{"config":{"lang":["fr"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Introduction","text":"<p>Le Cat\u00e9chisme de l'\u00c9glise catholique (CEC) est un texte officiel de l'\u00c9glise catholique qui expose de mani\u00e8re organique et syst\u00e9matique tout ce que les catholiques doivent croire et pratiquer. Il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 1992 par le pape Jean-Paul II.</p>"},{"location":"#objectif","title":"Objectif","text":"<p>L'objectif de ce projet est de rendre le Cat\u00e9chisme de l'\u00c9glise catholique plus accessible en le rendant plus facile \u00e0 lire et \u00e0 comprendre \u00e0 travers le passage \u00e0 un format moderne et l'ajout de liens internes et externes.</p>"},{"location":"#lien-vers-le-document-officiel","title":"Lien vers le document officiel","text":"<p>Site du Vatican - vatican.va</p>"},{"location":"#liste-des-sigles","title":"Liste des sigles","text":"<ul> <li>AA: Apostolicam actuositatem</li> <li>AG: Ad gentes</li> <li>AHMA: Analecta hymnica Medii Aevi</li> <li>Ben: De Benedictionibus</li> <li>CA: Centesimus annus</li> <li>Catech.: R. Catechismus Romanus</li> <li>CCEO: Corpus Canonum Ecclesiarum Orientalium</li> <li>CD: Christus Dominus</li> <li>CDF: Congr\u00e9gation pour la doctrine de la foi</li> <li>CJC: Codex Iuris Canonici</li> <li>CL: Christifideles laici</li> <li>COD: Conciliorum oecumenicorum decreta</li> <li>CT: Catechesi tradendae</li> <li>DCG: Directorium Catecheticum Generale</li> <li>DeV: Dominum et Vivificantem</li> <li>DH: Dignitatis humanae</li> <li>DM: Dives in misericordia</li> <li>DS: Denzinger-Sch\u00f6nmetzer, Enchiridion Symbolorum, definitionum et declarationum de rebus fidei et morum</li> <li>DV: Dei Verbum</li> <li>EN: Evangelii nuntiandi</li> <li>FC: Familiaris consortio</li> <li>GB: Gravissimum educationis</li> <li>GS: Gaudium et spes</li> <li>HV: Humanae vitae</li> <li>IGLH: Introductio generalis LH</li> <li>IGMR: Institutio generalis MR</li> <li>IM: Inter mirifica</li> <li>LE: Laborem exercens</li> <li>LG: Lumen gentium</li> <li>LH: Liturgia Horarum</li> <li>MC: Marialis cultus</li> <li>MD: Mulieris dignitatem</li> <li>MF: Mysterium fidei</li> <li>MM: Mater et magistra</li> <li>MR: Missale Romanum</li> <li>NA: Nostra aetate</li> <li>OBA: Ordo baptismi adultorum</li> <li>OBP: Ordo baptismi parvulorum</li> <li>OCf: Ordo confirmationis</li> <li>OcM: Ordo celebrandi Matrimonium</li> <li>OCV: Ordo consecrationis virginum</li> <li>OE: Orientalium ecclesiarum</li> <li>OEx: Ordo exsequiarum</li> <li>off. lect. office des lectures</li> <li>OICA: Ordo initiationis christianae adultorum</li> <li>OP: Ordo poenitentiae</li> <li>OT: Optatam totius</li> <li>PC: Perfectae caritatis</li> <li>PO: Presbyterorum Ordinis</li> <li>PP: Populorum progressio</li> <li>PT: Pacem in terris</li> <li>RH: Redemptor hominis</li> <li>RM: Redemptoris Mater</li> <li>RP: Reconciliatio et poenitentia</li> <li>SC: Sacrosanctum concilium</li> <li>SPF: Credo du Peuple de Dieu: profession de foi solennelle</li> <li>SRS: Sollicitudo rei socialis</li> <li>UR: Unitatis redintegratio</li> </ul>"},{"location":"#liste-des-abbreviations-des-livres-de-la-bible","title":"Liste des abbr\u00e9viations des livres de la Bible","text":""},{"location":"#ancien-testament","title":"Ancien Testament","text":"<ul> <li>Gn - Livre de la Gen\u00e8se</li> <li>Ex - Livre de l'Exode</li> <li>Lv - Livre du L\u00e9vitique</li> <li>Nb - Livre des Nombres</li> <li>Dt - Livre du Deut\u00e9ronome</li> <li>Jos - Livre de Josu\u00e9</li> <li>Jg - Livre des Juges</li> <li>Rt - Livre de Ruth</li> <li>1 S - Premier livre de Samuel</li> <li>2 S - Deuxi\u00e8me livre de Samuel</li> <li>1 R - Premier livre des Rois</li> <li>2 R - Deuxi\u00e8me livre des Rois</li> <li>1 Ch - Premier livre des Chroniques</li> <li>2 Ch - Deuxi\u00e8me livre des Chroniques</li> <li>Esd - Livre d'Esdras</li> <li>Ne - Livre de N\u00e9h\u00e9mie</li> <li>Tb - Livre de Tobie</li> <li>Jdt - Livre de Judith</li> <li>Est - Livre d'Esther</li> <li>1 M - Premier Livre des Martyrs d'Isra\u00ebl</li> <li>2 M - Deuxi\u00e8me Livre des Martyrs d'Isra\u00ebl</li> <li>Jb - Livre de Job</li> <li>Pr - Livre des Proverbes</li> <li>Qo - L'Eccl\u00e9siaste</li> <li>Ct - Cantique des cantiques</li> <li>Sg - Livre de la Sagesse</li> <li>Si - Livre de Ben Sira le Sage</li> <li>Za - Livre de Zacharie</li> <li>Ag - Livre d'Agg\u00e9e</li> <li>So - Livre de Sophonie</li> <li>Ha - Livre d'Habaquc</li> <li>Na - Livre de Nahum</li> <li>Mi - Livre de Mich\u00e9e</li> <li>Jon - Livre de Jonas</li> <li>Ab - Livre d'Abdias</li> <li>Am - Livre d'Amos</li> <li>Jl - Livre de Jo\u00ebl</li> <li>Os - Livre d'Os\u00e9e</li> <li>Dn - Livre de Daniel</li> <li>Ez - Livre d'Ezekiel</li> <li>Lt-Jr - Lettre de J\u00e9r\u00e9mie</li> <li>Ba - Livre de Baruch</li> <li>Lm - Livre des lamentations de J\u00e9r\u00e9mie</li> <li>Ml - Livre de Malachie</li> <li>Jr - Livre de J\u00e9r\u00e9mie</li> <li>Is - Livre d'Isa\u00efe</li> <li>Ps - Les livres des psaumes</li> </ul>"},{"location":"#nouveau-testament","title":"Nouveau Testament","text":"<ul> <li>Mt - \u00c9vangile de J\u00e9sus-Christ selon saint Matthieu</li> <li>Mc - \u00c9vangile de J\u00e9sus-Christ selon saint Marc</li> <li>Lc - \u00c9vangile de J\u00e9sus-Christ selon saint Luc</li> <li>Jn - \u00c9vangile de J\u00e9sus-Christ selon saint Jean</li> <li>Ac - Livre des Actes des Ap\u00f4tres</li> <li>Rm - Lettre de saint Paul Ap\u00f4tre aux Romains</li> <li>1 Co - Premi\u00e8re lettre de saint Paul Ap\u00f4tre aux Corinthiens</li> <li>2 Co - Deuxi\u00e8me lettre de saint Paul Ap\u00f4tre aux Corinthiens</li> <li>Ga - Lettre de saint Paul Ap\u00f4tre aux Galates</li> <li>Ep - Lettre de saint Paul Ap\u00f4tre aux Eph\u00e9siens</li> <li>Ph - Lettre de saint Paul Ap\u00f4tre aux Philippiens</li> <li>Col - Lettre de saint Paul Ap\u00f4tre aux Colossiens</li> <li>1 Th - Premi\u00e8re lettre de saint Paul Ap\u00f4tre aux Thessaloniciens</li> <li>2 Th - Deuxi\u00e8me lettre de saint Paul Ap\u00f4tre aux Thessaloniciens</li> <li>1 Tm - Premi\u00e8re lettre de saint Paul Ap\u00f4tre \u00e0 Timoth\u00e9e</li> <li>2 Tm - Deuxi\u00e8me lettre de saint Paul Ap\u00f4tre \u00e0 Timoth\u00e9e</li> <li>Tt - Lettre de saint Paul Ap\u00f4tre \u00e0 Tite</li> <li>Phm - Lettre de saint Paul Ap\u00f4tre \u00e0 Phil\u00e9mon</li> <li>He - Lettre aux H\u00e9breux</li> <li>Jc - Lettre de saint Jacques Ap\u00f4tre</li> <li>1P - Premi\u00e8re lettre de saint Pierre Ap\u00f4tre</li> <li>2 P - Deuxi\u00e8me lettre de saint Pierre Ap\u00f4tre</li> <li>1 Jn - Premi\u00e8re lettre de saint Jean</li> <li>2 Jn - Deuxi\u00e8me lettre de saint Jean</li> <li>3 Jn - Troisi\u00e8me lettre de saint Jean</li> <li>Jude - Lettre de saint Jude</li> <li>Ap - Livre de l'Apocalypse</li> </ul>"},{"location":"#generation-du-site","title":"G\u00e9n\u00e9ration du site","text":"<ul> <li><code>pip install mkdocs</code> - Install MKDocs.</li> <li><code>mkdocs serve</code> - Start the live-reloading docs server.</li> <li><code>mkdocs build</code> - Build the documentation site.</li> <li><code>mkdocs -h</code> - Print help message and exit.</li> </ul>"},{"location":"CEC-0/","title":"Prologue","text":"<p>\"P\u00e8re, (...) la vie \u00e9ternelle, c\u2019est qu\u2019ils Te connaissent, Toi, le seul v\u00e9ritable Dieu, et Ton envoy\u00e9, J\u00e9sus-Christ\"<sup>1</sup>.\"Dieu notre Sauveur (...) veut que tous les hommes soient sauv\u00e9s et parviennent \u00e0 la connaissance de la v\u00e9rit\u00e9\"<sup>2</sup>.\"Il n\u2019y a sous le ciel d\u2019autre nom donn\u00e9 aux hommes, par lequel il nous faille \u00eatre sauv\u00e9s\"<sup>3</sup> que le nom de J\u00c9SUS.</p>"},{"location":"CEC-0/#i-la-vie-de-lhomme-connaitre-et-aimer-dieu","title":"I. La vie de l\u2019homme \u2013 conna\u00eetre et aimer Dieu","text":"<p>1 Dieu, infiniment Parfait et Bienheureux en Lui-m\u00eame, dans un dessein de pure bont\u00e9, a librement cr\u00e9\u00e9 l\u2019homme pour le faire participer \u00e0 sa vie bienheureuse. C\u2019est pourquoi, de tout temps et en tout lieu, Il se fait proche de l\u2019homme. Il l\u2019appelle, l\u2019aide \u00e0 Le chercher, \u00e0 Le conna\u00eetre et \u00e0 L\u2019aimer de toutes ses forces. Il convoque tous les hommes que le p\u00e9ch\u00e9 a dispers\u00e9s dans l\u2019unit\u00e9 de sa famille, l\u2019\u00c9glise. Pour ce faire, Il a envoy\u00e9 son Fils comme R\u00e9dempteur et Sauveur lorsque les temps furent accomplis. En Lui et par Lui, Il appelle les hommes \u00e0 devenir, dans l\u2019Esprit Saint, ses enfants d\u2019adoption, et donc les h\u00e9ritiers de sa vie bienheureuse.</p> <p>2 Pour que cet appel retentisse par toute la terre, le Christ a envoy\u00e9 les ap\u00f4tres qu\u2019Il avait choisis en leur donnant mandat d\u2019annoncer l\u2019\u00c9vangile:\"Allez, de toutes les nations faites des disciples, les baptisant au nom du P\u00e8re et du Fils et du Saint-Esprit, et leur apprenant \u00e0 observer tout ce que je vous ai prescrit. Et moi, je suis avec vous pour toujours, jusqu\u2019\u00e0 la fin du monde\"<sup>4</sup>. Forts de cette mission, les ap\u00f4tres\"s\u2019en all\u00e8rent pr\u00eacher en tout lieu, le Seigneur agissant avec eux et confirmant la Parole par les signes qui l\u2019accompagnaient\"<sup>5</sup>.</p> <p>3 Ceux qui \u00e0 l\u2019aide de Dieu ont accueilli l\u2019appel du Christ et y ont librement r\u00e9pondu, ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 leur tour press\u00e9s par l\u2019amour du Christ d\u2019annoncer partout dans le monde la Bonne Nouvelle. Ce tr\u00e9sor re\u00e7u des ap\u00f4tres a \u00e9t\u00e9 gard\u00e9 fid\u00e8lement par leurs successeurs. Tous les fid\u00e8les du Christ sont appel\u00e9s \u00e0 le transmettre de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration, en annon\u00e7ant la foi, en la vivant dans le partage fraternel et en la c\u00e9l\u00e9brant dans la liturgie et la pri\u00e8re <sup>6</sup>.</p>"},{"location":"CEC-0/#ii-transmettre-la-foi-la-catechese","title":"II. Transmettre la foi \u2013 la cat\u00e9ch\u00e8se","text":"<p>4 Tr\u00e8s t\u00f4t on a appel\u00e9 cat\u00e9ch\u00e8se l\u2019ensemble des efforts entrepris dans l\u2019\u00c9glise pour faire des disciples, pour aider les hommes \u00e0 croire que J\u00e9sus est le Fils de Dieu afin que, par la foi, ils aient la vie en son nom, pour les \u00e9duquer et les instruire dans cette vie et construire ainsi le Corps du Christ <sup>7</sup>.</p> <p>5 \"La cat\u00e9ch\u00e8se estune \u00e9ducation de la foi des enfants, des jeunes et des adultes, qui comprend sp\u00e9cialement un enseignement de la doctrine chr\u00e9tienne, donn\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral de fa\u00e7on organique et syst\u00e9matique, en vue d\u2019initier \u00e0 la pl\u00e9nitude de la vie chr\u00e9tienne\"<sup>8</sup>.</p> <p>6 Sans se confondre avec eux, la cat\u00e9ch\u00e8se s\u2019articule sur un certain nombre d\u2019\u00e9l\u00e9ments de la mission pastorale de l\u2019\u00c9glise, qui ont un aspect cat\u00e9ch\u00e9tique, qui pr\u00e9parent la cat\u00e9ch\u00e8se ou qui en d\u00e9coulent: premi\u00e8re annonce de l\u2019\u00c9vangile ou pr\u00e9dication missionnaire pour susciter la foi ; recherche des raisons de croire ; exp\u00e9rience de vie chr\u00e9tienne ; c\u00e9l\u00e9bration des sacrements ; int\u00e9gration dans la communaut\u00e9 eccl\u00e9siale ; t\u00e9moignage apostolique et missionnaire <sup>9</sup>.</p> <p>7 \"La cat\u00e9ch\u00e8se est li\u00e9e intimement \u00e0 toute la vie de l\u2019\u00c9glise. Non seulement l\u2019extension g\u00e9ographique et l\u2019augmentation num\u00e9rique mais aussi, et davantage encore, la croissance int\u00e9rieure de l\u2019\u00c9glise, sa correspondance avec le dessein de Dieu, d\u00e9pendent essentiellement d\u2019elle\"<sup>10</sup>.</p> <p>8 Les p\u00e9riodes de renouveau de l\u2019\u00c9glise sont aussi des temps forts de la cat\u00e9ch\u00e8se. Ainsi voit-on \u00e0 la grande \u00e9poque des P\u00e8res de l\u2019\u00c9glise de saints \u00e9v\u00eaques y consacrer une part importante de leur minist\u00e8re. Tels sont S. Cyrille de J\u00e9rusalem et S. Jean Chrysostome, S. Ambroise et S. Augustin, et bien d\u2019autres P\u00e8res dont les \u0153uvres cat\u00e9ch\u00e9tiques demeurent des mod\u00e8les.</p> <p>9 Le minist\u00e8re de la cat\u00e9ch\u00e8se puise des \u00e9nergies toujours nouvelles dans les Conciles. Le Concile de Trente constitue \u00e0 cet \u00e9gard un exemple \u00e0 souligner: il a donn\u00e9 \u00e0 la cat\u00e9ch\u00e8se une priorit\u00e9 dans ses constitutions et ses d\u00e9crets ; il est \u00e0 l\u2019origine du Cat\u00e9chisme Romain qui porte aussi son nom et constitue une \u0153uvre de premier ordre comme abr\u00e9g\u00e9 de la doctrine chr\u00e9tienne ; il a suscit\u00e9 dans l\u2019\u00c9glise une organisation remarquable de la cat\u00e9ch\u00e8se ; il a entra\u00een\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 de saints \u00e9v\u00eaques et th\u00e9ologiens tels S. Pierre Canisius, S. Charles Borrom\u00e9e, S. Toribio de Mogrovejo, S. Robert Bellarmin, la publication de nombreux cat\u00e9chismes.</p> <p>10 Il n\u2019est pas \u00e9tonnant, d\u00e8s lors, que, dans le mouvement \u00e0 la suite du deuxi\u00e8me Concile du Vatican (consid\u00e9r\u00e9 par le Pape Paul VI comme le grand cat\u00e9chisme des temps modernes), la cat\u00e9ch\u00e8se de l\u2019\u00c9glise ait de nouveau attir\u00e9 l\u2019attention. Le\"Directoire g\u00e9n\u00e9ral de la Cat\u00e9ch\u00e8se\"de 1971, les sessions du Synode des \u00e9v\u00eaques consacr\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9vang\u00e9lisation (1974) et \u00e0 la cat\u00e9ch\u00e8se (1977), les exhortations apostoliques qui leur correspondent,\"Evangelii nuntiandi\"(1975) et\"Catechesi tradend\u00e6\"(1979), en t\u00e9moignent. La session extraordinaire du Synode des \u00e9v\u00eaques de 1985 demanda\"que soit r\u00e9dig\u00e9 un cat\u00e9chisme ou compendium de toute la doctrine catholique tant sur la foi que sur la morale\"(rapport final II B a 4). Le Saint-P\u00e8re, Jean Paul II, a fait sien ce v\u0153u \u00e9mis par le Synode des \u00e9v\u00eaques en reconnaissant que\"ce d\u00e9sir r\u00e9pond tout \u00e0 fait \u00e0 un vrai besoin de l\u2019\u00c9glise universelle et des \u00c9glises particuli\u00e8res\"(Discours 7 d\u00e9cembre 1985). Il mit tout en \u0153uvre pour la r\u00e9alisation de ce v\u0153u des p\u00e8res du Synode.</p>"},{"location":"CEC-0/#iii-le-but-et-les-destinataires-de-ce-catechisme","title":"III. Le but et les destinataires de ce Cat\u00e9chisme","text":"<p>11 Ce Cat\u00e9chisme a pour but de pr\u00e9senter un expos\u00e9 organique et synth\u00e9tique des contenus essentiels et fondamentaux de la doctrine catholique tant sur la foi que sur la morale, \u00e0 la lumi\u00e8re du Concile Vatican II et de l\u2019ensemble de la Tradition de l\u2019\u00c9glise. Ses sources principales sont l\u2019\u00c9criture Sainte, les saints P\u00e8res, la liturgie et le Magist\u00e8re de l\u2019\u00c9glise. Il est destin\u00e9 \u00e0 servir\"comme un point de r\u00e9f\u00e9rence pour les cat\u00e9chismes ou compendia qui sont compos\u00e9s dans les divers pays\"(Synode des \u00c9v\u00eaques 1985, rapport final II B a 4).</p> <p>12 Ce Cat\u00e9chisme est destin\u00e9 principalement aux responsables de la cat\u00e9ch\u00e8se: en premier lieu aux \u00e9v\u00eaques, en tant que docteurs de la foi et pasteurs de l\u2019\u00c9glise. Il leur est offert comme instrument dans l\u2019accomplissement de leur charge d\u2019enseigner le Peuple de Dieu. A travers les \u00e9v\u00eaques, il s\u2019adresse aux r\u00e9dacteurs de cat\u00e9chismes, aux pr\u00eatres et aux cat\u00e9chistes. Il sera aussi d\u2019utile lecture pour tous les autres fid\u00e8les chr\u00e9tiens.</p>"},{"location":"CEC-0/#iv-la-structure-de-ce-catechisme","title":"IV. La structure de ce Cat\u00e9chisme","text":"<p>13 Le plan de ce Cat\u00e9chisme s\u2019inspire de la grande tradition des cat\u00e9chismes qui articulent la cat\u00e9ch\u00e8se autour de quatre\"piliers\": la profession de la foi baptismale (le Symbole), les sacrements de la foi, la vie de la foi (les Commandements), la pri\u00e8re du croyant (le Notre P\u00e8re).</p>"},{"location":"CEC-0/#partie-1-la-profession-de-la-foi","title":"Partie 1: La profession de la foi","text":"<p>14 Ceux qui par la foi et le Bapt\u00eame appartiennent au Christ doivent confesser leur foi baptismale devant les hommes <sup>11</sup>. Pour cela, le Cat\u00e9chisme expose d\u2019abord en quoi consiste la R\u00e9v\u00e9lation par laquelle Dieu s\u2019adresse et se donne \u00e0 l\u2019homme, et la foi, par laquelle l\u2019homme r\u00e9pond \u00e0 Dieu (premi\u00e8re section). Le symbole de la foi r\u00e9sume les dons que Dieu fait \u00e0 l\u2019homme comme Auteur de tout bien, comme R\u00e9dempteur, comme Sanctificateur et les articule autour des\"trois chapitres\"de notre Bapt\u00eame \u2013 la foi en un seul Dieu: le P\u00e8re Tout-puissant, le Cr\u00e9ateur ; et J\u00e9sus-Christ, son Fils, notre Seigneur et Sauveur ; et l\u2019Esprit Saint, dans la Sainte \u00c9glise (deuxi\u00e8me section).</p>"},{"location":"CEC-0/#partie-2-les-sacrements-de-la-foi","title":"Partie 2: Les sacrements de la foi","text":"<p>15 La deuxi\u00e8me partie du Cat\u00e9chisme expose comment le salut de Dieu, r\u00e9alis\u00e9 une fois pour toutes par le Christ J\u00e9sus et par l\u2019Esprit Saint, est rendu pr\u00e9sent dans les actions sacr\u00e9es de la liturgie de l\u2019\u00c9glise (premi\u00e8re section), particuli\u00e8rement dans les sept sacrements (deuxi\u00e8me section).</p>"},{"location":"CEC-0/#partie-3-la-vie-de-la-foi","title":"Partie 3: La vie de la foi","text":"<p>16 La troisi\u00e8me partie du Cat\u00e9chisme pr\u00e9sente la fin ultime de l\u2019homme, cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l\u2019image de Dieu: la b\u00e9atitude, et les chemins pour y parvenir: par un agir droit et libre, avec l\u2019aide de la loi et de la gr\u00e2ce de Dieu (premi\u00e8re section) ; par un agir qui r\u00e9alise le double commandement de la charit\u00e9, d\u00e9ploy\u00e9 dans les dix Commandements de Dieu (deuxi\u00e8me section).</p>"},{"location":"CEC-0/#partie-4-la-priere-dans-la-vie-de-la-foi","title":"Partie 4: La pri\u00e8re dans la vie de la foi","text":"<p>17 La derni\u00e8re partie du Cat\u00e9chisme traite du sens et de l\u2019importance de la pri\u00e8re dans la vie des croyants (premi\u00e8re section). Elle s\u2019ach\u00e8ve sur un bref commentaire des sept demandes de la pri\u00e8re du Seigneur (deuxi\u00e8me section). En elles, en effet, nous trouvons la somme des biens que nous devons esp\u00e9rer et que notre P\u00e8re c\u00e9leste veut nous accorder.</p>"},{"location":"CEC-0/#v-indications-pratiques-pour-lusage-de-ce-catechisme","title":"V. Indications pratiques pour l\u2019usage de ce Cat\u00e9chisme","text":"<p>18 Ce Cat\u00e9chisme est con\u00e7u comme un expos\u00e9 organique de toute la foi catholique. Il faut donc le lire comme une unit\u00e9. De nombreux renvois en marge du texte (num\u00e9ros en italique se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 d\u2019autres paragraphes traitant du m\u00eame sujet) et l\u2019index th\u00e9matique \u00e0 la fin du volume permettent de voir chaque th\u00e8me dans son lien avec l\u2019ensemble de la foi.</p> <p>19 Souvent, les textes de l\u2019\u00c9criture Sainte ne sont pas cit\u00e9s litt\u00e9ralement mais avec la seule indication de leur r\u00e9f\u00e9rence (par\"cf.\") en note. Pour une intelligence approfondie de tels passages il convient de se reporter aux textes eux-m\u00eames. Ces r\u00e9f\u00e9rences bibliques sont un instrument de travail pour la cat\u00e9ch\u00e8se.</p> <p>20 L\u2019emploi des petits caract\u00e8res pour certains passages indique qu\u2019il s\u2019agit de remarques de type historique, apolog\u00e9tique ou d\u2019expos\u00e9s doctrinaux compl\u00e9mentaires.</p> <p>21 Les citations, en petits caract\u00e8res, de sources patristiques, liturgiques, magist\u00e9rielles ou hagiographiques sont destin\u00e9es \u00e0 enrichir l\u2019expos\u00e9 doctrinal. Souvent ces textes ont \u00e9t\u00e9 choisis en vue d\u2019un usage directement cat\u00e9ch\u00e9tique.</p> <p>22 A la fin de chaque unit\u00e9 th\u00e9matique, une s\u00e9rie de textes brefs r\u00e9sument en des formules ramass\u00e9es l\u2019essentiel de l\u2019enseignement. Ces\"En bref\"ont pour but de donner des suggestions \u00e0 la cat\u00e9ch\u00e8se locale pour des formules synth\u00e9tiques et m\u00e9morisables.</p>"},{"location":"CEC-0/#vi-les-adaptations-necessaires","title":"VI. Les adaptations n\u00e9cessaires","text":"<p>23 L\u2019accent de ce Cat\u00e9chisme porte sur l\u2019expos\u00e9 doctrinal. En effet, il veut aider \u00e0 approfondir la connaissance de la foi. Par l\u00e0 m\u00eame il est orient\u00e9 vers la maturation de cette foi, son enracinement dans la vie et son rayonnement dans le t\u00e9moignage <sup>12</sup>.</p> <p>24 Par sa finalit\u00e9 m\u00eame, ce Cat\u00e9chisme ne se propose pas de r\u00e9aliser les adaptations de l\u2019expos\u00e9 et des m\u00e9thodes cat\u00e9ch\u00e9tiques exig\u00e9es par les diff\u00e9rences de cultures, d\u2019\u00e2ges, de maturit\u00e9 spirituelle, de situations sociales et eccl\u00e9siales de ceux \u00e0 qui s\u2019adresse la cat\u00e9ch\u00e8se. Ces adaptations indispensables rel\u00e8vent des cat\u00e9chismes appropri\u00e9s, et plus encore de ceux qui instruisent les fid\u00e8les:</p> <p>Celui qui enseigne doit\"se faire tout \u00e0 tous\"<sup>13</sup>, pour gagner tout le monde \u00e0 J\u00e9sus-Christ. (...) Surtout qu\u2019il ne s\u2019imagine pas qu\u2019une seule sorte d\u2019\u00e2mes lui soit confi\u00e9e, et que par cons\u00e9quent il lui est loisible d\u2019enseigner et de former \u00e9galement tous les fid\u00e8les \u00e0 la vraie pi\u00e9t\u00e9, avec une seule et m\u00eame m\u00e9thode et toujours la m\u00eame ! Qu\u2019il sache bien que les uns sont en J\u00e9sus-Christ comme des enfants nouvellement n\u00e9s, d\u2019autres comme des adolescents, quelques-uns enfin, comme en possession de toutes leurs forces. (...) Ceux qui sont appel\u00e9s au minist\u00e8re de la pr\u00e9dication doivent, en transmettant l\u2019enseignement des myst\u00e8res, de la foi et des r\u00e8gles des m\u0153urs, proportionner leurs paroles \u00e0 l\u2019esprit et \u00e0 l\u2019intelligence de leurs auditeurs <sup>14</sup>.</p>"},{"location":"CEC-0/#par-dessus-tout-la-charite","title":"Par dessus tout \u2013 la Charit\u00e9","text":"<p>25 Pour conclure cette pr\u00e9sentation, il est opportun de rappeler ce principe pastoral qu\u2019\u00e9nonce le Cat\u00e9chisme Romain:</p> <p>Toute la finalit\u00e9 de la doctrine et de l\u2019enseignement doit \u00eatre plac\u00e9e dans l\u2019amour qui ne finit pas. Car on peut bien exposer ce qu\u2019il faut croire, esp\u00e9rer ou faire ; mais surtout on doit toujours faire appara\u00eetre l\u2019Amour de Notre Seigneur afin que chacun comprenne que tout acte de vertu parfaitement chr\u00e9tien n\u2019a pas d\u2019autre origine que l\u2019Amour et pas d\u2019autre terme que l\u2019Amour <sup>15</sup>.</p> <ol> <li> <p>Jn 17, 3 Or, la vie \u00e9ternelle, c'est qu'ils te connaissent, toi, le seul vrai Dieu, et celui que tu as envoy\u00e9, J\u00e9sus Christ.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>1 Tm 2, 3-4 Cela est bon et agr\u00e9able devant Dieu notre Sauveur, qui veut que tous les hommes soient sauv\u00e9s et parviennent \u00e0 la connaissance de la v\u00e9rit\u00e9.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Ac 4, 12 Il n'y a de salut en aucun autre; car il n'y a sous le ciel aucun autre nom qui ait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 parmi les hommes, par lequel nous devions \u00eatre sauv\u00e9s.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Mt 28, 19-20 Allez, faites de toutes les nations des disciples, les baptisant au nom du P\u00e8re, du Fils et du Saint Esprit, et enseignez-leur \u00e0 observer tout ce que je vous ai prescrit. Et voici, je suis avec vous tous les jours, jusqu'\u00e0 la fin du monde.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Mc 16, 20 Et ils s'en all\u00e8rent pr\u00eacher partout. Le Seigneur travaillait avec eux, et confirmait la parole par les miracles qui l'accompagnaient.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Ac 2, 42 Ils pers\u00e9v\u00e9raient dans l'enseignement des ap\u00f4tres, dans la communion fraternelle, dans la fraction du pain, et dans les pri\u00e8res.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Ct 1 \u21a9</p> </li> <li> <p>Ct 18 \u21a9</p> </li> <li> <p>Ct 18 \u21a9</p> </li> <li> <p>Ct 13 \u21a9</p> </li> <li> <p>Mt 10, 32 Quiconque se d\u00e9clarera pour moi devant les hommes, moi aussi je me d\u00e9clarerai pour lui devant mon P\u00e8re qui est aux cieux. Rm 10, 9 En effet, si de ta bouche, tu affirmes que J\u00e9sus est Seigneur, si, dans ton c\u0153ur, tu crois que Dieu l\u2019a ressuscit\u00e9 d\u2019entre les morts, alors tu seras sauv\u00e9.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Ct 20-22; 25 \u21a9</p> </li> <li> <p>1 Co 9, 22 Avec les faibles, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 faible, pour gagner les faibles. Je me suis fait tout \u00e0 tous pour en sauver \u00e0 tout prix quelques-uns.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>(Catech. R. pr\u00e9face 11)\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>(Catech. R. pr\u00e9face 10)\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"CEC-1/","title":"Partie 1: La profession de foi","text":""},{"location":"CEC-1/#section-1je-croisnous-croyons","title":"Section 1:\"Je crois\"\u2013\"Nous croyons\"","text":"<p>26 Lorsque nous professons notre foi, nous commen\u00e7ons par dire:\"Je crois\"ou\"Nous croyons\". Avant d\u2019exposer la foi de l\u2019\u00c9glise telle qu\u2019elle est confess\u00e9e dans le Credo, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans la liturgie, v\u00e9cue dans la pratique des Commandements et dans la pri\u00e8re, demandons-nous donc ce que signifie\"croire\". La foi est la r\u00e9ponse de l\u2019homme \u00e0 Dieu qui se r\u00e9v\u00e8le et se donne \u00e0 lui, en apportant en m\u00eame temps une lumi\u00e8re surabondante \u00e0 l\u2019homme en qu\u00eate du sens ultime de sa vie. Nous consid\u00e9rons d\u00e8s lors d\u2019abord cette qu\u00eate de l\u2019homme (chapitre premier), ensuite la R\u00e9v\u00e9lation divine, par laquelle Dieu vient au devant de l\u2019homme (chapitre deuxi\u00e8me), enfin la r\u00e9ponse de la foi (chapitre troisi\u00e8me).</p>"},{"location":"CEC-1/#chapitre-1-lhomme-estcapablede-dieu","title":"Chapitre 1: L\u2019homme est\"capable\"de Dieu","text":""},{"location":"CEC-1/#i-le-desir-de-dieu","title":"I. Le d\u00e9sir de Dieu","text":"<p>27 Le d\u00e9sir de Dieu est inscrit dans le c\u0153ur de l\u2019homme, car l\u2019homme est cr\u00e9\u00e9 par Dieu et pour Dieu; Dieu ne cesse d\u2019attirer l\u2019homme vers Lui, et ce n\u2019est qu\u2019en Dieu que l\u2019homme trouvera la v\u00e9rit\u00e9 et le bonheur qu\u2019il ne cesse de chercher:</p> <p>L\u2019aspect le plus sublime de la dignit\u00e9 humaine se trouve dans cette vocation de l\u2019homme \u00e0 communier avec Dieu. Cette invitation que Dieu adresse \u00e0 l\u2019homme de dialoguer avec Lui commence avec l\u2019existence humaine. Car si l\u2019homme existe, c\u2019est que Dieu l\u2019a cr\u00e9\u00e9 par Amour et, par Amour, ne cesse de lui donner l\u2019\u00eatre ; et l\u2019homme ne vit pleinement selon la v\u00e9rit\u00e9 que s\u2019il reconna\u00eet librement cet Amour et s\u2019abandonne \u00e0 son Cr\u00e9ateur (GS 19, \u00a7 1).</p> <p>28 De multiples mani\u00e8res, dans leur histoire, et jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui, les hommes ont donn\u00e9 expression \u00e0 leur qu\u00eate de Dieu par leur croyances et leurs comportements religieux (pri\u00e8res, sacrifices, cultes, m\u00e9ditations, etc.). Malgr\u00e9 les ambigu\u00eft\u00e9s qu\u2019elles peuvent comporter, ces formes d\u2019expression sont si universelles que l\u2019on peut appeler l\u2019homme un \u00eatre religieux:</p> <p>Dieu a fait habiter sur toute la face de la terre tout le genre humain, issu d\u2019un seul ; il a fix\u00e9 aux peuples les temps qui leur \u00e9taient d\u00e9partis et les limites de leur habitat, afin que les hommes cherchent la divinit\u00e9 pour l\u2019atteindre, si possible, comme \u00e0 t\u00e2tons, et la trouver ; aussi bien n\u2019est-elle pas loin de chacun de nous. C\u2019est en elle en effet que nous avons la vie, le mouvement et l\u2019\u00eatre (Ac 17, 26-28).</p> <p>29 Mais ce\"rapport intime et vital qui unit l\u2019homme \u00e0 Dieu\"(GS 19, \u00a7 1) peut \u00eatre oubli\u00e9, m\u00e9connu et m\u00eame rejet\u00e9 explicitement par l\u2019homme. De telles attitudes peuvent avoir des origines tr\u00e8s diverses (cf. GS 19-21): la r\u00e9volte contre le mal dans le monde, l\u2019ignorance ou l\u2019indiff\u00e9rence religieuses, les soucis du monde et des richesses (cf. Mt 13, 22), le mauvais exemple des croyants, les courants de pens\u00e9e hostiles \u00e0 la religion, et finalement cette attitude de l\u2019homme p\u00e9cheur qui, de peur, se cache devant Dieu (cf. Gn 3, 8-10) et fuit devant son appel (cf. Jon 1, 3).</p> <p>30 \"Joie pour les c\u0153urs qui cherchent Dieu\"(Ps 105, 3). Si l\u2019homme peut oublier ou refuser Dieu, Dieu, Lui, ne cesse d\u2019appeler tout homme \u00e0 Le chercher pour qu\u2019il vive et trouve le bonheur. Mais cette qu\u00eate exige de l\u2019homme tout l\u2019effort de son intelligence, la rectitude de sa volont\u00e9,\"un c\u0153ur droit\", et aussi le t\u00e9moignage des autres qui lui apprennent \u00e0 chercher Dieu.</p> <p>Tu es grand, Seigneur, et louable hautement: grand est ton pouvoir et ta sagesse n\u2019a point de mesure. Et l\u2019homme, petite partie de ta cr\u00e9ation, pr\u00e9tend Te louer, pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019homme qui, rev\u00eatu de sa condition mortelle, porte en lui le t\u00e9moignage de son p\u00e9ch\u00e9 et le t\u00e9moignage que Tu r\u00e9sistes aux superbes. Malgr\u00e9 tout, l\u2019homme, petite partie de ta cr\u00e9ation, veut Te louer. Toi-m\u00eame Tu l\u2019y incites, en faisant qu\u2019il trouve ses d\u00e9lices dans ta louange, parce que Tu nous a fait pour Toi et notre c\u0153ur est sans repos tant qu\u2019il ne se repose en Toi (S. Augustin, conf. 1, 1, 1).</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-les-voies-dacces-a-la-connaissance-de-dieu","title":"II. Les voies d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la connaissance de Dieu","text":"<p>31 Cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l\u2019image de Dieu, appel\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre et \u00e0 aimer Dieu, l\u2019homme qui cherche Dieu d\u00e9couvre certaines\"voies\"pour acc\u00e9der \u00e0 la connaissance de Dieu. On les appelle aussi\"preuves de l\u2019existence de Dieu\", non pas dans le sens des preuves que cherchent les sciences naturelles, mais dans le sens d\u2019\"arguments convergents et convaincants\"qui permettent d\u2019atteindre \u00e0 de vraies certitudes.</p> <p>Ces\"voies\"pour approcher Dieu ont pour point de d\u00e9part la cr\u00e9ation: le monde mat\u00e9riel et la personne humaine.</p> <p>32 Le monde: A partir du mouvement et du devenir, de la contingence, de l\u2019ordre et de la beaut\u00e9 du monde, on peut conna\u00eetre Dieu comme origine et fin de l\u2019univers.</p> <p>S. Paul affirme au sujet des pa\u00efens:\"Ce qu\u2019on peut conna\u00eetre de Dieu est pour eux manifeste: Dieu en effet le leur a manifest\u00e9. Ce qu\u2019il y a d\u2019invisible depuis la cr\u00e9ation du monde se laisse voir \u00e0 l\u2019intelligence \u00e0 travers ses \u0153uvres, son \u00e9ternelle puissance et sa divinit\u00e9\"(Rm 1, 19-20 ; cf. Ac 14, 15. 17 ; 17, 27-28 ; Sg 13, 1-9).</p> <p>Et S. Augustin:\"Interroge la beaut\u00e9 de la terre, interroge la beaut\u00e9 de la mer, interroge la beaut\u00e9 de l\u2019air qui se dilate et se diffuse, interroge la beaut\u00e9 du ciel (...) interroge toutes ces r\u00e9alit\u00e9s. Toutes te r\u00e9pondent: Vois, nous sommes belles. Leur beaut\u00e9 est une profession (confessio). Ces beaut\u00e9s sujettes au changement, qui les a faites sinon le Beau (Pulcher), non sujet au changement ?\"(Serm. 241, 2: PL 38, 1134).</p> <p>33 L\u2019homme: avec son ouverture \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et \u00e0 la beaut\u00e9, son sens du bien moral, sa libert\u00e9 et la voix de sa conscience, son aspiration \u00e0 l\u2019infini et au bonheur, l\u2019homme s\u2019interroge sur l\u2019existence de Dieu. A travers tout cela il per\u00e7oit des signes de son \u00e2me spirituelle.\"Germe d\u2019\u00e9ternit\u00e9 qu\u2019il porte en lui-m\u00eame, irr\u00e9ductible \u00e0 la seule mati\u00e8re\"(GS 18, \u00a7 1 ; cf. 14, \u00a7 2), son \u00e2me ne peut avoir son origine qu\u2019en Dieu seul.</p> <p>34 Le monde et l\u2019homme attestent qu\u2019ils n\u2019ont en eux-m\u00eames ni leur principe premier ni leur fin ultime, mais participent \u00e0 l\u2019\u00catre en soi, sans origine et sans fin. Ainsi, par ces diverses\"voies\", l\u2019homme peut acc\u00e9der \u00e0 la connaissance de l\u2019existence d\u2019une r\u00e9alit\u00e9 qui est la cause premi\u00e8re et la fin ultime de tout,\"et que tous appellent Dieu\"(S. Thomas d\u2019A., s. th. 1, 2, 3).</p> <p>35 Les facult\u00e9s de l\u2019homme le rendent capable de conna\u00eetre l\u2019existence d\u2019un Dieu personnel. Mais pour que l\u2019homme puisse entrer dans son intimit\u00e9, Dieu a voulu se r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 lui et lui donner la gr\u00e2ce de pouvoir accueillir cette r\u00e9v\u00e9lation dans la foi. N\u00e9anmoins, les preuves de l\u2019existence de Dieu peuvent disposer \u00e0 la foi et aider \u00e0 voir que la foi ne s\u2019oppose pas \u00e0 la raison humaine.</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-la-connaissance-de-dieu-selon-leglise","title":"III. La connaissance de Dieu selon l\u2019\u00c9glise","text":"<p>36 \"La Sainte \u00c9glise, notre m\u00e8re, tient et enseigne que Dieu, principe et fin de toutes choses, peut \u00eatre connu avec certitude par la lumi\u00e8re naturelle de la raison humaine \u00e0 partir des choses cr\u00e9\u00e9es\"(Cc. Vatican I: DS 3004 ; cf. 3026 ; DV 6). Sans cette capacit\u00e9, l\u2019homme ne pourrait accueillir la r\u00e9v\u00e9lation de Dieu. L\u2019homme a cette capacit\u00e9 parce qu\u2019il est cr\u00e9\u00e9\"\u00e0 l\u2019image de Dieu\"(Gn 1, 27).</p> <p>37 Dans les conditions historiques dans lesquelles il se trouve, l\u2019homme \u00e9prouve cependant bien des difficult\u00e9s pour conna\u00eetre Dieu avec la seule lumi\u00e8re de sa raison:</p> <p>Bien que la raison humaine, en effet, \u00e0 parler simplement, puisse vraiment par ses forces et sa lumi\u00e8re naturelles arriver \u00e0 une connaissance vraie et certaine d\u2019un Dieu personnel, prot\u00e9geant et gouvernant le monde par sa Providence, ainsi que d\u2019une loi naturelle mise par le Cr\u00e9ateur dans nos \u00e2mes, il y a cependant bien des obstacles emp\u00eachant cette m\u00eame raison d\u2019user efficacement et avec fruit de son pouvoir naturel, car les v\u00e9rit\u00e9s qui concernent Dieu et les hommes d\u00e9passent absolument l\u2019ordre des choses sensibles, et lorsqu\u2019elles doivent se traduire en action et informer la vie, elles demandent qu\u2019on se donne et qu\u2019on se renonce. L\u2019esprit humain, pour acqu\u00e9rir de semblables v\u00e9rit\u00e9s, souffre difficult\u00e9 de la part des sens et de l\u2019imagination, ainsi que des mauvais d\u00e9sirs n\u00e9s du p\u00e9ch\u00e9 originel. De l\u00e0 vient qu\u2019en de telles mati\u00e8res les hommes se persuadent facilement de la fausset\u00e9 ou du moins de l\u2019incertitude des choses dont ils ne voudraient pas qu\u2019elles soient vraies (Pie XII, enc.\"Humani Generis\": DS 3875).</p> <p>38 C\u2019est pourquoi l\u2019homme a besoin d\u2019\u00eatre \u00e9clair\u00e9 par la r\u00e9v\u00e9lation de Dieu, non seulement sur ce qui d\u00e9passe son entendement, mais aussi sur\"les v\u00e9rit\u00e9s religieuses et morales qui, de soi, ne sont pas inaccessibles \u00e0 la raison, afin qu\u2019elles puissent \u00eatre, dans l\u2019\u00e9tat actuel du genre humain, connues de tous sans difficult\u00e9, avec une ferme certitude et sans m\u00e9lange d\u2019erreur\"(ibid., DS 3876 ; cf. Cc. Vatican I: DS 3005 ; DV 6 ; S. Thomas d\u2019A., s. th. 1, 1, 1).</p>"},{"location":"CEC-1/#iv-comment-parler-de-dieu","title":"IV. Comment parler de Dieu?","text":"<p>39 En d\u00e9fendant la capacit\u00e9 de la raison humaine de conna\u00eetre Dieu, l\u2019\u00c9glise exprime sa confiance en la possibilit\u00e9 de parler de Dieu \u00e0 tous les hommes et avec tous les hommes. Cette conviction est le point de d\u00e9part de son dialogue avec les autres religions, avec la philosophie et les sciences, et aussi avec les incroyants et les ath\u00e9es.</p> <p>40 Puisque notre connaissance de Dieu est limit\u00e9e, notre langage sur Dieu l\u2019est \u00e9galement. Nous ne pouvons nommer Dieu qu\u2019\u00e0 partir des cr\u00e9atures, et selon notre mode humain limit\u00e9 de conna\u00eetre et de penser.</p> <p>41 Les cr\u00e9atures portent toutes une certaine ressemblance de Dieu, tout sp\u00e9cialement l\u2019homme cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l\u2019image et \u00e0 la ressemblance de Dieu. Les multiples perfections des cr\u00e9atures (leur v\u00e9rit\u00e9, leur bont\u00e9, leur beaut\u00e9) refl\u00e8tent donc la perfection infinie de Dieu. D\u00e8s lors, nous pouvons nommer Dieu \u00e0 partir des perfections de ses cr\u00e9atures,\"car la grandeur et la beaut\u00e9 des cr\u00e9atures font, par analogie, contempler leur Auteur\"(Sg 13, 5).</p> <p>42 Dieu transcende toute cr\u00e9ature. Il faut donc sans cesse purifier notre langage de ce qu\u2019il a de limit\u00e9, d\u2019imag\u00e9, d\u2019imparfait pour ne pas confondre le Dieu\"ineffable, incompr\u00e9hensible, invisible, insaisissable\"(Liturgie de S. Jean Chrysostome, Anaphore) avec nos repr\u00e9sentations humaines. Nos paroles humaines restent toujours en de\u00e7\u00e0 du myst\u00e8re de Dieu.</p> <p>43 En parlant ainsi de Dieu, notre langage s\u2019exprime, certes, de fa\u00e7on humaine, mais il atteint r\u00e9ellement Dieu lui-m\u00eame, sans pourtant pouvoir l\u2019exprimer dans son infinie simplicit\u00e9. En effet, il faut se rappeler qu\u2019\"entre le Cr\u00e9ateur et la cr\u00e9ature on ne peut marquer tellement de ressemblance que la dissemblance entre eux ne soit pas plus grande encore\"(Cc. Latran IV: DS 806), et que\"nous ne pouvons saisir de Dieu ce qu\u2019Il est, mais seulement ce qu\u2019Il n\u2019est pas, et comment les autres \u00eatres se situent par rapport \u00e0 Lui\"(S. Thomas d\u2019A., s. gent. 1, 30)</p> <p>En bref</p> <p>44 L\u2019homme est par nature et par vocation un \u00eatre religieux. Venant de Dieu, allant vers Dieu, l\u2019homme ne vit une vie pleinement humaine que s\u2019il vit librement son lien avec Dieu.</p> <p>45 L\u2019homme est fait pour vivre en communion avec Dieu en qui il trouve son bonheur:\"Quand tout entier je serai en Toi, il n\u2019y aura plus jamais de chagrin et d\u2019\u00e9preuve ; tout enti\u00e8re pleine de Toi, ma vie sera accomplie\"(S. Augustin, conf. 10, 28, 39).</p> <p>46 Quand il \u00e9coute le message des cr\u00e9atures et la voix de sa conscience, l\u2019homme peut atteindre la certitude de l\u2019existence de Dieu, cause et fin de tout.</p> <p>47 L\u2019\u00c9glise enseigne que le Dieu unique et v\u00e9ritable, notre Cr\u00e9ateur et Seigneur, peut \u00eatre connu avec certitude par ses \u0153uvres gr\u00e2ce \u00e0 la lumi\u00e8re naturelle de la raison humaine (cf. Cc. Vatican I: DS 3026).</p> <p>48 Nous pouvons r\u00e9ellement nommer Dieu en partant des multiples perfections des cr\u00e9atures, similitudes du Dieu infiniment parfait, m\u00eame si notre langage limit\u00e9 n\u2019en \u00e9puise pas le myst\u00e8re.</p> <p>49\"La cr\u00e9ature sans le Cr\u00e9ateur s\u2019\u00e9vanouit\"(GS 36). Voil\u00e0 pourquoi les croyants se savent press\u00e9s par l\u2019amour du Christ d\u2019apporter la lumi\u00e8re du Dieu vivant \u00e0 ceux qui l\u2019ignorent ou le refusent.</p>"},{"location":"CEC-1/#chapitre-2-dieu-a-la-rencontre-de-lhomme","title":"Chapitre 2: Dieu \u00e0 la rencontre de l\u2019homme","text":"<p>50 Par la raison naturelle, l\u2019homme peut conna\u00eetre Dieu avec certitude \u00e0 partir de ses \u0153uvres. Mais il existe un autre ordre de connaissance que l\u2019homme ne peut nullement atteindre par ses propres forces, celui de la R\u00e9v\u00e9lation divine (cf. Cc. Vatican I: DS 3015). Par une d\u00e9cision tout \u00e0 fait libre, Dieu se r\u00e9v\u00e8le et se donne \u00e0 l\u2019homme. Il le fait en r\u00e9v\u00e9lant son myst\u00e8re, son dessein bienveillant qu\u2019Il a form\u00e9 de toute \u00e9ternit\u00e9 dans le Christ en faveur de tous les hommes. Il r\u00e9v\u00e8le pleinement son dessein en envoyant son Fils bien-aim\u00e9, notre Seigneur J\u00e9sus-Christ, et l\u2019Esprit Saint.</p>"},{"location":"CEC-1/#article-1-la-revelation-de-dieu","title":"Article 1: La R\u00e9v\u00e9lation de Dieu","text":""},{"location":"CEC-1/#i-dieu-revele-sondessein-bienveillant","title":"I. Dieu r\u00e9v\u00e8le son\"dessein bienveillant\"","text":"<p>51 \"Il a plu \u00e0 Dieu dans sa sagesse et sa bont\u00e9 de se r\u00e9v\u00e9ler en personne et de faire conna\u00eetre le myst\u00e8re de sa volont\u00e9 gr\u00e2ce auquel les hommes, par le Christ, le Verbe fait chair, acc\u00e8dent dans l\u2019Esprit Saint aupr\u00e8s du P\u00e8re et sont rendus participants de la nature divine\"(DV 2).</p> <p>52 Dieu qui\"habite une lumi\u00e8re inaccessible\"(1 Tm 6, 16) veut communiquer sa propre vie divine aux hommes librement cr\u00e9\u00e9s par Lui, pour en faire, dans son Fils unique, des fils adoptifs (cf. Ep 1, 4-5). En se r\u00e9v\u00e9lant Lui-m\u00eame, Dieu veut rendre les hommes capables de Lui r\u00e9pondre, de Le conna\u00eetre et de L\u2019aimer bien au-del\u00e0 de tout ce dont ils seraient capables d\u2019eux-m\u00eames.</p> <p>53 Le dessein divin de la R\u00e9v\u00e9lation se r\u00e9alise \u00e0 la fois\"par des actions et par des paroles, intimement li\u00e9es entre elles et s\u2019\u00e9clairant mutuellement\"(DV 2). Il comporte une\"p\u00e9dagogie divine\"particuli\u00e8re: Dieu se communique graduellement \u00e0 l\u2019homme, Il le pr\u00e9pare par \u00e9tapes \u00e0 accueillir la R\u00e9v\u00e9lation surnaturelle qu\u2019Il fait de lui-m\u00eame et qui va culminer dans la Personne et la mission du Verbe incarn\u00e9, J\u00e9sus-Christ.</p> <p>S. Ir\u00e9n\u00e9e de Lyon parle \u00e0 maintes reprises de cette p\u00e9dagogie divine sous l\u2019image de l\u2019accoutumance mutuelle entre Dieu et l\u2019homme:\"Le Verbe de Dieu a habit\u00e9 dans l\u2019homme et s\u2019est fait Fils de l\u2019homme pour accoutumer l\u2019homme \u00e0 saisir Dieu et accoutumer Dieu \u00e0 habiter dans l\u2019homme, selon le bon plaisir du P\u00e8re\"(H\u00e6r. 3, 20, 2 ; cf. par exemple 3, 17, 1 ; 4, 12, 4 ; 4, 21, 3).</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-les-etapes-de-la-revelation","title":"II. Les \u00e9tapes de la R\u00e9v\u00e9lation","text":""},{"location":"CEC-1/#des-lorigine-dieu-se-fait-connaitre","title":"D\u00e8s l\u2019origine, Dieu se fait conna\u00eetre","text":"<p>54 \"Dieu qui a cr\u00e9\u00e9 et conserve toutes choses par le Verbe, donne aux hommes dans les choses cr\u00e9\u00e9es un t\u00e9moignage incessant sur Lui-m\u00eame ; voulant de plus ouvrir la voie d\u2019un salut sup\u00e9rieur, Il se manifesta aussi Lui-m\u00eame, d\u00e8s l\u2019origine, \u00e0 nos premiers parents\"(DV 3) Il les a invit\u00e9s \u00e0 une communion intime avec Lui-m\u00eame en les rev\u00eatant d\u2019une gr\u00e2ce et d\u2019une justice resplendissantes.</p> <p>55 Cette R\u00e9v\u00e9lation n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 interrompue par le p\u00e9ch\u00e9 de nos premiers parents. Dieu, en effet,\"apr\u00e8s leur chute leur promit une r\u00e9demption, leur rendit courage en les faisant esp\u00e9rer le salut ; sans arr\u00eat, Il montra sa sollicitude pour le genre humain, afin de donner la vie \u00e9ternelle \u00e0 tous ceux qui par la constance dans le bien cherchent le salut\"(DV 3).</p> <p>Comme il avait perdu ton amiti\u00e9 en se d\u00e9tournant de Toi, tu ne l\u2019as pas abandonn\u00e9 au pouvoir de la mort. (...) Tu as multipli\u00e9 les alliances avec eux (MR, pri\u00e8re eucharistique IV, 118).</p>"},{"location":"CEC-1/#lalliance-avec-noe","title":"L\u2019alliance avec No\u00e9","text":"<p>56 Une fois l\u2019unit\u00e9 du genre humain morcel\u00e9e par le p\u00e9ch\u00e9, Dieu cherche tout d\u2019abord \u00e0 sauver l\u2019humanit\u00e9 en passant par chacune de ses parties. L\u2019alliance avec No\u00e9 d\u2019apr\u00e8s le d\u00e9luge (cf. Gn 9, 9) exprime le principe de l\u2019\u00c9conomie divine envers les\"nations\", c\u2019est-\u00e0-dire envers les hommes regroup\u00e9s\"d\u2019apr\u00e8s leurs pays, chacun selon sa langue, et selon leurs clans\"(Gn 10, 5 ; cf. 10, 20-31).</p> <p>57 Cet ordre \u00e0 la fois cosmique, social et religieux de la pluralit\u00e9 des nations (cf. Ac 17, 26-27) est destin\u00e9 \u00e0 limiter l\u2019orgueil d\u2019une humanit\u00e9 d\u00e9chue qui, unanime dans sa perversit\u00e9 (cf. Sg 10, 5), voudrait faire par elle-m\u00eame son unit\u00e9 \u00e0 la mani\u00e8re de Babel (cf. Gn 11, 4-6). Mais, \u00e0 cause du p\u00e9ch\u00e9 (cf. Rm 1, 18-25), le polyth\u00e9isme ainsi que l\u2019idol\u00e2trie de la nation et de son chef menacent sans cesse d\u2019une perversion pa\u00efenne cette \u00e9conomie provisoire.</p> <p>58 L\u2019alliance avec No\u00e9 est en vigueur tant que dure le temps des nations (cf. Lc 21, 24), jusqu\u2019\u00e0 la proclamation universelle de l\u2019\u00c9vangile. La Bible v\u00e9n\u00e8re quelques grandes figures des\"nations\", tels qu\u2019\"Abel le juste\", le roi-pr\u00eatre Melchis\u00e9dech (cf. Gn 14, 18), figure du Christ (cf. He 7, 3) ou les justes\"No\u00e9, Daniel et Job\"(Ez 14, 14). Ainsi, l\u2019\u00c9criture exprime quelle hauteur de saintet\u00e9 peuvent atteindre ceux qui vivent selon l\u2019alliance de No\u00e9 dans l\u2019attente que le Christ\"rassemble dans l\u2019unit\u00e9 tous les enfants de Dieu dispers\u00e9s\"(Jn 11, 52)</p>"},{"location":"CEC-1/#dieu-elit-abraham","title":"Dieu \u00e9lit Abraham","text":"<p>59 Pour rassembler l\u2019humanit\u00e9 dispers\u00e9e, Dieu \u00e9lit Abram en l\u2019appelant\"hors de son pays, de sa parent\u00e9 et de sa maison\"(Gn 12, 1), pour faire de lui Abraham, c\u2019est-\u00e0-dire\"le p\u00e8re d\u2019une multitude de nations\"(Gn 17, 5):\"En toi seront b\u00e9nies toutes les nations de la terre\"(Gn 12, 3 LXX ; cf. Ga 3, 8).</p> <p>60 Le peuple issu d\u2019Abraham sera le d\u00e9positaire de la promesse faite aux patriarches, le peuple de l\u2019\u00e9lection (cf. Rm 11, 28), appel\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer le rassemblement, un jour, de tous les enfants de Dieu dans l\u2019unit\u00e9 de l\u2019\u00c9glise (cf. Jn 11, 52 ; 10, 16) ; il sera la racine sur laquelle seront greff\u00e9s les pa\u00efens devenus croyants (cf. Rm 11, 17-18. 24).</p> <p>61 Les patriarches et les proph\u00e8tes et d\u2019autres personnages de l\u2019Ancien Testament ont \u00e9t\u00e9 et seront toujours v\u00e9n\u00e9r\u00e9s comme saints dans toutes les traditions liturgiques de l\u2019\u00c9glise.</p>"},{"location":"CEC-1/#dieu-forme-son-peuple-israel","title":"Dieu forme son peuple Isra\u00ebl","text":"<p>62 Apr\u00e8s les patriarches, Dieu forma Isra\u00ebl comme son peuple en le sauvant de l\u2019esclavage de l\u2019\u00c9gypte. Il conclut avec lui l\u2019Alliance du Sina\u00ef et lui donna, par Mo\u00efse, sa Loi, pour qu\u2019il Le reconnaisse et Le serve comme le seul Dieu vivant et vrai, P\u00e8re provident et juste juge, et qu\u2019il attende le Sauveur promis (cf. DV 3).</p> <p>63 Isra\u00ebl est le Peuple sacerdotal de Dieu (cf. Ex 19, 6), celui qui\"porte le nom du Seigneur\"(Dt 28, 10). C\u2019est le peuple de ceux\"\u00e0 qui Dieu a parl\u00e9 en premier\"(MR, Vendredi Saint 13: oraison universelle VI), le peuple des\"fr\u00e8res a\u00een\u00e9s\"dans la foi d\u2019Abraham (cf. Jean-Paul II, allocution dans la synagogue de Rome [13 avril 1986], 4).</p> <p>64 Par les proph\u00e8tes, Dieu forme son peuple dans l\u2019esp\u00e9rance du salut, dans l\u2019attente d\u2019une Alliance nouvelle et \u00e9ternelle destin\u00e9e \u00e0 tous les hommes (cf. Is 2, 2-4), et qui sera inscrite dans les c\u0153urs (cf. Jr 31, 31-34 ; He 10, 16). Les proph\u00e8tes annoncent une r\u00e9demption radicale du Peuple de Dieu, la purification de toutes ses infid\u00e9lit\u00e9s (cf. Ez 36), un salut qui incluera toutes les nations (cf. Is 49, 5-6 ; 53, 11). Ce seront surtout les pauvres et les humbles du Seigneur (cf. So 2, 3) qui porteront cette esp\u00e9rance. Les femmes saintes comme Sara, R\u00e9becca, Rachel, Miryam, D\u00e9bora, Anne, Judith et Esther, ont conserv\u00e9 vivante l\u2019esp\u00e9rance du salut d\u2019Isra\u00ebl. La figure la plus pure en est Marie (cf. Lc 1, 38).</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-le-christ-jesusmediateur-et-plenitude-de-toute-la-revelationdv-2","title":"III. Le Christ J\u00e9sus\"M\u00e9diateur et Pl\u00e9nitude de toute la R\u00e9v\u00e9lation\"(DV 2)","text":""},{"location":"CEC-1/#dieu-a-tout-dit-en-son-verbe","title":"Dieu a tout dit en son Verbe","text":"<p>65 \"Apr\u00e8s avoir, \u00e0 bien des reprises et de bien des mani\u00e8res, parl\u00e9 par les proph\u00e8tes, Dieu en ces jours qui sont les derniers, nous a parl\u00e9 par son Fils\"(He 1, 1-2). Le Christ, le Fils de Dieu fait homme, est la Parole unique, parfaite et ind\u00e9passable du P\u00e8re. En Lui Il dit tout, et il n\u2019y aura pas d\u2019autre parole que celle-l\u00e0. S. Jean de la Croix, apr\u00e8s tant d\u2019autres, l\u2019exprime de fa\u00e7on lumineuse, en commentant He 1, 1-2:</p> <p>D\u00e8s lors qu\u2019Il nous a donn\u00e9 son Fils, qui est sa Parole, Dieu n\u2019a pas d\u2019autre parole \u00e0 nous donner. Il nous a tout dit \u00e0 la fois et d\u2019un seul coup en cette seule Parole et il n\u2019a rien de plus \u00e0 dire ; car ce qu\u2019Il disait par parties aux proph\u00e8tes, Il l\u2019a dit tout entier dans son Fils, en nous donnant ce tout qu\u2019est son Fils. Voil\u00e0 pourquoi celui qui voudrait maintenant l\u2019interroger, ou d\u00e9sirerait une vision ou une r\u00e9v\u00e9lation, non seulement ferait une folie, mais ferait injure \u00e0 Dieu, en ne jetant pas les yeux uniquement sur le Christ, sans chercher autre chose ou quelque nouveaut\u00e9 (Carm. 2, 22, 3-5).</p>"},{"location":"CEC-1/#il-ny-aura-plus-dautre-revelation","title":"Il n\u2019y aura plus d\u2019autre R\u00e9v\u00e9lation","text":"<p>66 \"L\u2019\u00c9conomie chr\u00e9tienne, \u00e9tant l\u2019Alliance Nouvelle et d\u00e9finitive, ne passera donc jamais et aucune nouvelle r\u00e9v\u00e9lation publique n\u2019est d\u00e8s lors \u00e0 attendre avant la manifestation glorieuse de notre Seigneur J\u00e9sus-Christ\"(DV 4). Cependant, m\u00eame si la R\u00e9v\u00e9lation est achev\u00e9e, elle n\u2019est pas compl\u00e8tement explicit\u00e9e ; il restera \u00e0 la foi chr\u00e9tienne d\u2019en saisir graduellement toute la port\u00e9e au cours des si\u00e8cles.</p> <p>67 Au fil des si\u00e8cles il y a eu des r\u00e9v\u00e9lations dites\"priv\u00e9es\", dont certaines ont \u00e9t\u00e9 reconnues par l\u2019autorit\u00e9 de l\u2019\u00c9glise. Elles n\u2019appartiennent cependant pas au d\u00e9p\u00f4t de la foi. Leur r\u00f4le n\u2019est pas d\u2019\"am\u00e9liorer\"ou de\"compl\u00e9ter\"la R\u00e9v\u00e9lation d\u00e9finitive du Christ, mais d\u2019aider \u00e0 en vivre plus pleinement \u00e0 une certaine \u00e9poque de l\u2019histoire. Guid\u00e9 par le Magist\u00e8re de l\u2019\u00c9glise, le sens des fid\u00e8les sait discerner et accueillir ce qui dans ces r\u00e9v\u00e9lations constitue un appel authentique du Christ ou de ses saints \u00e0 l\u2019\u00c9glise.</p> <p>La foi chr\u00e9tienne ne peut pas accepter des\"r\u00e9v\u00e9lations\"qui pr\u00e9tendent d\u00e9passer ou corriger la R\u00e9v\u00e9lation dont le Christ est l\u2019ach\u00e8vement. C\u2019est le cas de certaines religions non chr\u00e9tiennes et aussi de certaines sectes r\u00e9centes qui se fondent sur de telles\"r\u00e9v\u00e9lations\".</p> <p>En bref</p> <p>68 Par amour, Dieu s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 et s\u2019est donn\u00e9 \u00e0 l\u2019homme. Il apporte ainsi une r\u00e9ponse d\u00e9finitive et surabondante aux questions que l\u2019homme se pose sur le sens et le but de sa vie.</p> <p>69 Dieu s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 l\u2019homme en lui communiquant graduellement son propre myst\u00e8re par des actions et par des paroles.</p> <p>70 Au del\u00e0 du t\u00e9moignage que Dieu donne de Lui-m\u00eame dans les choses cr\u00e9\u00e9es, Il s\u2019est manifest\u00e9 Lui-m\u00eame \u00e0 nos premiers parents. Il leur a parl\u00e9 et, apr\u00e8s la chute, leur a promis le salut (cf. Gn 3, 15) et leur a offert son alliance.</p> <p>71 Dieu conclut avec No\u00e9 une alliance \u00e9ternelle entre Lui et tous les \u00eatres vivants (cf. Gn 9, 16). Elle durera tant que dure le monde.</p> <p>72 Dieu a \u00e9lu Abraham et a conclu une alliance avec lui et sa descendance. Il en a form\u00e9 son peuple auquel il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sa loi par Mo\u00efse. Il l\u2019a pr\u00e9par\u00e9 par les proph\u00e8tes \u00e0 accueillir le salut destin\u00e9 \u00e0 toute l\u2019humanit\u00e9.</p> <p>73 Dieu s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 pleinement en envoyant son propre Fils en qui Il a \u00e9tabli son Alliance pour toujours. Celui-ci est la Parole d\u00e9finitive du P\u00e8re, de sorte qu\u2019il n\u2019y aura plus d\u2019autre R\u00e9v\u00e9lation apr\u00e8s Lui.</p>"},{"location":"CEC-1/#article-2-la-transmission-de-la-revelation-divine","title":"Article 2: La transmission de la R\u00e9v\u00e9lation divine","text":"<p>74 Dieu\"veut que tous les hommes soient sauv\u00e9s et parviennent \u00e0 la connaissance de la v\u00e9rit\u00e9\"(1 Tm 2, 4), c\u2019est-\u00e0-dire du Christ J\u00e9sus (cf. Jn 14, 6). Il faut donc que le Christ soit annonc\u00e9 \u00e0 tous les peuples et \u00e0 tous les hommes et qu\u2019ainsi la R\u00e9v\u00e9lation parvienne jusqu\u2019aux extr\u00e9mit\u00e9s du monde:</p> <p>Cette R\u00e9v\u00e9lation donn\u00e9e pour le salut de toutes les nations, Dieu, avec la m\u00eame bienveillance, prit des dispositions pour qu\u2019elle demeur\u00e2t toujours en son int\u00e9grit\u00e9 et qu\u2019elle f\u00fbt transmise \u00e0 toutes les g\u00e9n\u00e9rations (DV 7).</p>"},{"location":"CEC-1/#i-la-tradition-apostolique","title":"I. La Tradition apostolique","text":"<p>75 \"Le Christ Seigneur en qui s\u2019ach\u00e8ve toute la R\u00e9v\u00e9lation du Dieu tr\u00e8s haut, ayant accompli Lui-m\u00eame et proclam\u00e9 de sa propre bouche l\u2019\u00c9vangile d\u2019abord promis par les proph\u00e8tes, ordonna \u00e0 ses ap\u00f4tres de le pr\u00eacher \u00e0 tous comme la source de toute v\u00e9rit\u00e9 salutaire et de toute r\u00e8gle morale en leur communiquant les dons divins\"(DV 7).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-predication-apostolique","title":"La pr\u00e9dication apostolique","text":"<p>76 La transmission de l\u2019\u00c9vangile, selon l\u2019ordre du Seigneur, s\u2019est faite de deux mani\u00e8res:</p> <p>Oralement\"par les ap\u00f4tres, qui, dans la pr\u00e9dication orale, dans les exemples et les institutions transmirent, soit ce qu\u2019ils avaient appris de la bouche du Christ en vivant avec Lui et en Le voyant agir, soit ce qu\u2019ils tenaient des suggestions du Saint-Esprit\";</p> <p>Par \u00e9crit \"par ces ap\u00f4tres et par des hommes de leur entourage, qui, sous l\u2019inspiration du m\u00eame Esprit Saint, consign\u00e8rent par \u00e9crit le message de salut\"(DV 7).</p>"},{"location":"CEC-1/#continuee-dans-la-succession-apostolique","title":"... continu\u00e9e dans la succession apostolique","text":"<p>77 \"Pour que l\u2019\u00c9vangile f\u00fbt toujours gard\u00e9 intact et vivant dans l\u2019\u00c9glise, les ap\u00f4tres laiss\u00e8rent comme successeurs les \u00e9v\u00eaques, auxquels ils \u2018transmirent leur propre charge d\u2019enseignement\u2019\"(DV 7). En effet,\"la pr\u00e9dication apostolique, qui se trouve sp\u00e9cialement exprim\u00e9e dans les livres inspir\u00e9s, devait \u00eatre conserv\u00e9e par une succession ininterrompue jusqu\u2019\u00e0 la consommation des temps\"(DV 8).</p> <p>78 Cette transmission vivante, accomplie dans l\u2019Esprit Saint, est appel\u00e9e la Tradition en tant que distincte de la Sainte \u00c9criture, quoique \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 elle. Par elle,\"l\u2019\u00c9glise perp\u00e9tue dans sa doctrine, sa vie et son culte et elle transmet \u00e0 chaque g\u00e9n\u00e9ration tout ce qu\u2019elle est elle-m\u00eame, tout ce qu\u2019elle croit\"(DV 8).\"L\u2019enseignement des saints P\u00e8res atteste la pr\u00e9sence vivifiante de cette Tradition, dont les richesses passent dans la pratique et la vie de l\u2019\u00c9glise qui croit et qui prie\"(DV 8).</p> <p>79 Ainsi, la communication que le P\u00e8re a faite de Lui-m\u00eame par son Verbe dans l\u2019Esprit Saint, demeure pr\u00e9sente et agissante dans l\u2019\u00c9glise:\"Dieu qui parla jadis ne cesse de converser avec l\u2019\u00c9pouse de son Fils bien-aim\u00e9, et l\u2019Esprit Saint, par qui la voix vivante de l\u2019\u00c9vangile retentit dans l\u2019\u00c9glise et par elle dans le monde, introduit les croyants dans la v\u00e9rit\u00e9 tout enti\u00e8re et fait que la parole du Christ habite en eux avec abondance\"(DV 8).</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-le-rapport-entre-la-tradition-et-lecriture-sainte","title":"II. Le rapport entre la Tradition et l\u2019\u00c9criture Sainte","text":""},{"location":"CEC-1/#une-source-commune","title":"Une source commune","text":"<p>80 \"Elles sont reli\u00e9es et communiquent \u00e9troitement entre elles. Car toutes deux jaillissent d\u2019une source divine identique, ne forment pour ainsi dire qu\u2019un tout et tendent \u00e0 une m\u00eame fin\"(DV 9). L\u2019une et l\u2019autre rendent pr\u00e9sent et f\u00e9cond dans l\u2019\u00c9glise le myst\u00e8re du Christ qui a promis de demeurer avec les siens\"pour toujours, jusqu\u2019\u00e0 la fin du monde\"(Mt 28, 20).</p>"},{"location":"CEC-1/#deux-modes-distincts-de-transmission","title":"... deux modes distincts de transmission","text":"<p>81 \"La Sainte \u00c9criture est la parole de Dieu en tant que, sous l\u2019inspiration de l\u2019Esprit divin, elle est consign\u00e9e par \u00e9crit.\"</p> <p>\"Quant \u00e0 la sainte Tradition, elle porte la parole de Dieu, confi\u00e9e par le Christ Seigneur et par l\u2019Esprit Saint aux ap\u00f4tres, et la transmet int\u00e9gralement \u00e0 leurs successeurs, pour que, illumin\u00e9s par l\u2019Esprit de v\u00e9rit\u00e9, en la pr\u00eachant, ils la gardent, l\u2019exposent et la r\u00e9pandent avec fid\u00e9lit\u00e9\"(DV 9).</p> <p>82 Il en r\u00e9sulte que l\u2019\u00c9glise \u00e0 laquelle est confi\u00e9e la transmission et l\u2019interpr\u00e9tation de la R\u00e9v\u00e9lation,\"ne tire pas de la seule \u00c9criture Sainte sa certitude sur tous les points de la R\u00e9v\u00e9lation. C\u2019est pourquoi l\u2019une et l\u2019autre doivent \u00eatre re\u00e7ues et v\u00e9n\u00e9r\u00e9es avec \u00e9gal sentiment d\u2019amour et de respect\"(Ibid).</p> <p>Tradition apostolique et traditions eccl\u00e9siales</p> <p>83 La Tradition dont nous parlons ici vient des ap\u00f4tres et transmet ce que ceux-ci ont re\u00e7u de l\u2019enseignement et de l\u2019exemple de J\u00e9sus et ce qu\u2019ils ont appris par l\u2019Esprit Saint. En effet, la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de chr\u00e9tiens n\u2019avait pas encore un Nouveau Testament \u00e9crit, et le Nouveau Testament lui-m\u00eame atteste le processus de la Tradition vivante.</p> <p>Il faut en distinguer les\"traditions\"th\u00e9ologiques, disciplinaires, liturgiques ou d\u00e9votionnelles n\u00e9es au cours du temps dans les \u00c9glises locales. Elles constituent des formes particuli\u00e8res sous lesquelles la grande Tradition re\u00e7oit des expressions adapt\u00e9es aux divers lieux et aux diverses \u00e9poques. C\u2019est \u00e0 sa lumi\u00e8re que celles-ci peuvent \u00eatre maintenues, modifi\u00e9es ou aussi abandonn\u00e9es sous la conduite du Magist\u00e8re de l\u2019\u00c9glise.</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-linterpretation-de-lheritage-de-la-foi","title":"III. L\u2019interpr\u00e9tation de l\u2019h\u00e9ritage de la foi","text":""},{"location":"CEC-1/#lheritage-de-la-foi-confie-a-la-totalite-de-leglise","title":"L\u2019h\u00e9ritage de la foi confi\u00e9 \u00e0 la totalit\u00e9 de l\u2019\u00c9glise","text":"<p>84 \"L\u2019h\u00e9ritage sacr\u00e9\"(cf. 1 Tm 6, 20 ; 2 Tm 1, 12-14) de la foi (depositum fidei), contenu dans la Sainte Tradition et dans l\u2019\u00c9criture Sainte a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 par les ap\u00f4tres \u00e0 l\u2019ensemble de l\u2019\u00c9glise.\"En s\u2019attachant \u00e0 lui le peuple saint tout entier uni \u00e0 ses pasteurs reste assid\u00fbment fid\u00e8le \u00e0 l\u2019enseignement des ap\u00f4tres et \u00e0 la communion fraternelle, \u00e0 la fraction du pain et aux pri\u00e8res, si bien que, dans le maintien, la pratique et la confession de la foi transmise, s\u2019\u00e9tablit, entre pasteurs et fid\u00e8les, une singuli\u00e8re unit\u00e9 d\u2019esprit\"(DV 10).</p>"},{"location":"CEC-1/#le-magistere-de-leglise","title":"Le Magist\u00e8re de l\u2019\u00c9glise","text":"<p>85 \"La charge d\u2019interpr\u00e9ter de fa\u00e7on authentique la Parole de Dieu, \u00e9crite ou transmise, a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e au seul Magist\u00e8re vivant de l\u2019\u00c9glise dont l\u2019autorit\u00e9 s\u2019exerce au nom de J\u00e9sus-Christ\"(DV 10), c\u2019est-\u00e0-dire aux \u00e9v\u00eaques en communion avec le successeur de Pierre, l\u2019\u00e9v\u00eaque de Rome.</p> <p>86 \"Pourtant, ce Magist\u00e8re n\u2019est pas au-dessus de la parole de Dieu, mais il la sert, n\u2019enseignant que ce qui fut transmis, puisque par mandat de Dieu, avec l\u2019assistance de l\u2019Esprit Saint, il \u00e9coute cette Parole avec amour, la garde saintement et l\u2019expose aussi avec fid\u00e9lit\u00e9, et puise en cet unique d\u00e9p\u00f4t de la foi tout ce qu\u2019il propose \u00e0 croire comme \u00e9tant r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Dieu\"(DV 10).</p> <p>87 Les fid\u00e8les, se souvenant de la parole du Christ \u00e0 ses ap\u00f4tres:\"Qui vous \u00e9coute, m\u2019\u00e9coute\"(Lc 10, 16 ; cf. LG 20), re\u00e7oivent avec docilit\u00e9 les enseignements et directives que leurs pasteurs leur donnent sous diff\u00e9rentes formes.</p>"},{"location":"CEC-1/#les-dogmes-de-la-foi","title":"Les dogmes de la foi","text":"<p>88 Le Magist\u00e8re de l\u2019\u00c9glise engage pleinement l\u2019autorit\u00e9 re\u00e7ue du Christ quand il d\u00e9finit des dogmes, c\u2019est-\u00e0-dire quand il propose, sous une forme obligeant le peuple chr\u00e9tien \u00e0 une adh\u00e9sion irr\u00e9vocable de foi, des v\u00e9rit\u00e9s contenues dans la R\u00e9v\u00e9lation divine ou bien quand il propose de mani\u00e8re d\u00e9finitive des v\u00e9rit\u00e9s ayant avec celles-l\u00e0 un lien n\u00e9cessaire.</p> <p>89 Il existe un lien organique entre notre vie spirituelle et les dogmes. Les dogmes sont des lumi\u00e8res sur le chemin de notre foi, ils l\u2019\u00e9clairent et le rendent s\u00fbr. Inversement, si notre vie est droite, notre intelligence et notre c\u0153ur seront ouverts pour accueillir la lumi\u00e8re des dogmes de la foi (cf. Jn 8, 31-32).</p> <p>90 Les liens mutuels et la coh\u00e9rence des dogmes peuvent \u00eatre trouv\u00e9s dans l\u2019ensemble de la R\u00e9v\u00e9lation du myst\u00e8re du Christ (cf. Cc. Vatican I: DS 3016:\"nexus mysteriorum\"; LG 25). Il faut, en effet, se rappeler que\"la diversit\u00e9 de leurs rapports avec les fondements de la foi chr\u00e9tienne marque un ordre ou une \u2018hi\u00e9rarchie\u2019 des v\u00e9rit\u00e9s de la doctrine catholique\"(UR 11).</p>"},{"location":"CEC-1/#le-sens-surnaturel-de-la-foi","title":"Le sens surnaturel de la foi","text":"<p>91 Tous les fid\u00e8les ont part \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 la transmission de la v\u00e9rit\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e. Ils ont re\u00e7u l\u2019onction de l\u2019Esprit Saint qui les instruit (cf. 1 Jn 2, 20. 27) et les conduit vers la v\u00e9rit\u00e9 toute enti\u00e8re (cf. Jn 16, 13).</p> <p>92 \"L\u2019ensemble des fid\u00e8les (...) ne peut se tromper dans la foi et manifeste cette qualit\u00e9 par le moyen du sens surnaturel de la foi qui est celui du peuple tout entier, lorsque, \u2018des \u00e9v\u00eaques jusqu\u2019au dernier des fid\u00e8les la\u00efcs\u2019, il apporte aux v\u00e9rit\u00e9s concernant la foi et les m\u0153urs un consentement universel\"(LG 12).</p> <p>93 \"Gr\u00e2ce en effet \u00e0 ce sens de la foi qui est \u00e9veill\u00e9 et soutenu par l\u2019Esprit de v\u00e9rit\u00e9, et sous la conduite du Magist\u00e8re sacr\u00e9, (...) le Peuple de Dieu s\u2019attache ind\u00e9fectiblement \u00e0 la foi transmise aux saints une fois pour toutes, il y p\u00e9n\u00e8tre plus profond\u00e9ment en l\u2019interpr\u00e9tant comme il faut et dans sa vie la met plus parfaitement en \u0153uvre\"(LG 12).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-croissance-dans-lintelligence-de-la-foi","title":"La croissance dans l\u2019intelligence de la foi","text":"<p>94 Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019assistance du Saint-Esprit, l\u2019intelligence tant des r\u00e9alit\u00e9s que des paroles de l\u2019h\u00e9ritage de la foi peut cro\u00eetre dans la vie de l\u2019\u00c9glise:</p> <ul> <li>\"Par la contemplation et l\u2019\u00e9tude des croyants qui les m\u00e9ditent en leur c\u0153ur\"(DV 8) ; c\u2019est en particulier\"la recherche th\u00e9ologique qui approfondit la connaissance de la v\u00e9rit\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\"(GS 62, \u00a7 7 ; cf. 44, \u00a7 2 ; DV 23 ; 24 ; UR 4). \u2013 \"Par l\u2019intelligence int\u00e9rieure que les croyants \u00e9prouvent des choses spirituelles\"(DV 8) ;\"les divines paroles et celui qui les lit grandissent ensemble\"(S. Gr\u00e9goire le Grand, hom. Ez. 1, 7, 8: PL 76, 843D). \u2013 \"Par la pr\u00e9dication de ceux qui, avec la succession \u00e9piscopale, re\u00e7urent un charisme certain de la v\u00e9rit\u00e9\"(DV 8).</li> </ul> <p>95 \"Il est donc clair que la Sainte Tradition, la Sainte \u00c9criture et le Magist\u00e8re de l\u2019\u00c9glise, par une tr\u00e8s sage disposition de Dieu, sont tellement reli\u00e9s et solidaires entre eux qu\u2019aucune de ces r\u00e9alit\u00e9s ne subsiste sans les autres, et que toutes ensemble, chacune \u00e0 sa fa\u00e7on, sous l\u2019action du seul Esprit Saint, contribuent efficacement au salut des \u00e2mes\"(DV 10, \u00a7 3).</p> <p>En bref</p> <p>96 Ce que le Christ a confi\u00e9 aux ap\u00f4tres, ceux-ci l\u2019ont transmis par leur pr\u00e9dication et par \u00e9crit, sous l\u2019inspiration de l\u2019Esprit Saint, \u00e0 toutes les g\u00e9n\u00e9rations, jusqu\u2019au retour glorieux du Christ.</p> <p>97 \"La Sainte Tradition et la Sainte \u00c9criture constituent un unique d\u00e9p\u00f4t sacr\u00e9 de la parole de Dieu\"(DV 10) en lequel, comme dans un miroir, l\u2019\u00c9glise p\u00e9r\u00e9grinante contemple Dieu, source de toutes ses richesses.</p> <p>98 \"Dans sa doctrine, sa vie et son culte, l\u2019\u00c9glise perp\u00e9tue et transmet \u00e0 chaque g\u00e9n\u00e9ration tout ce qu\u2019elle est elle-m\u00eame, tout ce qu\u2019elle croit\"(DV 8).</p> <p>99 Gr\u00e2ce \u00e0 son sens surnaturel de la foi, le Peuple de Dieu tout entier ne cesse d\u2019accueillir le don de la R\u00e9v\u00e9lation divine, de le p\u00e9n\u00e9trer plus profond\u00e9ment et d\u2019en vivre plus pleinement.</p> <p>100 La charge d\u2019interpr\u00e9ter authentiquement la Parole de Dieu a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e au seul Magist\u00e8re de l\u2019\u00c9glise, au Pape et aux \u00e9v\u00eaques en communion avec lui.</p>"},{"location":"CEC-1/#article-3-la-sainte-ecriture","title":"Article 3: La Sainte \u00c9criture","text":""},{"location":"CEC-1/#i-le-christ-parole-unique-de-lecriture-sainte","title":"I. Le Christ \u2013 Parole unique de l\u2019\u00c9criture Sainte","text":"<p>101 Dans la condescendance de sa bont\u00e9, Dieu, pour se r\u00e9v\u00e9ler aux hommes, leur parle en paroles humaines:\"En effet, les paroles de Dieu, exprim\u00e9es en langues humaines, ont pris la ressemblance du langage humain, de m\u00eame que le Verbe du P\u00e8re \u00e9ternel, ayant assum\u00e9 l\u2019infirmit\u00e9 de notre chair, est devenu semblable aux hommes\"(DV 13).</p> <p>102 A travers toutes les paroles de l\u2019\u00c9criture Sainte, Dieu ne dit qu\u2019une seule Parole, son Verbe unique en qui Il se dit tout entier (cf. He 1, 1-3):</p> <p>Rappelez-vous que c\u2019est une m\u00eame Parole de Dieu qui s\u2019\u00e9tend dans toutes les \u00c9critures, que c\u2019est un m\u00eame Verbe qui r\u00e9sonne dans la bouche de tous les \u00e9crivains sacr\u00e9s, lui qui, \u00e9tant au commencement Dieu aupr\u00e8s de Dieu, n\u2019y a pas besoin de syllabes parce qu\u2019il n\u2019y est pas soumis au temps (S. Augustin, Psal. 103, 4, 1: PL 37, 1378).</p> <p>103 Pour cette raison, l\u2019\u00c9glise a toujours v\u00e9n\u00e9r\u00e9 les divines \u00c9critures comme elle v\u00e9n\u00e8re aussi le Corps du Seigneur. Elle ne cesse de pr\u00e9senter aux fid\u00e8les le Pain de vie pris sur la Table de la Parole de Dieu et du Corps du Christ (cf. DV 21).</p> <p>104 Dans l\u2019\u00c9criture Sainte, l\u2019\u00c9glise trouve sans cesse sa nourriture et sa force (cf. DV 24), car en elle, elle n\u2019accueille pas seulement une parole humaine, mais ce qu\u2019elle est r\u00e9ellement: la Parole de Dieu (cf. 1 Th 2, 13).\"Dans les Saints livres, en effet, le P\u00e8re qui est aux Cieux vient avec tendresse au-devant de ses fils et entre en conversation avec eux\"(DV 21).</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-inspiration-et-verite-de-la-sainte-ecriture","title":"II. Inspiration et v\u00e9rit\u00e9 de la Sainte \u00c9criture","text":"<p>105 Dieu est l\u2019Auteur de l\u2019\u00c9criture Sainte.\"La v\u00e9rit\u00e9 divinement r\u00e9v\u00e9l\u00e9e, que contiennent et pr\u00e9sentent les livres de la Sainte \u00c9criture, y a \u00e9t\u00e9 consign\u00e9e sous l\u2019inspiration de l\u2019Esprit Saint\".</p> <p>\"Notre Sainte M\u00e8re l\u2019\u00c9glise, de par sa foi apostolique, juge sacr\u00e9s et canoniques tous les livres tant de l\u2019Ancien que du Nouveau Testament, avec toutes leurs parties, puisque, r\u00e9dig\u00e9s sous l\u2019inspiration de l\u2019Esprit Saint ils ont Dieu pour auteur et qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 transmis comme tels \u00e0 l\u2019\u00c9glise elle-m\u00eame\"(DV 11).</p> <p>106 Dieu a inspir\u00e9 les auteurs humains des livres sacr\u00e9s.\"En vue de composer ces livres sacr\u00e9s, Dieu a choisi des hommes auxquels il eut recours dans le plein usage de leurs facult\u00e9s et de leurs moyens, pour que, lui-m\u00eame agissant en eux et par eux, ils missent par \u00e9crit, en vrais auteurs, tout ce qui \u00e9tait conforme \u00e0 son d\u00e9sir, et cela seulement\"(DV 11).</p> <p>107 Les livres inspir\u00e9s enseignent la v\u00e9rit\u00e9.\"D\u00e8s lors, puisque toutes les assertions des auteurs inspir\u00e9s ou hagiographes doivent \u00eatre tenues pour assertions de l\u2019Esprit Saint, il faut d\u00e9clarer que les livres de l\u2019\u00c9criture enseignent fermement, fid\u00e8lement et sans erreur la v\u00e9rit\u00e9 que Dieu a voulu voir consign\u00e9e pour notre salut dans les Lettres sacr\u00e9es\"(DV 11).</p> <p>108 Cependant, la foi chr\u00e9tienne n\u2019est pas une\"religion du Livre\". Le christianisme est la religion de la\"Parole\"de Dieu,\"non d\u2019un verbe \u00e9crit et muet, mais du Verbe incarn\u00e9 et vivant\"(S. Bernard, hom. miss. 4, 11: Opera, ed. J. Leclercq-H. Rochais, v. 4 [Romae 1966] p. 57). Pour qu\u2019elles ne restent pas lettre morte, il faut que le Christ, Parole \u00e9ternelle du Dieu vivant, par l\u2019Esprit Saint nous\"ouvre l\u2019esprit \u00e0 l\u2019intelligence des \u00c9critures\"(Lc 24, 45).</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-lesprit-saint-interprete-de-lecriture","title":"III. L\u2019Esprit Saint, interpr\u00e8te de l\u2019\u00c9criture","text":"<p>109 Dans l\u2019\u00c9criture Sainte, Dieu parle \u00e0 l\u2019homme \u00e0 la mani\u00e8re des hommes. Pour bien interpr\u00e9ter l\u2019\u00c9criture, il faut donc \u00eatre attentif \u00e0 ce que les auteurs humains ont vraiment voulu affirmer et \u00e0 ce que Dieu a bien voulu nous manifester par leurs paroles (cf. DV 12, \u00a7 1).</p> <p>110 Pour d\u00e9couvrir l\u2019intention des auteurs sacr\u00e9s, il faut tenir compte des conditions de leur temps et de leur culture, des\"genres litt\u00e9raires\"en usage \u00e0 cette \u00e9poque, des mani\u00e8res de sentir, de parler et de raconter courantes en ce temps-l\u00e0.\"Car c\u2019est de fa\u00e7on bien diff\u00e9rente que la v\u00e9rit\u00e9 se propose et s\u2019exprime en des textes diversement historiques, en des textes, ou proph\u00e9tiques, ou po\u00e9tiques, ou m\u00eame en d\u2019autres genres d\u2019expression\"(DV 12, \u00a7 2).</p> <p>111 Mais puisque l\u2019\u00c9criture Sainte est inspir\u00e9e, il y a un autre principe de l\u2019interpr\u00e9tation juste, non moins important que le pr\u00e9c\u00e9dent, et sans lequel l\u2019\u00c9criture demeurerait lettre morte:\"La Sainte \u00c9criture doit \u00eatre lue et interpr\u00e9t\u00e9e \u00e0 la lumi\u00e8re du m\u00eame Esprit qui la fit r\u00e9diger\"(DV 12, \u00a7 3).</p> <p>Le Concile Vatican II indique trois crit\u00e8res pour une interpr\u00e9tation de l\u2019\u00c9criture conforme \u00e0 l\u2019Esprit qui l\u2019a inspir\u00e9e (cf. DV 12, \u00a7 3):</p> <p>112 1. Porter une grande attention\"au contenu et \u00e0 l\u2019unit\u00e9 de toute l\u2019\u00c9criture\". En effet, aussi diff\u00e9rents que soient les livres qui la composent, l\u2019\u00c9criture est uneen raison de l\u2019unit\u00e9 du dessein de Dieu, dont le Christ J\u00e9sus est le centre et le c\u0153ur, ouvert depuis sa P\u00e2que (cf. Lc 24, 25-27. 44-46).</p> <p>Le c\u0153ur (cf. Ps 22, 15) du Christ d\u00e9signe la Sainte \u00c9criture qui fait conna\u00eetre le c\u0153ur du Christ. Ce c\u0153ur \u00e9tait ferm\u00e9 avant la passion car l\u2019\u00c9criture \u00e9tait obscure. Mais l\u2019\u00c9criture a \u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e8s la passion, car ceux qui d\u00e9sormais en ont l\u2019intelligence consid\u00e8rent et discernent de quelle mani\u00e8re les proph\u00e9ties doivent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9es (cf. S. Thomas d\u2019A., Psal. 21, 11).</p> <p>113 2. Lire ensuite l\u2019\u00c9criture dans\"la Tradition vivante de toute l\u2019\u00c9glise\". Selon un adage des P\u00e8res, la Sainte \u00c9criture se lit bien plus dans le c\u0153ur de l\u2019\u00c9glise que dans les moyens mat\u00e9riels de son expression. En effet, l\u2019\u00c9glise porte dans sa Tradition la m\u00e9moire vivante de la Parole de Dieu, et c\u2019est l\u2019Esprit Saint qui lui donne l\u2019interpr\u00e9tation spirituelle de l\u2019\u00c9criture (\"... selon le sens spirituel dont l\u2019Esprit gratifie l\u2019\u00c9glise\": Orig\u00e8ne, hom. in Lev. 5, 5).</p> <p>114 3. \u00catre attentif\"\u00e0 l\u2019analogie de la foi\"(cf. Rm 12, 6). Par\"analogie de la foi\"nous entendons la coh\u00e9sion des v\u00e9rit\u00e9s de la foi entre elles et dans le projet total de la R\u00e9v\u00e9lation.</p>"},{"location":"CEC-1/#les-sens-de-lecriture","title":"Les sens de l\u2019\u00c9criture","text":"<p>115 Selon une ancienne tradition, on peut distinguer deux sens de l\u2019\u00c9criture: le sens litt\u00e9ral et le sens spirituel, ce dernier \u00e9tant subdivis\u00e9 en sens all\u00e9gorique, moral et anagogique. La concordance profonde des quatre sens assure toute sa richesse \u00e0 la lecture vivante de l\u2019\u00c9criture dans l\u2019\u00c9glise:</p> <p>116 Le sens litt\u00e9ral. C\u2019est le sens signifi\u00e9 par les paroles de l\u2019\u00c9criture et d\u00e9couvert par l\u2019ex\u00e9g\u00e8se qui suit les r\u00e8gles de la juste interpr\u00e9tation\"Tous les sens de la Sainte Ecriture trouvent leur appui dans le sens litt\u00e9ral\"(S. Thomas d\u2019A., s. th. 1, 1, 10, ad 1).</p> <p>117 Le sens spirituel. Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019unit\u00e9 du dessein de Dieu, non seulement le texte de l\u2019\u00c9criture, mais aussi les r\u00e9alit\u00e9s et les \u00e9v\u00e9nements dont il parle peuvent \u00eatre des signes.</p> <p>1- Le sens all\u00e9gorique. Nous pouvons acqu\u00e9rir une compr\u00e9hension plus profonde des \u00e9v\u00e9nements en reconnaissant leur signification dans le Christ ; ainsi, la travers\u00e9e de la Mer Rouge est un signe de la victoire du Christ, et ainsi du Bapt\u00eame (cf. 1 Co 10, 2). 2- Le sens moral. Les \u00e9v\u00e9nements rapport\u00e9s dans l\u2019\u00c9criture peuvent nous conduire \u00e0 un agir juste. Elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites\"pour notre instruction\"(1 Co 10, 11 ; cf. He 3 \u2013 4, 11). 3- Le sens anagogique. Nous pouvons voir des r\u00e9alit\u00e9s et des \u00e9v\u00e9nements dans leur signification \u00e9ternelle, nous conduisant (en grec: anagoge) vers notre Patrie. Ainsi, l\u2019\u00c9glise sur terre est signe de la J\u00e9rusalem c\u00e9leste (cf. Ap 21, 1 \u2013 22, 5).</p> <p>118 Un distique m\u00e9di\u00e9val r\u00e9sume la signification des quatre sens: Le sens litt\u00e9ral enseigne les \u00e9v\u00e9nements, l\u2019all\u00e9gorie ce qu\u2019il faut croire, le sens moral ce qu\u2019il faut faire, l\u2019anagogie vers quoi il faut tendre (Augustin de Dace, Rotulus pugillaris, I: ed. A. Walz, Angelicum 6 [1929] 256).</p> <p>119 \"Il appartient aux ex\u00e9g\u00e8tes de s\u2019efforcer, suivant ces r\u00e8gles, de p\u00e9n\u00e9trer et d\u2019exposer plus profond\u00e9ment le sens de la Sainte \u00c9criture, afin que, par leurs \u00e9tudes en quelque sorte pr\u00e9paratoires, m\u00fbrisse le jugement de l\u2019\u00c9glise. Car tout ce qui concerne la mani\u00e8re d\u2019interpr\u00e9ter l\u2019\u00c9criture est finalement soumis au jugement de l\u2019\u00c9glise, qui exerce le minist\u00e8re et le mandat divinement re\u00e7us de garder la parole de Dieu et de l\u2019interpr\u00e9ter\"(DV 12, 3):</p> <p>Je ne croirais pas \u00e0 l\u2019Evangile, si l\u2019autorit\u00e9 de l\u2019Eglise catholique ne m\u2019y poussait (S. Augustin, fund. 5, 6: PL 42, 176).</p>"},{"location":"CEC-1/#iv-le-canon-des-ecritures","title":"IV. Le Canon des \u00c9critures","text":"<p>120 C\u2019est la Tradition apostolique qui a fait discerner \u00e0 l\u2019\u00c9glise quels \u00e9crits devaient \u00eatre compt\u00e9s dans la liste des Livres Saints (cf. DV 8, 3). Cette liste int\u00e9grale est appel\u00e9e\"Canon\"des \u00c9critures. Elle comporte pour l\u2019Ancien Testament 46 (45, si l\u2019on compte Jr et Lm ensemble) \u00e9crits et 27 pour le Nouveau (cf. DS 179 ; 1334-1336 ; 1501-1504):</p> <p>Gen\u00e8se, Exode, L\u00e9vitique, Nombres, Deut\u00e9ronome, Josu\u00e9, Juges, Ruth, les deux livres de Samuel, les deux livres des Rois, les deux livres des Chroniques, Esdras et N\u00e9h\u00e9mie, Tobie, Judith, Esther, les deux livres des Maccab\u00e9es, Job, les Psaumes, les Proverbes, l\u2019Eccl\u00e9siaste, le Cantique des Cantiques, la Sagesse, l\u2019Eccl\u00e9siastique, Isa\u00efe, J\u00e9r\u00e9mie, les Lamentations, Baruch, Ez\u00e9chiel, Daniel, Os\u00e9e, Jo\u00ebl, Amos, Abdias, Jonas, Mich\u00e9e, Nahum, Habaquq, Sophonie, Ag\u00e9e, Zacharie, Malachie pour l\u2019Ancien Testament ;</p> <p>les \u00c9vangiles de Matthieu, de Marc, de Luc et de Jean, les Actes des Ap\u00f4tres, les \u00c9p\u00eetres de S. Paul aux Romains, la premi\u00e8re et la deuxi\u00e8me aux Corinthiens, aux Galates, aux Eph\u00e9siens, aux Philippiens, aux Colossiens, la premi\u00e8re et la deuxi\u00e8me aux Thessaloniciens, la premi\u00e8re et la deuxi\u00e8me \u00e0 Timoth\u00e9e, \u00e0 Tite, \u00e0 Phil\u00e9mon, l\u2019\u00c9p\u00eetre aux H\u00e9breux, l\u2019\u00c9p\u00eetre de Jacques, la premi\u00e8re et la deuxi\u00e8me de Pierre, les trois \u00c9p\u00eetres de Jean, l\u2019\u00c9p\u00eetre de Jude et l\u2019Apocalypse pour le Nouveau Testament.</p>"},{"location":"CEC-1/#lancien-testament","title":"L\u2019Ancien Testament","text":"<p>121 L\u2019Ancien Testament est une partie inamissible de l\u2019\u00c9criture Sainte. Ses livres sont divinement inspir\u00e9s et conservent une valeur permanente (cf. DV 14) car l\u2019Ancienne Alliance n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9voqu\u00e9e.</p> <p>122 En effet,\"l\u2019\u00c9conomie de l\u2019Ancien Testament avait pour principale raison d\u2019\u00eatre de pr\u00e9parer l\u2019av\u00e8nement du Christ Sauveur du monde\".\"Bien qu\u2019ils contiennent de l\u2019imparfait et du provisoire\", les livres de l\u2019Ancien Testament t\u00e9moignent de toute la divine p\u00e9dagogie de l\u2019amour salvifique de Dieu:\"En eux se trouvent de sublimes enseignements sur Dieu, une bienfaisante sagesse sur la vie humaine, d\u2019admirables tr\u00e9sors de pri\u00e8re ; en eux enfin se tient cach\u00e9 le myst\u00e8re de notre salut\"(DV 15).</p> <p>123 Les chr\u00e9tiens v\u00e9n\u00e8rent l\u2019Ancien Testament comme vraie Parole de Dieu. L\u2019\u00c9glise a toujours vigoureusement repouss\u00e9 l\u2019id\u00e9e de rejeter l\u2019Ancien Testament sous pr\u00e9texte que le Nouveau l\u2019aurait rendu caduc (Marcionisme).</p>"},{"location":"CEC-1/#le-nouveau-testament","title":"Le Nouveau Testament","text":"<p>124 \"La Parole de Dieu qui est une force divine pour le salut de tout croyant, se pr\u00e9sente dans les \u00e9crits du Nouveau Testament et sa puissance s\u2019y manifeste de fa\u00e7on singuli\u00e8re\"(DV 17). Ces \u00e9crits nous livrent la v\u00e9rit\u00e9 d\u00e9finitive de la R\u00e9v\u00e9lation divine. Leur objet central est J\u00e9sus-Christ, le Fils de Dieu incarn\u00e9, ses actes, ses enseignements, sa passion et sa glorification ainsi que les d\u00e9buts de son \u00c9glise sous l\u2019action de l\u2019Esprit Saint (cf. DV 20).</p> <p>125 Les \u00c9vangiles sont le c\u0153ur de toutes les \u00c9critures\"en tant qu\u2019ils constituent le t\u00e9moignage par excellence sur la vie et sur l\u2019enseignement du Verbe incarn\u00e9, notre Sauveur\"(DV 18).</p> <p>126 Dans la formation des \u00c9vangiles on peut distinguer trois \u00e9tapes:</p> <p>1- La vie et l\u2019enseignement de J\u00e9sus. L\u2019\u00c9glise tient fermement que les quatre \u00c9vangiles,\"dont elle affirme sans h\u00e9siter l\u2019historicit\u00e9, transmettent fid\u00e8lement ce que J\u00e9sus le Fils de Dieu, durant sa vie parmi les hommes, a r\u00e9ellement fait et enseign\u00e9 pour leur salut \u00e9ternel, jusqu\u2019au jour o\u00f9 il fut enlev\u00e9 au ciel\". 2- La tradition orale.\"Ce que le Seigneur avait dit et fait, les ap\u00f4tres apr\u00e8s son Ascension le transmirent \u00e0 leurs auditeurs avec cette intelligence plus profonde des choses dont eux-m\u00eames, instruits par les \u00e9v\u00e9nements glorieux du Christ et \u00e9clair\u00e9s par l\u2019Esprit de v\u00e9rit\u00e9, jouissaient\". 3- Les \u00c9vangiles \u00e9crits.\"Les auteurs sacr\u00e9s compos\u00e8rent donc les quatre \u00c9vangiles, choisissant certains des nombreux \u00e9l\u00e9ments soit oralement soit d\u00e9j\u00e0 par \u00e9crit, r\u00e9digeant un r\u00e9sum\u00e9 des autres, ou les expliquant en fonction de la situation des \u00c9glises, gardant enfin la forme d\u2019une pr\u00e9dication, de mani\u00e8re \u00e0 nous livrer toujours sur J\u00e9sus des choses vraies et sinc\u00e8res\"(DV 19).</p> <p>127 L\u2019\u00c9vangile quadriforme occupe dans l\u2019\u00c9glise une place unique, t\u00e9moins la v\u00e9n\u00e9ration dont l\u2019entoure la liturgie et l\u2019attrait incomparable qu\u2019il a exerc\u00e9 de tout temps sur les saints:</p> <p>Il n\u2019y a aucune doctrine qui soit meilleure, plus pr\u00e9cieuse et plus splendide que le texte de l\u2019\u00c9vangile. Voyez et retenez ce que notre Seigneur et Ma\u00eetre, le Christ, a enseign\u00e9 par ses paroles et r\u00e9alis\u00e9 par ses actes (Ste C\u00e9sarie la Jeune, Rich.: SC 345, 480).</p> <p>C\u2019est par-dessus tout l\u2019\u00c9vangile qui m\u2019entretient pendant mes oraisons ; en lui je trouve tout ce qui est n\u00e9cessaire \u00e0 ma pauvre \u00e2me. J\u2019y d\u00e9couvre toujours de nouvelles lumi\u00e8res, des sens cach\u00e9s et myst\u00e9rieux (Ste. Th\u00e9r\u00e8se de l\u2019Enfant-J\u00e9sus, ms. autob. A 83v).</p>"},{"location":"CEC-1/#lunite-de-lancien-et-du-nouveau-testament","title":"L\u2019unit\u00e9 de l\u2019Ancien et du Nouveau Testament","text":"<p>128 L\u2019\u00c9glise, d\u00e9j\u00e0 aux temps apostoliques (cf. 1 Co 10, 6. 11 ; He 10, 1 ; 1 P 3, 21), et puis constamment dans sa Tradition, a \u00e9clair\u00e9 l\u2019unit\u00e9 du plan divin dans les deux Testaments gr\u00e2ce \u00e0 la typologie. Celle-ci discerne dans les \u0153uvres de Dieu dans l\u2019Ancienne Alliance des pr\u00e9figurations de ce que Dieu a accompli dans la pl\u00e9nitude des temps, en la personne de son Fils incarn\u00e9.</p> <p>129 Les chr\u00e9tiens lisent donc l\u2019Ancien Testament \u00e0 la lumi\u00e8re du Christ mort et ressuscit\u00e9. Cette lecture typologique manifeste le contenu in\u00e9puisable de l\u2019Ancien Testament. Elle ne doit pas faire oublier qu\u2019il garde sa valeur propre de R\u00e9v\u00e9lation que Notre Seigneur lui-m\u00eame a r\u00e9affirm\u00e9e (cf. Mc 12, 29-31). Par ailleurs, le Nouveau Testament demande d\u2019\u00eatre lu aussi \u00e0 la lumi\u00e8re de l\u2019Ancien. La cat\u00e9ch\u00e8se chr\u00e9tienne primitive y aura constamment recours (cf. 1 Co 5, 6-8 ; 10, 1-11). Selon un vieil adage, le Nouveau Testament est cach\u00e9 dans l\u2019Ancien, alors que l\u2019Ancien est d\u00e9voil\u00e9 dans le Nouveau:\"Le Nouveau se cache dans l\u2019Ancien et dans le Nouveau l\u2019Ancien se d\u00e9voile\"(S. Augustin, Hept. 2, 73: PL 34, 623 ; cf. DV 16).</p> <p>130 La typologie signifie le dynamisme vers l\u2019accomplissement du plan divin quand\"Dieu sera tout en tous\"(1 Co 15, 28). Aussi la vocation des patriarches et l\u2019Exode de l\u2019\u00c9gypte, par exemple, ne perdent pas leur valeur propre dans le plan de Dieu, du fait qu\u2019ils en sont en m\u00eame temps des \u00e9tapes interm\u00e9diaires.</p>"},{"location":"CEC-1/#v-la-sainte-ecriture-dans-la-vie-de-leglise","title":"V. La Sainte \u00c9criture dans la vie de l\u2019\u00c9glise","text":"<p>131 \"La force et la puissance que rec\u00e8le la Parole de Dieu sont si grandes qu\u2019elles constituent, pour l\u2019\u00c9glise, son point d\u2019appui et sa vigueur et, pour les enfants de l\u2019\u00c9glise, la force de leur foi, la nourriture de leur \u00e2me, la source pure et permanente de leur vie spirituelle\"(DV 21). Il faut\"que l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la Sainte \u00c9criture soit largement ouvert aux chr\u00e9tiens\"(DV 22).</p> <p>132 \"Que l\u2019\u00e9tude de la Sainte \u00c9criture soit donc pour la sacr\u00e9e th\u00e9ologie comme son \u00e2me. Que le minist\u00e8re de la Parole, qui comprend la pr\u00e9dication pastorale, la cat\u00e9ch\u00e8se, et toute l\u2019instruction chr\u00e9tienne, o\u00f9 l\u2019hom\u00e9lie liturgique doit avoir une place de choix, trouve, lui aussi, dans cette m\u00eame Parole de l\u2019\u00c9criture, une saine nourriture et une saine vigueur\"(DV 24).</p> <p>133 L\u2019\u00c9glise\"exhorte instamment et sp\u00e9cialement tous les chr\u00e9tiens (...) \u00e0 acqu\u00e9rir, par la lecture fr\u00e9quente des divines \u00c9critures, \u2018la science \u00e9minente de J\u00e9sus-Christ\u2019 (Ph 3, 8). \u2018En effet, ignorer les \u00c9critures, c\u2019est ignorer le Christ\u2019 (S. J\u00e9r\u00f4me, Is. prol.: PL 24, 17B)\"(DV 25).</p> <p>En bref</p> <p>134 Toute l\u2019\u00c9criture divine n\u2019est qu\u2019un seul livre, et ce seul livre c\u2019est le Christ,\"car toute l\u2019\u00c9criture divine parle du Christ, et toute l\u2019\u00c9criture divine s\u2019accomplit dans le Christ\"(Hugues de Saint Victor, De arca Noe 2, 8: PL 176, 642 ; cf. ibid. 2, 9: PL 176, 642-643: PL 176, 642C).</p> <p>135 \"Les Saintes \u00c9critures contiennent la Parole de Dieu et, puisqu\u2019elles sont inspir\u00e9es, elles sont vraiment cette Parole\"(DV 24).</p> <p>136 Dieu est l\u2019Auteur de l\u2019\u00c9criture Sainte en inspirant ses auteurs humains ; Il agit en eux et par eux. Il donne ainsi l\u2019assurance que leurs \u00e9crits enseignent sans erreur la v\u00e9rit\u00e9 salutaire (cf. DV 11).</p> <p>137 L\u2019interpr\u00e9tation des \u00c9critures inspir\u00e9es doit \u00eatre avant tout attentive \u00e0 ce que Dieu veut r\u00e9v\u00e9ler par les auteurs sacr\u00e9s pour notre salut.\"Ce qui vient de l\u2019Esprit, n\u2019est pleinement entendu que par l\u2019action de l\u2019Esprit\"(Orig\u00e8ne, hom. in Ex. 4, 5).</p> <p>138 L\u2019\u00c9glise re\u00e7oit et v\u00e9n\u00e8re comme inspir\u00e9s les 46 livres de l\u2019Ancien et les 27 livres du Nouveau Testament.</p> <p>139 Les quatre \u00c9vangiles tiennent une place centrale puisque le Christ J\u00e9sus en est le centre.</p> <p>140 L\u2019unit\u00e9 des deux Testaments d\u00e9coule de l\u2019unit\u00e9 du dessein de Dieu et de sa R\u00e9v\u00e9lation.. L\u2019Ancien Testament pr\u00e9pare le Nouveau, alors que celui-ci accomplit l\u2019Ancien ; les deux s\u2019\u00e9clairent mutuellement ; les deux sont vraie Parole de Dieu.</p> <p>141 \"L\u2019\u00c9glise a toujours v\u00e9n\u00e9r\u00e9 les divines \u00c9critures, comme elle l\u2019a fait pour le Corps m\u00eame du Seigneur\"(DV 21): ces deux nourrissent et r\u00e9gissent toute la vie chr\u00e9tienne.\"Ta Parole est la lumi\u00e8re de mes pas, la lampe de ma route\"(Ps 119, 105 ; cf. Is 50, 4).</p>"},{"location":"CEC-1/#chapitre-3-la-reponse-de-lhomme-a-dieu","title":"Chapitre 3: La r\u00e9ponse de l\u2019homme \u00e0 Dieu","text":"<p>142 Par sa r\u00e9v\u00e9lation,\"provenant de l\u2019immensit\u00e9 de sa charit\u00e9, Dieu, qui est invisible s\u2019adresse aux hommes comme \u00e0 ses amis et converse avec eux pour les inviter \u00e0 entrer en communion avec lui et les recevoir en cette communion\"(DV 2). La r\u00e9ponse ad\u00e9quate \u00e0 cette invitation est la foi.</p> <p>143 Par la foi l\u2019homme soumet compl\u00e8tement son intelligence et sa volont\u00e9 \u00e0 Dieu. De tout son \u00eatre l\u2019homme donne son assentiment \u00e0 Dieu r\u00e9v\u00e9lateur (cf. DV 5). L\u2019\u00c9criture Sainte appelle\"ob\u00e9issance de la foi\"cette r\u00e9ponse de l\u2019homme au Dieu qui r\u00e9v\u00e8le (cf. Rm 1, 5 ; 16, 26).</p>"},{"location":"CEC-1/#article-1-je-crois","title":"Article 1: Je crois","text":""},{"location":"CEC-1/#i-lobeissance-de-la-foi","title":"I. L\u2019ob\u00e9issance de la foi","text":"<p>144 Ob\u00e9ir (ob-audire) dans la foi, c\u2019est se soumettre librement \u00e0 la parole \u00e9cout\u00e9e, parce que sa v\u00e9rit\u00e9 est garantie par Dieu, la V\u00e9rit\u00e9 m\u00eame. De cette ob\u00e9issance, Abraham est le mod\u00e8le que nous propose l\u2019\u00c9criture Sainte. La Vierge Marie en est la r\u00e9alisation la plus parfaite.</p>"},{"location":"CEC-1/#abraham-le-pere-de-tous-les-croyants","title":"Abraham \u2013\"le p\u00e8re de tous les croyants\"","text":"<p>145 L\u2019\u00c9p\u00eetre aux H\u00e9breux, dans le grand \u00e9loge de la foi des anc\u00eatres, insiste particuli\u00e8rement sur la foi d\u2019Abraham:\"Par la foi, Abraham ob\u00e9it \u00e0 l\u2019appel de partir vers un pays qu\u2019il devait recevoir en h\u00e9ritage, et il partit ne sachant o\u00f9 il allait\"(He 11, 8 ; cf. Gn 12, 1-4). Par la foi, il a v\u00e9cu en \u00e9tranger et en p\u00e8lerin dans la Terre promise (cf. Gn 23, 4). Par la foi, Sara re\u00e7ut de concevoir le fils de la promesse. Par la foi enfin, Abraham offrit son fils unique en sacrifice (cf. He 11, 17).</p> <p>146 Abraham r\u00e9alise ainsi la d\u00e9finition de la foi donn\u00e9e par l\u2019\u00e9p\u00eetre aux H\u00e9breux:\"La foi est la garantie des biens que l\u2019on esp\u00e8re, la preuve des r\u00e9alit\u00e9s qu\u2019on ne voit pas\"(He 11, 1).\"Abraham eut foi en Dieu, et ce lui fut compt\u00e9 comme justice\"(Rm 4, 3 ; cf. Gn 15, 6). Gr\u00e2ce \u00e0 cette\"foi puissante\"(Rm 4, 20), Abraham est devenu\"le p\u00e8re de tous ceux qui croiraient\"(Rm 4, 11. 18 ; cf. Gn 15, 5).</p> <p>147 De cette foi, l\u2019Ancien Testament est riche en t\u00e9moignages. L\u2019\u00c9p\u00eetre aux H\u00e9breux proclame l\u2019\u00e9loge de la foi exemplaire des anciens\"qui leur a valu un bon t\u00e9moignage\"(He 11, 2. 39). Pourtant,\"Dieu pr\u00e9voyait pour nous un sort meilleur\": la gr\u00e2ce de croire en son Fils J\u00e9sus,\"le chef de notre foi, qui la m\u00e8ne \u00e0 la perfection\"(He 11, 40 ; 12, 2).</p>"},{"location":"CEC-1/#marie-bienheureuse-celle-qui-a-cru","title":"Marie \u2013\"Bienheureuse celle qui a cru\"","text":"<p>148 La Vierge Marie r\u00e9alise de la fa\u00e7on la plus parfaite l\u2019ob\u00e9issance de la foi. Dans la foi, Marie accueillit l\u2019annonce et la promesse apport\u00e9es par l\u2019ange Gabriel, croyant que\"rien n\u2019est impossible \u00e0 Dieu\"(Lc 1, 37 ; cf. Gn 18, 14), et donnant son assentiment:\"Je suis la servante du Seigneur, qu\u2019il m\u2019advienne selon ta parole\"(Lc 1, 38). \u00c9lisabeth la salua:\"Bienheureuse celle qui a cru en l\u2019accomplissement de ce qui lui a \u00e9t\u00e9 dit de la part du Seigneur\"(Lc 1, 45). C\u2019est pour cette foi que toutes les g\u00e9n\u00e9rations la proclameront bienheureuse (cf. Lc 1, 48).</p> <p>149 Pendant toute sa vie, et jusqu\u2019\u00e0 sa derni\u00e8re \u00e9preuve (cf. Lc 2, 35), lorsque J\u00e9sus, son fils, mourut sur la croix, sa foi n\u2019a pas vacill\u00e9. Marie n\u2019a pas cess\u00e9 de croire\"en l\u2019accomplissement\"de la parole de Dieu. Aussi bien, l\u2019\u00c9glise v\u00e9n\u00e8re-t-elle en Marie la r\u00e9alisation la plus pure de la foi.</p>"},{"location":"CEC-1/#iije-sais-en-qui-jai-mis-ma-foi2-tm-1-12","title":"II.\"Je sais en qui j\u2019ai mis ma foi\"(2 Tm 1, 12)","text":""},{"location":"CEC-1/#croire-en-dieu-seul","title":"Croire en Dieu seul","text":"<p>150 La foi est d\u2019abord une adh\u00e9sion personnelle de l\u2019homme \u00e0 Dieu ; elle est en m\u00eame temps, et ins\u00e9parablement, l\u2019assentiment libre \u00e0 toute la v\u00e9rit\u00e9 que Dieu a r\u00e9v\u00e9l\u00e9. En tant qu\u2019adh\u00e9sion personnelle \u00e0 Dieu et assentiment \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 qu\u2019il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, la foi chr\u00e9tienne diff\u00e8re de la foi en une personne humaine. Il est juste et bon de se confier totalement en Dieu et de croire absolument ce qu\u2019Il dit. Il serait vain et faux de mettre une telle foi en une cr\u00e9ature (cf. Jr 17, 5-6 ; Ps 40, 5 ; 146, 3-4).</p>"},{"location":"CEC-1/#croire-en-jesus-christ-le-fils-de-dieu","title":"Croire en J\u00e9sus-Christ, le Fils de Dieu","text":"<p>151 Pour le chr\u00e9tien, croire en Dieu, c\u2019est ins\u00e9parablement croire en Celui qu\u2019Il a envoy\u00e9,\"son Fils bien-aim\u00e9\"en qui Il a mis toute sa complaisance (cf. Mc 1, 11) ; Dieu nous a dit de L\u2019\u00e9couter (cf. Mc 9, 7). Le Seigneur Lui-m\u00eame dit \u00e0 ses disciples:\"Croyez en Dieu, croyez aussi en moi\"(Jn 14, 1). Nous pouvons croire en J\u00e9sus-Christ parce qu\u2019Il est Lui-m\u00eame Dieu, le Verbe fait chair:\"Nul n\u2019a jamais vu Dieu ; le Fils unique, qui est dans le sein du P\u00e8re, Lui, L\u2019a fait conna\u00eetre\"(Jn 1, 18). Parce qu\u2019il\"a vu le P\u00e8re\"(Jn 6, 46), Il est seul \u00e0 Le conna\u00eetre et \u00e0 pouvoir Le r\u00e9v\u00e9ler (cf. Mt 11, 27).</p>"},{"location":"CEC-1/#croire-en-lesprit-saint","title":"Croire en l\u2019Esprit Saint","text":"<p>152 On ne peut pas croire en J\u00e9sus-Christ sans avoir part \u00e0 son Esprit. C\u2019est l\u2019Esprit Saint qui r\u00e9v\u00e8le aux hommes qui est J\u00e9sus. Car\"nul ne peut dire: \u2018J\u00e9sus est Seigneur\u2019, que sous l\u2019action de l\u2019Esprit Saint\"(1 Co 12, 3).\"L\u2019Esprit sonde tout, jusqu\u2019aux profondeurs de Dieu (...) Nul ne conna\u00eet ce qui concerne Dieu, sinon l\u2019Esprit de Dieu\"(1 Co 2, 10-11). Dieu seul conna\u00eet Dieu tout entier. Nous croyons en l\u2019Esprit Saint parce qu\u2019il est Dieu.</p> <p>L\u2019\u00c9glise ne cesse de confesser sa foi en un seul Dieu, P\u00e8re, Fils et Esprit Saint.</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-les-caracteristiques-de-la-foi","title":"III. Les caract\u00e9ristiques de la foi","text":""},{"location":"CEC-1/#la-foi-est-une-grace","title":"La foi est une gr\u00e2ce","text":"<p>153 Lorsque S. Pierre confesse que J\u00e9sus est le Christ, le Fils du Dieu vivant, J\u00e9sus lui d\u00e9clare que cette r\u00e9v\u00e9lation ne lui est pas venue\"de la chair et du sang, mais de mon P\u00e8re qui est dans les cieux\"(Mt 16, 17 ; cf. Ga 1, 15 ; Mt 11, 25). La foi est un don de Dieu, une vertu surnaturelle infuse par Lui.\"Pour pr\u00eater cette foi, l\u2019homme a besoin de la gr\u00e2ce pr\u00e9venante et aidante de Dieu, ainsi que des secours int\u00e9rieurs du Saint-Esprit. Celui-ci touche le c\u0153ur et le tourne vers Dieu, ouvre les yeux de l\u2019esprit et donne \u2018\u00e0 tous la douceur de consentir et de croire \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9\u2019\"(DV 5).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-foi-est-un-acte-humain","title":"La foi est un acte humain","text":"<p>154 Croire n\u2019est possible que par la gr\u00e2ce et les secours int\u00e9rieurs du Saint-Esprit. Il n\u2019en est pas moins vrai que croire est un acte authentiquement humain. Il n\u2019est contraire ni \u00e0 la libert\u00e9 ni \u00e0 l\u2019intelligence de l\u2019homme de faire confiance \u00e0 Dieu et d\u2019adh\u00e9rer aux v\u00e9rit\u00e9s par lui r\u00e9v\u00e9l\u00e9es. D\u00e9j\u00e0 dans les relations humaines il n\u2019est pas contraire \u00e0 notre propre dignit\u00e9 de croire ce que d\u2019autres personnes nous disent sur elles-m\u00eames et sur leurs intentions, et de faire confiance \u00e0 leurs promesses (comme, par exemple, lorsqu\u2019un homme et une femme se marient), pour entrer ainsi en communion mutuelle. D\u00e8s lors, il est encore moins contraire \u00e0 notre dignit\u00e9 de\"pr\u00e9senter par la foi la soumission pl\u00e9ni\u00e8re de notre intelligence et de notre volont\u00e9 au Dieu qui r\u00e9v\u00e8le\"(Cc. Vatican I: DS 3008) et d\u2019entrer ainsi en communion intime avec Lui.</p> <p>155 Dans la foi, l\u2019intelligence et la volont\u00e9 humaines coop\u00e8rent avec la gr\u00e2ce divine:\"Croire est un acte de l\u2019intelligence adh\u00e9rant \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 divine sous le commandement de la volont\u00e9 mue par Dieu au moyen de la gr\u00e2ce\"(S. Thomas d\u2019A., s. th. 2-2, 2, 9 ; cf. Cc. Vatican I: DS 3010).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-foi-et-lintelligence","title":"La foi et l\u2019intelligence","text":"<p>156 Le motif de croire n\u2019est pas le fait que les v\u00e9rit\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9es apparaissent comme vraies et intelligibles \u00e0 la lumi\u00e8re de notre raison naturelle. Nous croyons\"\u00e0 cause de l\u2019autorit\u00e9 de Dieu m\u00eame qui r\u00e9v\u00e8le et qui ne peut ni se tromper ni nous tromper\".\"N\u00e9anmoins, pour que l\u2019hommage de notre foi f\u00fbt conforme \u00e0 la raison, Dieu a voulu que les secours int\u00e9rieurs du Saint-Esprit soient accompagn\u00e9s des preuves ext\u00e9rieures de sa R\u00e9v\u00e9lation\"(ibid., DS 3009). C\u2019est ainsi que les miracles du Christ et des saints (cf. Mc 16, 20 ; He 2, 4), les proph\u00e9ties, la propagation et la saintet\u00e9 de l\u2019\u00c9glise, sa f\u00e9condit\u00e9 et sa stabilit\u00e9\"sont des signes certains de la R\u00e9v\u00e9lation, adapt\u00e9s \u00e0 l\u2019intelligence de tous\", des\"motifs de cr\u00e9dibilit\u00e9\"qui montrent que l\u2019assentiment de la foi n\u2019est\"nullement un mouvement aveugle de l\u2019esprit\"(Cc. Vatican I: DS 3008-3010).</p> <p>157 La foi est certaine, plus certaine que toute connaissance humaine, parce qu\u2019elle se fonde sur la Parole m\u00eame de Dieu, qui ne peut pas mentir. Certes, les v\u00e9rit\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9es peuvent para\u00eetre obscures \u00e0 la raison et \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience humaines, mais\"la certitude que donne la lumi\u00e8re divine est plus grande que celle que donne la lumi\u00e8re de la raison naturelle\"(S. Thomas d\u2019A., s. th. 2-2, 171, 5, obj. 3).\"Dix mille difficult\u00e9s ne font pas un seul doute\"(Newman, apol.).</p> <p>158 \"La foi cherche \u00e0 comprendre\"(S. Anselme, prosl. pro\u0153m.: PL 153, 225A): il est inh\u00e9rent \u00e0 la foi que le croyant d\u00e9sire mieux conna\u00eetre Celui en qui il a mis sa foi, et mieux comprendre ce qu\u2019Il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ; une connaissance plus p\u00e9n\u00e9trante appellera \u00e0 son tour une foi plus grande, de plus en plus embras\u00e9e d\u2019amour. La gr\u00e2ce de la foi ouvre\"les yeux du c\u0153ur\"(Ep 1, 18) pour une intelligence vive des contenus de la R\u00e9v\u00e9lation, c\u2019est-\u00e0-dire de l\u2019ensemble du dessein de Dieu et des myst\u00e8res de la foi, de leur lien entre eux et avec le Christ, centre du myst\u00e8re r\u00e9v\u00e9l\u00e9. Or, pour\"rendre toujours plus profonde l\u2019intelligence de la R\u00e9v\u00e9lation, l\u2019Esprit Saint ne cesse, par ses dons, de rendre la foi plus parfaite\"(DV 5). Ainsi, selon l\u2019adage de S. Augustin (serm. 43, 7, 9: PL 38, 258),\"je crois pour comprendre et je comprends pour mieux croire\".</p> <p>159 Foi et science.\"Bien que la foi soit au-dessus de la raison, il ne peut jamais y avoir de vrai d\u00e9saccord entre elles. Puisque le m\u00eame Dieu qui r\u00e9v\u00e8le les myst\u00e8res et communique la foi a fait descendre dans l\u2019esprit humain la lumi\u00e8re de la raison, Dieu ne pourrait se nier lui-m\u00eame ni le vrai contredire jamais le vrai\"(Cc. Vatican I: DS 3017).\"C\u2019est pourquoi la recherche m\u00e9thodique, dans tous les domaines du savoir, si elle est men\u00e9e d\u2019une mani\u00e8re vraiment scientifique et si elle suit les normes de la morale, ne sera jamais r\u00e9ellement oppos\u00e9e \u00e0 la foi: les r\u00e9alit\u00e9s profanes et celles de la foi trouvent leur origine dans le m\u00eame Dieu. Bien plus, celui qui s\u2019efforce, avec pers\u00e9v\u00e9rance et humilit\u00e9, de p\u00e9n\u00e9trer les secrets des choses, celui-l\u00e0, m\u00eame s\u2019il n\u2019en a pas conscience, est comme conduit par la main de Dieu, qui soutient tous les \u00eatres et les fait ce qu\u2019ils sont\"(GS 36, \u00a7 2).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-liberte-de-la-foi","title":"La libert\u00e9 de la foi","text":"<p>160 Pour \u00eatre humaine,\"la r\u00e9ponse de la foi donn\u00e9e par l\u2019homme \u00e0 Dieu doit \u00eatre volontaire ; en cons\u00e9quence, personne ne doit \u00eatre contraint \u00e0 embrasser la foi malgr\u00e9 soi. Par sa nature m\u00eame, en effet, l\u2019acte de foi a un caract\u00e8re volontaire\"(DH 10 ; cf. \u21d2 CIC, can. 748, \u00a7 2).\"Dieu, certes, appelle l\u2019homme \u00e0 le servir en esprit et v\u00e9rit\u00e9 ; si cet appel oblige l\u2019homme en conscience, il ne le contraint pas. (...) Cela est apparu au plus haut point dans le Christ J\u00e9sus\"(DH 11). En effet, le Christ a invit\u00e9 \u00e0 la foi et \u00e0 la conversion, il n\u2019y a nullement contraint.\"Il a rendu t\u00e9moignage \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, mais il n\u2019a pas voulu l\u2019imposer par la force \u00e0 ses contradicteurs. Son royaume (...) s\u2019\u00e9tend gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019amour par lequel le Christ, \u00e9lev\u00e9 sur la croix, attire \u00e0 lui tous les hommes\"(DH 11).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-necessite-de-la-foi","title":"La n\u00e9cessit\u00e9 de la foi","text":"<p>161 Croire en J\u00e9sus-Christ et en Celui qui l\u2019a envoy\u00e9 pour notre salut est n\u00e9cessaire pour obtenir ce salut (cf. Mc 16, 16 ; Jn 3, 36 ; 6, 40 e.a.).\"Parce que \u2018sans la foi (...) il est impossible de plaire \u00e0 Dieu\u2019 (He 11, 6) et d\u2019arriver \u00e0 partager la condition de ses fils, personne jamais ne se trouve justifi\u00e9 sans elle et personne \u00e0 moins qu\u2019il n\u2019ait \u2018pers\u00e9v\u00e9r\u00e9 en elle jusqu\u2019\u00e0 la fin\u2019 (Mt 10, 22 ; 24, 13), n\u2019obtiendra la vie \u00e9ternelle\"(Cc. Vatican I: DS 3012 ; cf. Cc. Trente: DS 1532).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-perseverance-dans-la-foi","title":"La pers\u00e9v\u00e9rance dans la foi","text":"<p>162 La foi est un don gratuit que Dieu fait \u00e0 l\u2019homme. Ce don inestimable, nous pouvons le perdre ; S. Paul en avertit Timoth\u00e9e:\"Combats le bon combat, poss\u00e9dant foi et bonne conscience ; pour s\u2019en \u00eatre affranchis, certains ont fait naufrage dans la foi\"(1 Tm 1, 18-19). Pour vivre, cro\u00eetre et pers\u00e9v\u00e9rer jusqu\u2019\u00e0 la fin dans la foi nous devons la nourrir par la Parole de Dieu ; nous devons implorer le Seigneur de l\u2019augmenter (cf. Mc 9, 24 ; Lc 17, 5 ; 22, 32) ; elle doit\"agir par la charit\u00e9\"(Ga 5, 6 ; cf. Jc 2, 14-26), \u00eatre port\u00e9e par l\u2019esp\u00e9rance (cf. Rm 15, 13) et \u00eatre enracin\u00e9e dans la foi de l\u2019\u00c9glise.</p>"},{"location":"CEC-1/#la-foi-commencement-de-la-vie-eternelle","title":"La foi \u2013 commencement de la vie \u00e9ternelle","text":"<p>163 La foi nous fait go\u00fbter comme \u00e0 l\u2019avance, la joie et la lumi\u00e8re de la vision b\u00e9atifique, but de notre cheminement ici-bas. Nous verrons alors Dieu\"face \u00e0 face\"(1 Co 13, 12),\"tel qu\u2019Il est\"(1 Jn 3, 2). La foi est donc d\u00e9j\u00e0 le commencement de la vie \u00e9ternelle:</p> <p>Tandis que d\u00e8s maintenant nous contemplons les b\u00e9n\u00e9dictions de la foi, comme un reflet dans un miroir, c\u2019est comme si nous poss\u00e9dions d\u00e9j\u00e0 les choses merveilleuses dont notre foi nous assure qu\u2019un jour nous en jouirons (S. Basile, Spir. 15, 36: PG 32, 132 ; cf. S. Thomas d\u2019A., s. th. 2-2, 4, 1).</p> <p>164 Maintenant, cependant,\"nous cheminons dans la foi, non dans la claire vision\"(2 Co 5, 7), et nous connaissons Dieu\"comme dans un miroir, d\u2019une mani\u00e8re confuse, (...), imparfaite\"(1 Co 13, 12). Lumineuse par Celui en qui elle croit, la foi est v\u00e9cue souvent dans l\u2019obscurit\u00e9. La foi peut \u00eatre mise \u00e0 l\u2019\u00e9preuve. Le monde en lequel nous vivons semble souvent bien loin de ce que la foi nous assure ; les exp\u00e9riences du mal et de la souffrance, des injustices et de la mort paraissent contredire la Bonne Nouvelle, elles peuvent \u00e9branler la foi et devenir pour elle une tentation.</p> <p>165 C\u2019est alors que nous devons nous tourner vers les t\u00e9moins de la foi: Abraham, qui crut,\"esp\u00e9rant contre toute esp\u00e9rance\"(Rm 4, 18) ; la Vierge Marie qui, dans\"le p\u00e8lerinage de la foi\"(LG 58), est all\u00e9e jusque dans la\"nuit de la foi\"(Jean-Paul II, RM 18) en communiant \u00e0 la souffrance de son Fils et \u00e0 la nuit de son tombeau ; et tant d\u2019autres t\u00e9moins de la foi:\"Envelopp\u00e9s d\u2019une si grande nu\u00e9e de t\u00e9moins, nous devons rejeter tout fardeau et le p\u00e9ch\u00e9 qui nous assi\u00e8ge et courir avec constance l\u2019\u00e9preuve qui nous est propos\u00e9e, fixant nos yeux sur le chef de notre foi, qui la m\u00e8ne \u00e0 la perfection, J\u00e9sus\"(He 12, 1-2).</p>"},{"location":"CEC-1/#article-2-nous-croyons","title":"Article 2: Nous croyons","text":"<p>166 La foi est un acte personnel: la r\u00e9ponse libre de l\u2019homme \u00e0 l\u2019initiative de Dieu qui se r\u00e9v\u00e8le. Mais la foi n\u2019est pas un acte isol\u00e9. Nul ne peut croire seul, comme nul ne peut vivre seul. Nul ne s\u2019est donn\u00e9 la foi \u00e0 lui-m\u00eame comme nul ne s\u2019est donn\u00e9 la vie \u00e0 lui-m\u00eame. Le croyant a re\u00e7u la foi d\u2019autrui, il doit la transmettre \u00e0 autrui. Notre amour pour J\u00e9sus et pour les hommes nous pousse \u00e0 parler \u00e0 autrui de notre foi. Chaque croyant est ainsi comme un maillon dans la grande cha\u00eene des croyants. Je ne peux croire sans \u00eatre port\u00e9 par la foi des autres, et par ma foi, je contribue \u00e0 porter la foi des autres.</p> <p>167 \"Je crois\"(Symbole des Ap\u00f4tres): c\u2019est la foi de l\u2019\u00c9glise profess\u00e9e personnellement par chaque croyant, principalement lors du bapt\u00eame.\"Nous croyons\"(Symbole de Nic\u00e9e-Constantinople, dans l\u2019original grec): c\u2019est la foi de l\u2019\u00c9glise confess\u00e9e par les \u00e9v\u00eaques assembl\u00e9s en Concile ou, plus g\u00e9n\u00e9ralement, par l\u2019assembl\u00e9e liturgique des croyants.\"Je crois\": c\u2019est aussi l\u2019\u00c9glise, notre M\u00e8re, qui r\u00e9pond \u00e0 Dieu par sa foi et qui nous apprend \u00e0 dire:\"Je crois\",\"Nous croyons\".</p>"},{"location":"CEC-1/#iregarde-seigneur-la-foi-de-ton-eglise","title":"I.\"Regarde, Seigneur, la foi de ton \u00c9glise\"","text":"<p>168 C\u2019est d\u2019abord l\u2019\u00c9glise qui croit, et qui ainsi porte, nourrit et soutient ma foi. C\u2019est d\u2019abord l\u2019\u00c9glise qui, partout, confesse le Seigneur (\"C\u2019est toi que par tout l\u2019univers la Sainte \u00c9glise proclame son Seigneur\", chantons-nous dans le\"Te Deum\"), et avec elle et en elle, nous sommes entra\u00een\u00e9s et amen\u00e9s \u00e0 confesser, nous aussi:\"Je crois\",\"Nous croyons\". C\u2019est par l\u2019\u00c9glise que nous recevons la foi et la vie nouvelle dans le Christ par le bapt\u00eame. Dans le\"Rituale Romanum\", le ministre du bapt\u00eame demande au cat\u00e9chum\u00e8ne:\"Que demandes-tu \u00e0 l\u2019\u00c9glise de Dieu ?\"Et la r\u00e9ponse:\"La foi\".\"Que te donne la foi ?\"\"La vie \u00e9ternelle\"(OICA 75 et 247).</p> <p>169 Le salut vient de Dieu seul ; mais parce que nous recevons la vie de la foi \u00e0 travers l\u2019\u00c9glise, celle-ci est notre m\u00e8re:\"Nous croyons l\u2019\u00c9glise comme la m\u00e8re de notre nouvelle naissance, et non pas en l\u2019\u00c9glise comme si elle \u00e9tait l\u2019auteur de notre salut\"(Faustus de Riez, Spir. 1, 2: CSEL 21, 104). Parce qu\u2019elle est notre m\u00e8re, elle est aussi l\u2019\u00e9ducatrice de notrefoi.</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-le-langage-de-la-foi","title":"II. Le langage de la foi","text":"<p>170 Nous ne croyons pas en des formules, mais dans les r\u00e9alit\u00e9s qu\u2019elles expriment et que la foi nous permet de\"toucher\".\"L\u2019acte (de foi) du croyant ne s\u2019arr\u00eate pas \u00e0 l\u2019\u00e9nonc\u00e9, mais \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 (\u00e9nonc\u00e9e)\"(S. Thomas d\u2019A., s. th. 2-2, 1, 2, ad 2). Cependant, ces r\u00e9alit\u00e9s, nous les approchons \u00e0 l\u2019aide des formulations de la foi. Celles-ci permettent d\u2019exprimer et de transmettre la foi, de la c\u00e9l\u00e9brer en communaut\u00e9, de l\u2019assimiler et d\u2019en vivre de plus en plus.</p> <p>171 L\u2019\u00c9glise qui est\"la colonne et le soutien de la v\u00e9rit\u00e9\"(1 Tm 3, 15), garde fid\u00e8lement\"la foi transmise aux saints une fois pour toutes\"(Jude 3). C\u2019est elle qui garde la m\u00e9moire des Paroles du Christ, c\u2019est elle qui transmet de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration la confession de foi des ap\u00f4tres. Comme une m\u00e8re qui apprend \u00e0 ses enfants \u00e0 parler, et par l\u00e0 m\u00eame \u00e0 comprendre et \u00e0 communiquer, l\u2019\u00c9glise, notre M\u00e8re, nous apprend le langage de la foi pour nous introduire dans l\u2019intelligence et la vie de la foi.</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-une-seule-foi","title":"III. Une seule foi","text":"<p>172 Depuis des si\u00e8cles, \u00e0 travers tant de langues, cultures, peuples et nations, l\u2019\u00c9glise ne cesse de confesser sa foi unique, re\u00e7ue d\u2019un seul Seigneur, transmise par un seul bapt\u00eame, enracin\u00e9e dans la conviction que tous les hommes n\u2019ont qu\u2019un seul Dieu et P\u00e8re (cf. Ep 4, 4-6). S. Ir\u00e9n\u00e9e de Lyon, t\u00e9moin de cette foi, d\u00e9clare:</p> <p>173 \"En effet, l\u2019\u00c9glise, bien que dispers\u00e9e dans le monde entier jusqu\u2019aux extr\u00e9mit\u00e9s de la terre, ayant re\u00e7u des ap\u00f4tres et de leurs disciples la foi (...) garde [cette pr\u00e9dication et cette foi] avec soin, comme n\u2019habitant qu\u2019une seule maison, elle y croit d\u2019une mani\u00e8re identique, comme n\u2019ayant qu\u2019une seule \u00e2me et qu\u2019un seul c\u0153ur, et elle les pr\u00eache, les enseigne et les transmet d\u2019une voix unanime, comme ne poss\u00e9dant qu\u2019une seule bouche\"(h\u00e6r. 1, 10, 1-2).</p> <p>174 \"Car, si les langues diff\u00e8rent \u00e0 travers le monde, le contenu de la Tradition est un et identique. Et ni les \u00c9glises \u00e9tablies en Germanie n\u2019ont d\u2019autre foi ou d\u2019autre Tradition, ni celles qui sont chez les Ib\u00e8res, ni celles qui sont chez les Celtes, ni celles de l\u2019Orient, de l\u2019\u00c9gypte, de la Libye, ni celles qui sont \u00e9tablies au centre du monde...\"(ibid. 1, 10, 1-2)\"Le message de l\u2019\u00c9glise est donc v\u00e9ridique et solide, puisque c\u2019est chez elle qu\u2019un seul chemin de salut appara\u00eet \u00e0 travers le monde entier\"(ibid., 5, 20, 1).</p> <p>175 \"Cette foi que nous avons re\u00e7ue de l\u2019\u00c9glise, nous la gardons avec soin, car sans cesse, sous l\u2019action de l\u2019Esprit de Dieu, telle un d\u00e9p\u00f4t de grand prix renferm\u00e9 dans un vase excellent, elle rajeunit et fait rajeunir le vase m\u00eame qui la contient\"(ibid., 3, 24, 1).</p> <p>En bref</p> <p>176 La foi est une adh\u00e9sion personnelle de l\u2019homme tout entier \u00e0 Dieu qui se r\u00e9v\u00e8le. Elle comporte une adh\u00e9sion de l\u2019intelligence et de la volont\u00e9 \u00e0 la R\u00e9v\u00e9lation que Dieu a faite de lui-m\u00eame par ses actions et ses paroles.</p> <p>177 \"Croire\"a donc une double r\u00e9f\u00e9rence: \u00e0 la personne et \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 ; \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 par confiance en la personne qui l\u2019atteste.</p> <p>178 Nous ne devons croire en nul autre que Dieu, le P\u00e8re, le Fils et le Saint-Esprit.</p> <p>179 La foi est un don surnaturel de Dieu. Pour croire, l\u2019homme a besoin des secours int\u00e9rieurs du Saint-Esprit.</p> <p>180 \"Croire\"est un acte humain, conscient et libre, qui correspond \u00e0 la dignit\u00e9 de la personne humaine.</p> <p>181 \"Croire\"est un acte eccl\u00e9sial. La foi de l\u2019\u00c9glise pr\u00e9c\u00e8de, engendre, porte et nourrit notre foi. L\u2019\u00c9glise est la m\u00e8re de tous les croyants.\"Nul ne peut avoir Dieu pour P\u00e8re qui n\u2019a pas l\u2019\u00c9glise pour m\u00e8re\"(S. Cyprien, unit. eccl.: PL 4, 503A).</p> <p>182 \"Nous croyons tout ce qui est contenu dans la parole de Dieu, \u00e9crite ou transmise, et que l\u2019\u00c9glise propose \u00e0 croire comme divinement r\u00e9v\u00e9l\u00e9\"(SPF 20).</p> <p>183 La foi est n\u00e9cessaire au salut. Le Seigneur lui-m\u00eame l\u2019affirme:\"Celui qui croira et sera baptis\u00e9, sera sauv\u00e9 ; celui qui ne croira pas, sera condamn\u00e9\"(Mc 16, 16).</p> <p>184 \"La foi est un avant-go\u00fbt de la connaissance qui nous rendra bienheureux dans la vie future\"(S. Thomas d\u2019A., comp. 1, 2).</p>"},{"location":"CEC-1/#le-credo","title":"Le Credo","text":""},{"location":"CEC-1/#symbole-des-apotres-ds-30","title":"Symbole des Ap\u00f4tres (DS 30)","text":"<p>Je crois en Dieu, le P\u00e8re Tout-Puissant, Cr\u00e9ateur du ciel et de la terre. Et en J\u00e9sus-Christ, son Fils unique notre Seigneur, qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u du Saint-Esprit, est n\u00e9 de la Vierge Marie, a souffert sous Ponce Pilate, a \u00e9t\u00e9 crucifi\u00e9, est mort et a \u00e9t\u00e9 enseveli, est descendu aux enfers. Le troisi\u00e8me jour est ressuscit\u00e9 des morts, est mont\u00e9 aux cieux, est assis \u00e0 la droite de Dieu le P\u00e8re Tout-Puissant, d\u2019o\u00f9 Il viendra juger les vivants et les morts. Je crois en l\u2019Esprit Saint, \u00e0 la sainte Eglise catholique, \u00e0 la communion des saints, \u00e0 la r\u00e9mission des p\u00e9ch\u00e9s, \u00e0 la r\u00e9surrection de la chair, \u00e0 la vie \u00e9ternelle, Amen.</p>"},{"location":"CEC-1/#symbole-de-nicee-constantinople-ds-150","title":"Symbole de Nic\u00e9e-Constantinople (DS 150)","text":"<p>Je crois en un seul Dieu, le P\u00e8re Tout-Puissant, Cr\u00e9ateur du ciel et de la terre de l\u2019univers visible et invisible. Je crois en un seul Seigneur, J\u00e9sus-Christ le Fils unique de Dieu, n\u00e9 du P\u00e8re avant tous les si\u00e8cles Il est Dieu, n\u00e9 de Dieu, Lumi\u00e8re, n\u00e9 de la Lumi\u00e8re, vrai Dieu, n\u00e9 du vrai Dieu, engendr\u00e9, non pas cr\u00e9\u00e9, de m\u00eame nature que le P\u00e8re, et par Lui tout a \u00e9t\u00e9 fait. Pour nous les hommes, et pour notre salut, Il descendit du ciel ; par l\u2019Esprit Saint, Il a pris chair de la Vierge Marie, et S\u2019est fait homme. Crucifi\u00e9 pour nous sous Ponce Pilate, Il souffrit sa passion et fut mis au tombeau. Il ressuscita le troisi\u00e8me jour, conform\u00e9ment aux \u00c9critures, et Il monta au ciel; Il est assis \u00e0 la droite du P\u00e8re. Il reviendra dans la gloire. pour juger les vivants et les morts; et son r\u00e8gne n\u2019aura pas de fin. Je crois en l\u2019Esprit Saint, qui est Seigneur et qui donne la vie; Il proc\u00e8de du P\u00e8re et du Fils; avec le P\u00e8re et le Fils, Il re\u00e7oit m\u00eame adoration et m\u00eame gloire; II a parl\u00e9 par les proph\u00e8tes. Je crois en l\u2019Eglise, une, sainte, catholique et apostolique. Je reconnais un seul bapt\u00eame pour le pardon des p\u00e9ch\u00e9s. J\u2019attends la r\u00e9surrection des morts, et la vie du monde \u00e0 venir. Amen.</p>"},{"location":"CEC-1/#section-2-la-profession-de-la-foi-chretienne","title":"Section 2: La profession de la foi chr\u00e9tienne","text":""},{"location":"CEC-1/#les-symboles-de-la-foi","title":"Les symboles de la foi","text":"<p>185 Qui dit\"Je crois\", dit\"J\u2019adh\u00e8re \u00e0 ce que nous croyons\". La communion dans la foi a besoin d\u2019un langage commun de la foi, normatif pour tous et unissant dans la m\u00eame confession de foi.</p> <p>186 D\u00e8s l\u2019origine, l\u2019\u00c9glise apostolique a exprim\u00e9 et transmis sa propre foi en des formules br\u00e8ves et normatives pour tous (cf. Rm 10, 9 ; 1 Co 15, 3-5 ; etc.). Mais tr\u00e8s t\u00f4t d\u00e9j\u00e0, l\u2019\u00c9glise a aussi voulu recueillir l\u2019essentiel de sa foi en des r\u00e9sum\u00e9s organiques et articul\u00e9s, destin\u00e9s surtout aux candidats au Bapt\u00eame:</p> <p>Cette synth\u00e8se de la foi n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 faite selon les opinions humaines ; mais de toute l\u2019\u00c9criture a \u00e9t\u00e9 recueilli ce qu\u2019il y a de plus important, pour donner au complet l\u2019unique enseignement de la foi. Et comme la semence de s\u00e9nev\u00e9 contient dans une toute petite graine un grand nombre de branches, de m\u00eame ce r\u00e9sum\u00e9 de la foi renferme-t-il en quelques paroles toute la connaissance de la vraie pi\u00e9t\u00e9 contenue dans l\u2019Ancien et le Nouveau Testament (S. Cyrille de J\u00e9rusalem, catech. ill. 5, 12: PG 33, 521-524).</p> <p>187 On appelle ces synth\u00e8ses de la foi\"professions de foi\"puisqu\u2019elles r\u00e9sument la foi que professent les chr\u00e9tiens. On les appelle\"Credo\"en raison de ce qui en est normalement la premi\u00e8re parole:\"Je crois\". On les appelle \u00e9galement\"Symboles de la foi\".</p> <p>188 Le mot grec symbolon signifiait la moiti\u00e9 d\u2019un objet bris\u00e9 (par exemple un sceau) que l\u2019on pr\u00e9sentait comme un signe de reconnaissance. Les parties bris\u00e9es \u00e9taient mises ensemble pour v\u00e9rifier l\u2019identit\u00e9 du porteur. Le\"symbole de la foi\"est donc un signe de reconnaissance et de communion entre les croyants. Symbolon signifie ensuite recueil, collection ou sommaire. Le\"symbole de la foi\"est le recueil des principales v\u00e9rit\u00e9s de la foi. D\u2019o\u00f9 le fait qu\u2019il sert de point de r\u00e9f\u00e9rence premier et fondamental de la cat\u00e9ch\u00e8se.</p> <p>189 La premi\u00e8re\"profession de foi\"se fait lors du Bapt\u00eame. Le\"symbole de la foi\"est d\u2019abord le symbole baptismal. Puisque le Bapt\u00eame est donn\u00e9\"au nom du P\u00e8re et du Fils et du Saint-Esprit\"(Mt 28, 19), les v\u00e9rit\u00e9s de foi profess\u00e9es lors du Bapt\u00eame sont articul\u00e9es selon leur r\u00e9f\u00e9rence aux trois personnes de la Sainte Trinit\u00e9.</p> <p>190 Le Symbole est donc divis\u00e9 en trois parties:\"d\u2019abord il est question de la premi\u00e8re Personne divine et de l\u2019\u0153uvre admirable de la cr\u00e9ation ; ensuite, de la seconde Personne divine et du myst\u00e8re de la R\u00e9demption des hommes ; enfin de la troisi\u00e8me Personne divine, source et principe de notre sanctification\"(Catech. R. 1, 1, 3). Ce sont l\u00e0\"les trois chapitres de notre sceau (baptismal)\"(S. Ir\u00e9n\u00e9e, dem. 100).</p> <p>191 \"Ces trois parties sont distinctes quoique li\u00e9es entre elles. D\u2019apr\u00e8s une comparaison souvent employ\u00e9e par les P\u00e8res, nous les appelons articles. De m\u00eame, en effet, que dans nos membres, il y a certaines articulations qui les distinguent et les s\u00e9parent, de m\u00eame, dans cette profession de foi, on a donn\u00e9 avec justesse et raison le nom d\u2019articles aux v\u00e9rit\u00e9s que nous devons croire en particulier et d\u2019une mani\u00e8re distincte\"(Catech. R. 1, 1, 4). Selon une antique tradition, attest\u00e9e d\u00e9j\u00e0 par S. Ambroise, on a aussi coutume de compter douze articles du Credo, symbolisant par le nombre des ap\u00f4tres l\u2019ensemble de la foi apostolique (cf. symb. 8: PL 17, 1158D).</p> <p>192 Nombreux ont \u00e9t\u00e9, tout au long des si\u00e8cles, en r\u00e9ponse aux besoins des diff\u00e9rentes \u00e9poques, les professions ou symboles de la foi: les symboles des diff\u00e9rentes \u00c9glises apostoliques et anciennes (cf. DS 1-64), le Symbole\"Quicumque\", dit de S. Athanase (cf. DS 75-76), les professions de foi de certains Conciles (Tol\u00e8de: DS 525-541 ; Latran: DS 800-802 ; Lyon: DS 851-861 ; Trente: DS 1862-1870) ou de certains papes, tels la\"Fides Damasi\"(cf. DS 71-72) ou le\"Credo du Peuple de Dieu\"[SPF] de Paul VI (1968).</p> <p>193 Aucun des symboles des diff\u00e9rentes \u00e9tapes de la vie de l\u2019\u00c9glise ne peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme d\u00e9pass\u00e9 et inutile. Ils nous aident \u00e0 atteindre et \u00e0 approfondir aujourd\u2019hui la foi de toujours \u00e0 travers les divers r\u00e9sum\u00e9s qui en ont \u00e9t\u00e9 faits.</p> <p>Parmi tous les symboles de la foi, deux tiennent une place toute particuli\u00e8re dans la vie de l\u2019\u00c9glise:</p> <p>194 Le Symbole des ap\u00f4tres, appel\u00e9 ainsi parce qu\u2019il est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 juste titre comme le r\u00e9sum\u00e9 fid\u00e8le de la foi des ap\u00f4tres. Il est l\u2019ancien symbole baptismal de l\u2019\u00c9glise de Rome. Sa grande autorit\u00e9 lui vient de ce fait:\"Il est le symbole que garde l\u2019\u00c9glise romaine, celle o\u00f9 a si\u00e9g\u00e9 Pierre, le premier des ap\u00f4tres, et o\u00f9 il a apport\u00e9 la sentence commune\"(S. Ambroise, symb. 7: PL 17, 1158D).</p> <p>195 Le Symbole dit de Nic\u00e9e-Constantinople tient sa grande autorit\u00e9 du fait qu\u2019il est issu des deux premiers Conciles \u0153cum\u00e9niques (325 et 381). Il demeure commun, aujourd\u2019hui encore, \u00e0 toutes les grandes \u00c9glises de l\u2019Orient et de l\u2019Occident.</p> <p>196 Notre expos\u00e9 de la foi suivra le Symbole des ap\u00f4tres qui constitue, pour ainsi dire,\"le plus ancien cat\u00e9chisme romain\". L\u2019expos\u00e9 sera cependant compl\u00e9t\u00e9 par des r\u00e9f\u00e9rences constantes au Symbole de Nic\u00e9e-Constantinople, souvent plus explicite et plus d\u00e9taill\u00e9.</p> <p>197 Comme au jour de notre Bapt\u00eame, lorsque toute notre vie a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e\"\u00e0 la r\u00e8gle de doctrine\"(Rm 6, 17), accueillons le Symbole de notre foi qui donne la vie. R\u00e9citer avec foi le Credo, c\u2019est entrer en communion avec Dieu le P\u00e8re, le Fils et le Saint-Esprit, c\u2019est entrer aussi en communion avec l\u2019\u00c9glise toute enti\u00e8re qui nous transmet la foi et au sein de laquelle nous croyons:</p> <p>Ce Symbole est le sceau spirituel, il est la m\u00e9ditation de notre c\u0153ur et la garde toujours pr\u00e9sente, il est, \u00e0 coup s\u00fbr, le tr\u00e9sor de notre \u00e2me (S. Ambroise, symb. 1: PL 17, 1155C).</p>"},{"location":"CEC-1/#chapitre-1-je-crois-en-dieu-le-pere","title":"Chapitre 1: Je crois en Dieu le P\u00e8re","text":"<p>198 Notre profession de foi commence par Dieu, car Dieu est\"Le premier et Le dernier\"(Is 44, 6), le Commencement et la Fin de tout. Le Credo commence par Dieu le P\u00e8re, parce que le P\u00e8re est la Premi\u00e8re Personne Divine de la Tr\u00e8s Sainte Trinit\u00e9 ; notre Symbole commence par la cr\u00e9ation du ciel et de la terre, parce que la cr\u00e9ation est le commencement et le fondement de toutes les \u0153uvres de Dieu.</p>"},{"location":"CEC-1/#article-1je-crois-en-dieu-le-pere-tout-puissant-createur-du-ciel-et-de-la-terre","title":"Article 1:\"Je crois en Dieu le P\u00e8re Tout-Puissant, Cr\u00e9ateur du ciel et de la terre\"","text":""},{"location":"CEC-1/#paragraphe-1-je-crois-en-dieu","title":"Paragraphe 1: Je crois en Dieu","text":"<p>199 \"Je crois en Dieu\": cette premi\u00e8re affirmation de la profession de foi est aussi la plus fondamentale. Tout le Symbole parle de Dieu, et s\u2019il parle aussi de l\u2019homme et du monde, il le fait par rapport \u00e0 Dieu. Les articles du Credo d\u00e9pendent tous du premier, tout comme les commandements explicitent le premier. Les autres articles nous font mieux conna\u00eetre Dieu tel qu\u2019il s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 progressivement aux hommes.\"Les fid\u00e8les font d\u2019abord profession de croire en Dieu\"(Catech. R. 1, 2, 2).</p>"},{"location":"CEC-1/#ije-crois-en-un-seul-dieu","title":"I.\"Je crois en un seul Dieu\"","text":"<p>200 C\u2019est avec ces paroles que commence le Symbole de Nic\u00e9e-Constantinople. La confession de l\u2019Unicit\u00e9 de Dieu, qui a sa racine dans la R\u00e9v\u00e9lation Divine dans l\u2019Ancienne Alliance, est ins\u00e9parable de celle de l\u2019existence de Dieu et tout aussi fondamentale. Dieu est Unique: il n\u2019y a qu\u2019un seul Dieu:\"La foi chr\u00e9tienne confesse qu\u2019il y a un seul Dieu, par nature, par substance et par essence\"(Catech. R. 1, 2, 8).</p> <p>201 A Isra\u00ebl, son \u00e9lu, Dieu S\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comme l\u2019Unique:\"\u00c9coute, Isra\u00ebl ! Le Seigneur notre Dieu est le Seigneur Un. Tu aimeras le Seigneur ton Dieu de tout ton c\u0153ur, de tout ton \u00eatre, de toute ta force\"(Dt 6, 4-5). Par les proph\u00e8tes, Dieu appelle Isra\u00ebl et toutes les nations \u00e0 se tourner vers Lui, l\u2019Unique:\"Tournez-vous vers Moi et vous serez sauv\u00e9s, tous les confins de la terre, car Je suis Dieu, il n\u2019y en a pas d\u2019autre (...). Oui, devant Moi tout genou fl\u00e9chira, par Moi jurera toute langue en disant: en Dieu seul sont la justice et la force\"(Is 45, 22-24 ; cf. Ph 2, 10-11).</p> <p>202 J\u00e9sus Lui-m\u00eame confirme que Dieu est\"l\u2019unique Seigneur\"et qu\u2019il faut L\u2019aimer\"de tout son c\u0153ur, de toute son \u00e2me, de tout son esprit et de toutes ses forces\"(cf. Mc 12, 29-30). Il laisse en m\u00eame temps entendre qu\u2019Il est Lui-m\u00eame\"le Seigneur\"(cf. Mc 12, 35-37). Confesser que\"J\u00e9sus est Seigneur\"est le propre de la foi chr\u00e9tienne. Cela n\u2019est pas contraire \u00e0 la foi en Dieu l\u2019Unique. Croire en l\u2019Esprit Saint\"qui est Seigneur et qui donne la Vie\"n\u2019introduit aucune division dans le Dieu unique:</p> <p>Nous croyons fermement et nous affirmons simplement, qu\u2019il y a un seul vrai Dieu, immense et immuable, incompr\u00e9hensible, Tout-Puissant et ineffable, P\u00e8re et Fils et Saint Esprit: Trois Personnes, mais une Essence, une Substance ou Nature absolument simple (Cc. Latran IV: DS 800).</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-dieu-revele-son-nom","title":"II. Dieu r\u00e9v\u00e8le son nom","text":"<p>203 A son peuple Isra\u00ebl Dieu s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en lui faisant conna\u00eetre son nom. Le nom exprime l\u2019essence, l\u2019identit\u00e9 de la personne et le sens de sa vie. Dieu a un nom. Il n\u2019est pas une force anonyme. Livrer son nom, c\u2019est se faire conna\u00eetre aux autres ; c\u2019est en quelque sorte se livrer soi-m\u00eame en se rendant accessible, capable d\u2019\u00eatre connu plus intimement et d\u2019\u00eatre appel\u00e9, personnellement.</p> <p>204 Dieu s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 progressivement et sous divers noms \u00e0 son peuple, mais c\u2019est la r\u00e9v\u00e9lation du nom divin faite \u00e0 Mo\u00efse dans la th\u00e9ophanie du buisson ardent, au seuil de l\u2019Exode et de l\u2019alliance du Sina\u00ef qui s\u2019est av\u00e9r\u00e9e \u00eatre la r\u00e9v\u00e9lation fondamentale pour l\u2019Ancienne et la Nouvelle Alliance.</p>"},{"location":"CEC-1/#le-dieu-vivant","title":"Le Dieu vivant","text":"<p>205 Dieu appelle Mo\u00efse du milieu d\u2019un buisson qui br\u00fble sans se consumer. Dieu dit \u00e0 Mo\u00efse:\"Je suis le Dieu de tes p\u00e8res, le Dieu d\u2019Abraham, le Dieu d\u2019Isaac et le Dieu de Jacob\"(Ex 3, 6). Dieu est le Dieu des p\u00e8res, Celui qui avait appel\u00e9 et guid\u00e9 les patriarches dans leurs p\u00e9r\u00e9grinations. Il est le Dieu fid\u00e8le et compatissant qui se souvient d\u2019eux et de Ses promesses ; Il vient pour lib\u00e9rer leurs descendants de l\u2019esclavage. Il est le Dieu qui par del\u00e0 l\u2019espace et le temps le peut et le veux et qui mettra Sa Toute Puissance en \u0153uvre pour ce dessein.</p>"},{"location":"CEC-1/#je-suis-celui-qui-suis","title":"\"Je suis Celui qui suis\"","text":"<p>Mo\u00efse dit \u00e0 Dieu:\"Voici, je vais trouver les Isra\u00e9lites et je leur dis: \u2018Le Dieu de vos p\u00e8res m\u2019a envoy\u00e9 vers vous\u2019. Mais s\u2019ils me disent: \u2018quel est son nom ?\u2019, que leur dirai-je ?\"Dieu dit \u00e0 Mo\u00efse:\"Je Suis Celui qui Suis\". Et il dit:\"Voici ce que tu diras aux Isra\u00e9lites: \u2018Je suis\u2019 m\u2019a envoy\u00e9 vers vous. (...) C\u2019est mon nom pour toujours, c\u2019est ainsi que l\u2019on m\u2019invoquera de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration\"(Ex 3, 13-15).</p> <p>206 En r\u00e9v\u00e9lant Son nom myst\u00e9rieux de YHWH,\"Je Suis Celui qui Est\"ou\"Je Suis Celui qui Suis\"ou aussi\"Je Suis qui Je Suis\", Dieu dit Qui Il est et de quel nom on doit L\u2019appeler. Ce nom Divin est myst\u00e9rieux comme Dieu est myst\u00e8re. Il est tout \u00e0 la fois un nom r\u00e9v\u00e9l\u00e9 et comme le refus d\u2019un nom, et c\u2019est par l\u00e0 m\u00eame qu\u2019il exprime le mieux Dieu comme ce qu\u2019Il est, infiniment au-dessus de tout ce que nous pouvons comprendre ou dire: Il est le\"Dieu cach\u00e9\"(Is 45, 15), son nom est ineffable (cf. Jg 13, 18), et Il est le Dieu qui Se fait proche des hommes:</p> <p>207 En r\u00e9v\u00e9lant son nom, Dieu r\u00e9v\u00e8le en m\u00eame temps sa fid\u00e9lit\u00e9 qui est de toujours et pour toujours, valable pour le pass\u00e9 (\"Je suis le Dieu de tes p\u00e8res\", Ex 3, 6), comme pour l\u2019avenir: (\"Je serai avec toi\", Ex 3,12). Dieu qui r\u00e9v\u00e8le son nom comme\"Je suis\"se r\u00e9v\u00e8le comme le Dieu qui est toujours l\u00e0, pr\u00e9sent aupr\u00e8s de son peuple pour le sauver.</p> <p>208 Devant la pr\u00e9sence attirante et myst\u00e9rieuse de Dieu, l\u2019homme d\u00e9couvre sa petitesse. Devant le buisson ardent, Mo\u00efse \u00f4te ses sandales et se voile le visage (cf. Ex 3, 5-6) face \u00e0 la Saintet\u00e9 Divine. Devant la gloire du Dieu trois fois saint, Isa\u00efe s\u2019\u00e9crie:\"Malheur \u00e0 moi, je suis perdu ! Car je suis un homme aux l\u00e8vres impures\"(Is 6, 5). Devant les signes divins que J\u00e9sus accomplit, Pierre s\u2019\u00e9crie:\"\u00c9loigne-toi de moi, Seigneur, car je suis un p\u00e9cheur\"(Lc 5, 8). Mais parce que Dieu est saint, Il peut pardonner \u00e0 l\u2019homme qui se d\u00e9couvre p\u00e9cheur devant lui:\"Je ne donnerai pas cours \u00e0 l\u2019ardeur de ma col\u00e8re (...) car je suis Dieu et non pas homme, au milieu de toi je suis le Saint\"(Os 10, 9). L\u2019ap\u00f4tre Jean dira de m\u00eame:\"Devant Lui nous apaiseront notre c\u0153ur, si notre c\u0153ur venait \u00e0 nous condamner, car Dieu est plus grand que notre c\u0153ur, et Il conna\u00eet tout\"(1 Jn 3, 19-20).</p> <p>209 Par respect pour sa saintet\u00e9, le peuple d\u2019Isra\u00ebl ne prononce pas le nom de Dieu. Dans la lecture de l\u2019\u00c9criture Sainte le nom r\u00e9v\u00e9l\u00e9 est remplac\u00e9 par le titre divin\"Seigneur\"(Adona\u00ef, en grec Kyrios). C\u2019est sous ce titre que sera acclam\u00e9e la Divinit\u00e9 de J\u00e9sus:\"J\u00e9sus est Seigneur\".</p>"},{"location":"CEC-1/#dieu-de-tendresse-et-de-pitie","title":"\"Dieu de tendresse et de piti\u00e9\"","text":"<p>210 Apr\u00e8s le p\u00e9ch\u00e9 d\u2019Isra\u00ebl, qui s\u2019est d\u00e9tourn\u00e9 de Dieu pour adorer le veau d\u2019or (cf. Ex 32), Dieu \u00e9coute l\u2019intercession de Mo\u00efse et accepte de marcher au milieu d\u2019un peuple infid\u00e8le, manifestant ainsi son amour (cf. Ex 33, 12-17). A Mo\u00efse qui demande de voir Sa gloire, Dieu r\u00e9pond:\"Je ferai passer devant toi toute ma bont\u00e9 [beaut\u00e9] et je prononcerai devant toi le nom de YHWH\"(Ex 33, 18-19). Et le Seigneur passe devant Mo\u00efse et proclame:\"YHWH, YHWH, Dieu de tendresse et de piti\u00e9, lent \u00e0 la col\u00e8re, riche en gr\u00e2ce et en fid\u00e9lit\u00e9\"(Ex 34, 5-6). Mo\u00efse confesse alors que le Seigneur est un Dieu qui pardonne (cf. Ex 34, 9).</p> <p>211 Le nom divin\"Je suis\"ou\"Il est\"exprime la fid\u00e9lit\u00e9 de Dieu qui, malgr\u00e9 l\u2019infid\u00e9lit\u00e9 du p\u00e9ch\u00e9 des hommes et du ch\u00e2timent qu\u2019il m\u00e9rite,\"garde sa gr\u00e2ce \u00e0 des milliers\"(Ex 34, 7). Dieu r\u00e9v\u00e8le qu\u2019Il est\"riche en mis\u00e9ricorde\"(Ep 2, 4) en allant jusqu\u2019\u00e0 donner son propre Fils. En donnant sa vie pour nous lib\u00e9rer du p\u00e9ch\u00e9, J\u00e9sus r\u00e9v\u00e9lera qu\u2019Il porte Lui-m\u00eame le nom divin:\"quand vous aurez \u00e9lev\u00e9 le Fils de l\u2019homme, alors vous saurez que \u2018Je suis\u2019\"(Jn 8, 28).</p>"},{"location":"CEC-1/#dieu-seul-est","title":"Dieu seul EST","text":"<p>212 Au cours des si\u00e8cles, la foi d\u2019Isra\u00ebl a pu d\u00e9ployer et approfondir les richesses contenues dans la r\u00e9v\u00e9lation du nom divin. Dieu est unique, hormis Lui pas de dieux (cf. Is 44, 6). Il transcende le monde et l\u2019histoire. C\u2019est Lui qui a fait le ciel et la terre:\"Eux p\u00e9rissent, Toi tu restes ; tous, comme un v\u00eatement ils s\u2019usent (...) mais Toi, le m\u00eame, sans fin sont tes ann\u00e9es\"(Ps 102, 27-28). En Lui\"n\u2019existe aucun changement, ni l\u2019ombre d\u2019une variation\"(Jc 1, 17). Il est\"Celui qui est\", depuis toujours et pour toujours, et c\u2019est ainsi qu\u2019Il demeure toujours fid\u00e8le \u00e0 Lui-m\u00eame et \u00e0 ses promesses.</p> <p>213 La r\u00e9v\u00e9lation du nom ineffable\"Je suis celui qui suis\"contient donc la v\u00e9rit\u00e9 que Dieu seul EST. C\u2019est en ce sens que d\u00e9j\u00e0 la traduction des Septante et \u00e0 sa suite la Tradition de l\u2019\u00c9glise, ont compris le nom divin: Dieu est la pl\u00e9nitude de l\u2019\u00catre et de toute perfection, sans origine et sans fin. Alors que toutes les cr\u00e9atures ont re\u00e7u de Lui tout leur \u00eatre et leur avoir, Lui seul est son \u00eatre m\u00eame et Il est de Lui-m\u00eame tout ce qu\u2019Il est.</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-dieucelui-qui-est-est-verite-et-amour","title":"III. Dieu,\"Celui qui est\", est V\u00e9rit\u00e9 et Amour","text":"<p>214 Dieu,\"Celui qui est\", s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl comme Celui qui est\"riche en gr\u00e2ce et en fid\u00e9lit\u00e9\"(Ex 34, 6). Ces deux termes expriment de fa\u00e7on condens\u00e9e les richesses du nom divin. Dans toutes ses \u0153uvres Dieu montre sa bienveillance, sa bont\u00e9, sa gr\u00e2ce, son amour ; mais aussi sa fiabilit\u00e9, sa constance, sa fid\u00e9lit\u00e9, sa v\u00e9rit\u00e9.\"Je rends gr\u00e2ce \u00e0 ton nom pour ton amour et ta v\u00e9rit\u00e9\"(Ps 138, 2 ; cf. Ps 85, 11). Il est la V\u00e9rit\u00e9, car\"Dieu est Lumi\u00e8re, en Lui point de t\u00e9n\u00e8bres\"(1 Jn 1, 5) ; Il est\"Amour\", comme l\u2019ap\u00f4tre Jean l\u2019enseigne (1 Jn 4, 8).</p>"},{"location":"CEC-1/#dieu-est-verite","title":"Dieu est V\u00e9rit\u00e9","text":"<p>215 \"V\u00e9rit\u00e9, le principe de ta parole ! Pour l\u2019\u00e9ternit\u00e9, tes justes jugements\"(Ps 119, 160).\"Oui, Seigneur Dieu, c\u2019est Toi qui es Dieu, tes paroles sont v\u00e9rit\u00e9\"(2 S 7, 28) ; c\u2019est pourquoi les promesses de Dieu se r\u00e9alisent toujours (cf. Dt 7, 9). Dieu est la V\u00e9rit\u00e9 m\u00eame, ses paroles ne peuvent tromper. C\u2019est pourquoi on peut se livrer en toute confiance \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et \u00e0 la fid\u00e9lit\u00e9 de sa parole en toutes choses. Le commencement du p\u00e9ch\u00e9 et de la chute de l\u2019homme fut un mensonge du tentateur qui induit \u00e0 douter de la parole de Dieu, de sa bienveillance et de sa fid\u00e9lit\u00e9.</p> <p>216 La v\u00e9rit\u00e9 de Dieu est sa sagesse qui commande tout l\u2019ordre de la cr\u00e9ation et du gouvernement du monde (cf. Sg 13, 1-9). Dieu qui, seul, a cr\u00e9\u00e9 le ciel et la terre (cf. Ps 115, 15), peut seul donner la connaissance v\u00e9ritable de toute chose cr\u00e9\u00e9e dans sa relation \u00e0 Lui (cf. Sg 7, 17-21).</p> <p>217 Dieu est vrai aussi quand Il se r\u00e9v\u00e8le: l\u2019enseignement qui vient de Dieu est\"une doctrine de v\u00e9rit\u00e9\"(Ml 2, 6). Quand Il enverra son Fils dans le monde ce sera\"pour rendre t\u00e9moignage \u00e0 la V\u00e9rit\u00e9\"(Jn 18, 37):\"Nous savons que le Fils de Dieu est venu et qu\u2019Il nous a donn\u00e9 l\u2019intelligence afin que nous connaissions le V\u00e9ritable\"(1 Jn 5, 20 ; cf. Jn 17, 3).</p>"},{"location":"CEC-1/#dieu-est-amour","title":"Dieu est Amour","text":"<p>218 Au cours de son histoire, Isra\u00ebl a pu d\u00e9couvrir que Dieu n\u2019avait qu\u2019une raison de s\u2019\u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 lui et de l\u2019avoir choisi parmi tous les peuples pour \u00eatre \u00e0 lui: son amour gratuit (cf. Dt 4, 37 ; 7, 8 ; 10, 15). Et Isra\u00ebl de comprendre, gr\u00e2ce \u00e0 ses proph\u00e8tes, que c\u2019est encore par amour que Dieu n\u2019a cess\u00e9 de le sauver (cf. Is 43, 1-7) et de lui pardonner son infid\u00e9lit\u00e9 et ses p\u00e9ch\u00e9s (cf. Os 2).</p> <p>219 L\u2019amour de Dieu pour Isra\u00ebl est compar\u00e9 \u00e0 l\u2019amour d\u2019un p\u00e8re pour son fils (Os 11, 1). Cet amour est plus fort que l\u2019amour d\u2019une m\u00e8re pour ses enfants (cf. Is 49, 14-15). Dieu aime son Peuple plus qu\u2019un \u00e9poux sa bien-aim\u00e9e (cf. Is 62, 4-5) ; cet amour sera vainqueur m\u00eame des pires infid\u00e9lit\u00e9s (cf. Ez 16 ; Os 11) ; il ira jusqu\u2019au don le plus pr\u00e9cieux:\"Dieu a tant aim\u00e9 le monde qu\u2019Il a donn\u00e9 son Fils unique\"(Jn 3, 16).</p> <p>220 L\u2019amour de Dieu est\"\u00e9ternel\"(Is 54, 8):\"Car les montagnes peuvent s\u2019en aller et les collines s\u2019\u00e9branler, mais mon amour pour toi ne s\u2019en ira pas\"(Is 54, 10).\"D\u2019un amour \u00e9ternel, je t\u2019ai aim\u00e9 ; c\u2019est pourquoi je t\u2019ai conserv\u00e9 ma faveur\"(Jr 31, 3).</p> <p>221 S. Jean va encore plus loin lorsqu\u2019il atteste:\"Dieu est Amour\"(1 Jn 4, 8. 16): l\u2019\u00catre m\u00eame de Dieu est Amour. En envoyant dans la pl\u00e9nitude des temps son Fils unique et l\u2019Esprit d\u2019Amour, Dieu r\u00e9v\u00e8le son secret le plus intime (cf. 1 Co 2, 7-16 ; Ep 3, 9-12): Il est Lui-m\u00eame \u00e9ternellement \u00e9change d\u2019amour: P\u00e8re, Fils et Esprit Saint, et Il nous a destin\u00e9s \u00e0 y avoir part.</p>"},{"location":"CEC-1/#iv-la-portee-de-la-foi-en-dieu-unique","title":"IV. La port\u00e9e de la foi en Dieu Unique","text":"<p>222 Croire en Dieu, l\u2019Unique, et L\u2019aimer de tout son \u00eatre a des cons\u00e9quences immenses pour toute notre vie:</p> <p>223 C\u2019est conna\u00eetre la grandeur et la majest\u00e9 de Dieu:\"Oui, Dieu est si grand qu\u2019Il d\u00e9passe notre science\"(Jb 36, 26). C\u2019est pour cela que Dieu doit \u00eatre\"premier servi\"(Ste Jeanne d\u2019Arc, dictum).</p> <p>224 C\u2019est vivre en action de gr\u00e2ce: si Dieu est l\u2019Unique, tout ce que nous sommes et tout ce que nous poss\u00e9dons vient de Lui:\"Qu\u2019as-tu que tu n\u2019aies re\u00e7u ?\"(1 Co 4, 7).\"Comment rendrai-je au Seigneur tout le bien qu\u2019Il m\u2019a fait ?\"(Ps 116, 12).</p> <p>225 C\u2019est conna\u00eetre l\u2019unit\u00e9 et la vraie dignit\u00e9 de tous les hommes: tous, ils sont faits\"\u00e0 l\u2019image et \u00e0 la ressemblance de Dieu\"(Gn 1, 26).</p> <p>226 C\u2019est bien user des choses cr\u00e9\u00e9es: la foi en Dieu l\u2019Unique nous am\u00e8ne \u00e0 user de tout ce qui n\u2019est pas Lui dans la mesure o\u00f9 cela nous rapproche de Lui, et \u00e0 nous en d\u00e9tacher dans la mesure o\u00f9 cela nous d\u00e9tourne de Lui (cf. Mt 5, 29-30 ; 16, 24 ; 19, 23-24):</p> <p>Mon Seigneur et mon Dieu, prends-moi tout ce qui m\u2019\u00e9loigne de Toi. Mon Seigneur et mon Dieu, donne-moi tout ce qui me rapproche de Toi. Mon Seigneur et mon Dieu, d\u00e9tache-moi de moi-m\u00eame pour me donner tout \u00e0 Toi (S. Nicolas de Fl\u00fce, pri\u00e8re).</p> <p>227 C\u2019est faire confiance \u00e0 Dieu en toute circonstance, m\u00eame dans l\u2019adversit\u00e9. Une pri\u00e8re de Ste. Th\u00e9r\u00e8se de J\u00e9sus l\u2019exprime admirablement:</p> <p>Que rien ne te trouble / Que rien ne t\u2019effraie Tout passe / Dieu ne change pas La patience obtient tout / Celui qui a Dieu Ne manque de rien / Dieu seul suffit. (Poes. 9)</p> <p>En bref</p> <p>228 \"\u00c9coute, Isra\u00ebl, le Seigneur notre Dieu est l\u2019Unique Seigneur...\"(Dt 6, 4 ; Mc 12, 29).\"Il faut n\u00e9cessairement que l\u2019\u00catre supr\u00eame soit unique, c\u2019est-\u00e0-dire sans \u00e9gal. (...) Si Dieu n\u2019est pas unique, il n\u2019est pas Dieu\"(Tertullien, Marc. 1, 3).</p> <p>229 La foi en Dieu nous am\u00e8ne \u00e0 nous tourner vers Lui seul comme vers notre premi\u00e8re origine et notre fin ultime, et ne rien Lui pr\u00e9f\u00e9rer ou Lui substituer.</p> <p>230 Dieu, en se r\u00e9v\u00e9lant, demeure myst\u00e8re ineffable:\"Si tu Le comprenais, ce ne serait pas Dieu\"(S. Augustin, serm. 52, 6, 16: PL 38, 360).</p> <p>231 Le Dieu de notre foi s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comme Celui qui est ; Il s\u2019est fait conna\u00eetre comme\"riche en gr\u00e2ce et en fid\u00e9lit\u00e9\"(Ex 34, 6). Son \u00catre m\u00eame est V\u00e9rit\u00e9 et Amour.</p>"},{"location":"CEC-1/#paragraphe-2-le-pere","title":"Paragraphe 2: Le P\u00e8re","text":""},{"location":"CEC-1/#iau-nom-du-pere-et-du-fils-et-du-saint-esprit","title":"I.\"Au nom du P\u00e8re et du Fils et du Saint Esprit\"","text":"<p>232 Les chr\u00e9tiens sont baptis\u00e9s\"au nom du P\u00e8re et du Fils et du Saint-Esprit\"(Mt 28, 19). Auparavant ils r\u00e9pondent\"Je crois\"\u00e0 la triple interrogation qui leur demande de confesser leur foi au P\u00e8re, au Fils et \u00e0 l\u2019Esprit:\"La foi de tous les chr\u00e9tiens repose sur la Trinit\u00e9\"(S. C\u00e9saire d\u2019Arles, symb.: CCL 103, 48).</p> <p>233 Les chr\u00e9tiens sont baptis\u00e9s\"au nom\"du P\u00e8re et du Fils et du Saint-Esprit et non pas\"aux noms\"de ceux-ci (cf. Profession de foi du pape Vigile en 552: DS 415) car il n\u2019y a qu\u2019un seul Dieu, le P\u00e8re tout puissant et son Fils unique et l\u2019Esprit Saint: la Tr\u00e8s Sainte Trinit\u00e9.</p> <p>234 Le myst\u00e8re de la Tr\u00e8s Sainte Trinit\u00e9 est le myst\u00e8re central de la foi et de la vie chr\u00e9tienne. Il est le myst\u00e8re de Dieu en Lui-m\u00eame. Il est donc la source de tous les autres myst\u00e8res de la foi ; il est la lumi\u00e8re qui les illumine. Il est l\u2019enseignement le plus fondamental et essentiel dans la\"hi\u00e9rarchie des v\u00e9rit\u00e9s de foi\"(DCG 43).\"Toute l\u2019histoire du salut n\u2019est autre que l\u2019histoire de la voie et des moyens par lesquels le Dieu vrai et unique, P\u00e8re, Fils et Saint-Esprit, se r\u00e9v\u00e8le, se r\u00e9concilie et s\u2019unit les hommes qui se d\u00e9tournent du p\u00e9ch\u00e9\"(DCG 47).</p> <p>235 Dans ce paragraphe, il sera expos\u00e9 bri\u00e8vement de quelle mani\u00e8re est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le myst\u00e8re de la Bienheureuse Trinit\u00e9 (I), comment l\u2019\u00c9glise a formul\u00e9 la doctrine de la foi sur ce myst\u00e8re (II), et enfin, comment, par les missions divines du Fils et de l\u2019Esprit Saint, Dieu le P\u00e8re r\u00e9alise son\"dessein bienveillant\"de cr\u00e9ation, de r\u00e9demption et de sanctification (III).</p> <p>236 Les P\u00e8res de l\u2019\u00c9glise distinguent entre la Theologia et l\u2019Oikonomia, d\u00e9signant par le premier terme le myst\u00e8re de la vie intime du Dieu-Trinit\u00e9, par le second toutes les \u0153uvres de Dieu par lesquelles Il Se r\u00e9v\u00e8le et communique Sa vie. C\u2019est par l\u2019Oikonomia que nous est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e la Theologia ; mais inversement, c\u2019est la Theologia qui \u00e9claire toute l\u2019Oikonomia. Les \u0153uvres de Dieu r\u00e9v\u00e8lent qui Il est en Lui-m\u00eame ; et inversement, le myst\u00e8re de Son \u00catre intime illumine l\u2019intelligence de toutes Ses \u0153uvres. Il en est ainsi, analogiquement, entre les personnes humaines. La personne se montre dans son agir, et mieux nous connaissons une personne, mieux nous comprenons son agir.</p> <p>237 La Trinit\u00e9 est un myst\u00e8re de foi au sens strict, un des\"myst\u00e8res cach\u00e9s en Dieu, qui ne peuvent \u00eatre connus s\u2019ils ne sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s d\u2019en haut\"(Cc. Vatican I: DS 3015). Dieu certes a laiss\u00e9 des traces de son \u00eatre trinitaire dans son \u0153uvre de Cr\u00e9ation et dans sa R\u00e9v\u00e9lation au cours de l\u2019Ancien Testament. Mais l\u2019intimit\u00e9 de Son \u00catre comme Trinit\u00e9 Sainte constitue un myst\u00e8re inaccessible \u00e0 la seule raison et m\u00eame \u00e0 la foi d\u2019Isra\u00ebl avant l\u2019Incarnation du Fils de Dieu et la mission du Saint Esprit .</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-la-revelation-de-dieu-comme-trinite","title":"II. La r\u00e9v\u00e9lation de Dieu comme Trinit\u00e9","text":""},{"location":"CEC-1/#le-pere-revele-par-le-fils","title":"Le P\u00e8re r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le Fils","text":"<p>238 L\u2019invocation de Dieu comme\"P\u00e8re\"est connue dans beaucoup de religions. La divinit\u00e9 est souvent consid\u00e9r\u00e9e comme\"p\u00e8re des dieux et des hommes\". En Isra\u00ebl, Dieu est appel\u00e9 P\u00e8re en tant que Cr\u00e9ateur du monde (cf. Dt 32, 6 ; Ml 2, 10). Dieu est P\u00e8re plus encore en raison de l\u2019alliance et du don de la Loi \u00e0 Isra\u00ebl son\"fils premier-n\u00e9\"(Ex 4, 22). Il est aussi appel\u00e9 P\u00e8re du roi d\u2019Isra\u00ebl (cf. 2 S 7, 14). Il est tout sp\u00e9cialement\"le P\u00e8re des pauvres\", de l\u2019orphelin et de la veuve qui sont sous sa protection aimante (cf. Ps 68, 6).</p> <p>239 En d\u00e9signant Dieu du nom de\"P\u00e8re\", le langage de la foi indique principalement deux aspects: que Dieu est origine premi\u00e8re de tout et autorit\u00e9 transcendante et qu\u2019il est en m\u00eame temps bont\u00e9 et sollicitude aimante pour tous ses enfants. Cette tendresse parentale de Dieu peut aussi \u00eatre exprim\u00e9e par l\u2019image de la maternit\u00e9 (cf. Is 66, 13 ; Ps 131, 2) qui indique davantage l\u2019immanence de Dieu, l\u2019intimit\u00e9 entre Dieu et Sa cr\u00e9ature. Le langage de la foi puise ainsi dans l\u2019exp\u00e9rience humaine des parents qui sont d\u2019une certaine fa\u00e7on les premiers repr\u00e9sentants de Dieu pour l\u2019homme. Mais cette exp\u00e9rience dit aussi que les parents humains sont faillibles et qu\u2019ils peuvent d\u00e9figurer le visage de la paternit\u00e9 et de la maternit\u00e9. Il convient alors de rappeler que Dieu transcende la distinction humaine des sexes. Il n\u2019est ni homme, ni femme, il est Dieu. Il transcende aussi la paternit\u00e9 et la maternit\u00e9 humaines (cf. Ps 27, 10), tout en en \u00e9tant l\u2019origine et la mesure (cf. Ep 3, 14 ; Is 49, 15): Personne n\u2019est p\u00e8re comme l\u2019est Dieu.</p> <p>240 J\u00e9sus a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que Dieu est\"P\u00e8re\"dans un sens inou\u00ef: Il ne l\u2019est pas seulement en tant que Cr\u00e9ateur, Il est \u00e9ternellement P\u00e8re en relation \u00e0 son Fils unique, qui \u00e9ternellement n\u2019est Fils qu\u2019en relation au P\u00e8re:\"Nul ne conna\u00eet le Fils si ce n\u2019est le P\u00e8re, comme nul ne conna\u00eet le P\u00e8re si ce n\u2019est le Fils et celui \u00e0 qui le Fils veut bien Le r\u00e9v\u00e9ler\"(Mt 11, 27).</p> <p>241 C\u2019est pourquoi les ap\u00f4tres confessent J\u00e9sus comme\"le Verbe qui \u00e9tait au commencement aupr\u00e8s de Dieu et qui est Dieu\"(Jn 1, 1), comme\"l\u2019image du Dieu invisible\"(Col 1, 15), comme\"le resplendissement de sa gloire et l\u2019effigie de sa substance\"(He 1, 3).</p> <p>242 A leur suite, suivant la tradition apostolique, l\u2019\u00c9glise a confess\u00e9 en 325 au premier Concile \u0153cum\u00e9nique de Nic\u00e9e que le Fils est\"consubstantiel\"au P\u00e8re, c\u2019est-\u00e0-dire un seul Dieu avec lui. Le deuxi\u00e8me Concile \u0153cum\u00e9nique, r\u00e9uni \u00e0 Constantinople en 381, a gard\u00e9 cette expression dans sa formulation du Credo de Nic\u00e9e et a confess\u00e9\"le Fils unique de Dieu, engendr\u00e9 du P\u00e8re avant tous les si\u00e8cles, lumi\u00e8re de lumi\u00e8re, vrai Dieu du vrai Dieu, engendr\u00e9 non pas cr\u00e9\u00e9, consubstantiel au P\u00e8re\"(DS 150).</p>"},{"location":"CEC-1/#le-pere-et-le-fils-reveles-par-lesprit","title":"Le P\u00e8re et le Fils r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par l\u2019Esprit","text":"<p>243 Avant sa P\u00e2que, J\u00e9sus annonce l\u2019envoi d\u2019un\"autre Paraclet\"(D\u00e9fenseur), l\u2019Esprit Saint. A l\u2019\u0153uvre depuis la cr\u00e9ation (cf. Gn 1, 2), ayant jadis\"parl\u00e9 par les proph\u00e8tes\"(Symbole de Nic\u00e9e-Constantinople), il sera maintenant aupr\u00e8s des disciples et en eux (cf. Jn 14, 17), pour les enseigner (cf. Jn 14, 26) et les conduire\"vers la v\u00e9rit\u00e9 tout enti\u00e8re\"(Jn 16, 13). L\u2019Esprit Saint est ainsi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comme une autre personne divine par rapport \u00e0 J\u00e9sus et au P\u00e8re.</p> <p>244 L\u2019origine \u00e9ternelle de l\u2019Esprit se r\u00e9v\u00e8le dans sa mission temporelle. L\u2019Esprit Saint est envoy\u00e9 aux ap\u00f4tres et \u00e0 l\u2019\u00c9glise aussi bien par le P\u00e8re au nom du Fils, que par le Fils en personne, une fois retourn\u00e9 aupr\u00e8s du P\u00e8re (cf. Jn 14, 26 ; 15, 26 ; 16, 14). L\u2019envoi de la personne de l\u2019Esprit apr\u00e8s la glorification de J\u00e9sus (cf. Jn 7, 39) r\u00e9v\u00e8le en pl\u00e9nitude le myst\u00e8re de la Sainte Trinit\u00e9.</p> <p>245 La foi apostolique concernant l\u2019Esprit a \u00e9t\u00e9 confess\u00e9e par le deuxi\u00e8me Concile \u0153cum\u00e9nique en 381 \u00e0 Constantinople:\"Nous croyons dans l\u2019Esprit Saint, qui est Seigneur et qui donne la vie ; il proc\u00e8de du P\u00e8re\"(DS 150). L\u2019\u00c9glise reconna\u00eet par l\u00e0 le P\u00e8re comme\"la source et l\u2019origine de toute la divinit\u00e9\"(Cc. Tol\u00e8de VI en 638: DS 490). L\u2019origine \u00e9ternelle de l\u2019Esprit Saint n\u2019est cependant pas sans lien avec celle du Fils:\"L\u2019Esprit Saint qui est la Troisi\u00e8me Personne de la Trinit\u00e9, est Dieu, un et \u00e9gale au P\u00e8re et au Fils, de m\u00eame substance et aussi de m\u00eame nature. (...) Cependant, on ne dit pas qu\u2019il est seulement l\u2019Esprit du P\u00e8re, mais \u00e0 la fois l\u2019Esprit du P\u00e8re et du Fils\"(Cc. Tol\u00e8de XI en 675: DS 527). Le Credo du Concile de Constantinople de l\u2019\u00c9glise confesse:\"Avec le P\u00e8re et le Fils il re\u00e7oit m\u00eame adoration et m\u00eame gloire\"(DS 150).</p> <p>246 La tradition latine du Credo confesse que l\u2019Esprit\"proc\u00e8de du P\u00e8re et du Fils (filioque)\". Le Concile de Florence, en 1438, explicite:\"Le Saint Esprit tient son essence et son \u00eatre \u00e0 la fois du P\u00e8re et du Fils et Il proc\u00e8de \u00e9ternellement de l\u2019Un comme de l\u2019Autre comme d\u2019un seul Principe et par une seule spiration... Et parce que tout ce qui est au P\u00e8re, le P\u00e8re Lui-m\u00eame l\u2019a donn\u00e9 \u00e0 Son Fils unique en L\u2019engendrant, \u00e0 l\u2019exception de son \u00eatre de P\u00e8re, cette procession m\u00eame du Saint Esprit \u00e0 partir du Fils, Il la tient \u00e9ternellement de son P\u00e8re qui L\u2019a engendr\u00e9 \u00e9ternellement\"(DS 1300-1301).</p> <p>247 L\u2019affirmation du filioquene figurait pas dans le symbole confess\u00e9 en 381 \u00e0 Constantinople. Mais sur la base d\u2019une ancienne tradition latine et alexandrine, le Pape S. L\u00e9on l\u2019avait d\u00e9j\u00e0 confess\u00e9e dogmatiquement en 447 (cf. DS 284) avant m\u00eame que Rome ne conn\u00fbt et ne re\u00e7\u00fbt, en 451, au Concile de Chalc\u00e9doine, le symbole de 381. L\u2019usage de cette formule dans le Credo a \u00e9t\u00e9 peu \u00e0 peu admis dans la liturgie latine (entre le VIIIe et le XIe si\u00e8cle). L\u2019introduction du filioque dans le Symbole de Nic\u00e9e-Constantinople par la liturgie latine constitue cependant, aujourd\u2019hui encore, un diff\u00e9rend avec les \u00c9glises orthodoxes.</p> <p>248 La tradition orientale exprime d\u2019abord le caract\u00e8re d\u2019origine premi\u00e8re du P\u00e8re par rapport \u00e0 l\u2019Esprit. En confessant l\u2019Esprit comme\"issu du P\u00e8re\"(Jn 15, 26), elle affirme que celui-ci est issu du P\u00e8re par le Fils (cf. AG 2). La tradition occidentale exprime d\u2019abord la communion consubstantielle entre le P\u00e8re et le Fils en disant que l\u2019Esprit proc\u00e8de du P\u00e8re et du Fils (filioque). Elle le dit\"de mani\u00e8re l\u00e9gitime et raisonnable\"(Cc. Florence en 1439: DS 1302), car l\u2019ordre \u00e9ternel des personnes divines dans leur communion consubstantielle implique que le P\u00e8re soit l\u2019origine premi\u00e8re de l\u2019Esprit en tant que\"principe sans principe\"(DS 1331), mais aussi qu\u2019en tant que P\u00e8re du Fils unique, Il soit avec Lui\"l\u2019unique principe d\u2019o\u00f9 proc\u00e8de l\u2019Esprit Saint\"(Cc. Lyon II en 1274: DS 850). Cette l\u00e9gitime compl\u00e9mentarit\u00e9, si elle n\u2019est pas durcie, n\u2019affecte pas l\u2019identit\u00e9 de la foi dans la r\u00e9alit\u00e9 du m\u00eame myst\u00e8re confess\u00e9.</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-la-sainte-trinite-dans-la-doctrine-de-la-foi","title":"III. La Sainte Trinit\u00e9 dans la doctrine de la foi","text":""},{"location":"CEC-1/#la-formation-du-dogme-trinitaire","title":"La formation du dogme trinitaire","text":"<p>249. La v\u00e9rit\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e de la Sainte Trinit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e8s les origines \u00e0 la racine de la foi vivante de l\u2019\u00c9glise, principalement au moyen du bapt\u00eame. Elle trouve son expression dans la r\u00e8gle de la foi baptismale, formul\u00e9e dans la pr\u00e9dication, la cat\u00e9ch\u00e8se et la pri\u00e8re de l\u2019\u00c9glise. De telles formulations se trouvent d\u00e9j\u00e0 dans les \u00e9crits apostoliques, ainsi cette salutation, reprise dans la liturgie eucharistique:\"La gr\u00e2ce du Seigneur J\u00e9sus-Christ, l\u2019amour de Dieu et la communion du Saint-Esprit soient avec vous tous\"(2 Co 13, 13 ; cf. 1 Co 12, 4-6 ; Ep 4, 4-6).</p> <p>250 Au cours des premiers si\u00e8cles, l\u2019\u00c9glise a cherch\u00e9 de formuler plus explicitement sa foi trinitaire tant pour approfondir sa propre intelligence de la foi que pour la d\u00e9fendre contre des erreurs qui la d\u00e9formaient. Ce fut l\u2019\u0153uvre des Conciles anciens, aid\u00e9s par le travail th\u00e9ologique des P\u00e8res de l\u2019\u00c9glise et soutenus par le sens de la foi du peuple chr\u00e9tien.</p> <p>251 Pour la formulation du dogme de la Trinit\u00e9, l\u2019\u00c9glise a d\u00fb d\u00e9velopper une terminologie propre \u00e0 l\u2019aide de notions d\u2019origine philosophique:\"substance\",\"personne\"ou\"hypostase\",\"relation\", etc. Ce faisant, elle n\u2019a pas soumis la foi \u00e0 une sagesse humaine mais a donn\u00e9 un sens nouveau, inou\u00ef \u00e0 ces termes appel\u00e9s \u00e0 signifier d\u00e9sormais aussi un myst\u00e8re ineffable,\"infiniment au-del\u00e0 de tout ce que nous pouvons concevoir \u00e0 la mesure humaine\"(SPF 9).</p> <p>252 L\u2019\u00c9glise utilise le terme\"substance\"(rendu aussi parfois par\"essence\"ou par\"nature\") pour d\u00e9signer l\u2019\u00eatre divin dans son unit\u00e9, le terme\"personne\"ou\"hypostase\"pour d\u00e9signer le P\u00e8re, le Fils et le Saint-Esprit dans leur distinction r\u00e9elle entre eux, le terme\"relation\"pour d\u00e9signer le fait que leur distinction r\u00e9side dans la r\u00e9f\u00e9rence des uns aux autres.</p>"},{"location":"CEC-1/#le-dogme-de-la-sainte-trinite","title":"Le dogme de la Sainte Trinit\u00e9","text":"<p>253 La Trinit\u00e9 est Une. Nous ne confessons pas trois dieux, mais un seul Dieu en trois personnes:\"la Trinit\u00e9 consubstantielle\"(Cc. Constantinople II en 553: DS 421). Les personnes divines ne se partagent pas l\u2019unique divinit\u00e9 mais chacune d\u2019elles est Dieu tout entier:\"Le P\u00e8re est cela m\u00eame qu\u2019est le Fils, le Fils cela m\u00eame qu\u2019est le P\u00e8re, le P\u00e8re et le Fils cela m\u00eame qu\u2019est le Saint-Esprit, c\u2019est-\u00e0-dire un seul Dieu par nature\"(Cc. Tol\u00e8de XI en 675: DS 530).\"Chacune des trois personnes est cette r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire la substance, l\u2019essence ou la nature divine\"(Cc. Latran IV en 1215: DS 804).</p> <p>254 Les personnes divines sont r\u00e9ellement distinctes entre elles.\"Dieu est unique mais non pas solitaire\"(Fides Damasi: DS 71).\"P\u00e8re\",\"Fils\",\"Esprit Saint\"ne sont pas simplement des noms d\u00e9signant des modalit\u00e9s de l\u2019\u00eatre divin, car ils sont r\u00e9ellement distincts entre eux:\"Celui qui est le Fils n\u2019est pas le P\u00e8re, et celui qui est le P\u00e8re n\u2019est pas le Fils, ni le Saint-Esprit n\u2019est celui qui est le P\u00e8re ou le Fils\"(Cc. Tol\u00e8de XI en 675: DS 530). Ils sont distincts entre eux par leurs relations d\u2019origine:\"C\u2019est le P\u00e8re qui engendre, le Fils qui est engendr\u00e9, le Saint-Esprit qui proc\u00e8de\"(Cc. Latran IV en 1215: DS 804). L\u2019Unit\u00e9 divine est Trine.</p> <p>255 Les personnes divines sont relatives les unes aux autres. Parce qu\u2019elle ne divise pas l\u2019unit\u00e9 divine, la distinction r\u00e9elle des personnes entre elles r\u00e9side uniquement dans les relations qui les r\u00e9f\u00e8rent les unes aux autres:\"Dans les noms relatifs des personnes, le P\u00e8re est r\u00e9f\u00e9r\u00e9 au Fils, le Fils au P\u00e8re, le Saint-Esprit aux deux ; quand on parle de ces trois personnes en consid\u00e9rant les relations, on croit cependant en une seule nature ou substance\"(Cc. Tol\u00e8de XI en 675: DS 528). En effet,\"tout est un [en eux] l\u00e0 o\u00f9 l\u2019on ne rencontre pas l\u2019opposition de relation\"(Cc. Florence en 1442: DS 1330).\"A cause de cette unit\u00e9, le P\u00e8re est tout entier dans le Fils, tout entier dans le Saint-Esprit ; le Fils est tout entier dans le P\u00e8re, tout entier dans le Saint-Esprit ; le Saint-Esprit tout entier dans le P\u00e8re, tout entier dans le Fils\"(Cc. Florence en 1442: DS 1331).</p> <p>256 Aux Cat\u00e9chum\u00e8nes de Constantinople, S. Gr\u00e9goire de Nazianze, que l\u2019on appelle aussi\"le Th\u00e9ologien\", confie ce r\u00e9sum\u00e9 de la foi trinitaire:</p> <p>Avant toutes choses, gardez-moi ce bon d\u00e9p\u00f4t, pour lequel je vis et je combats, avec lequel je veux mourir, qui me fait supporter tous les maux et m\u00e9priser tous les plaisirs: je veux dire la profession de foi en le P\u00e8re et le Fils et le Saint-Esprit. Je vous la confie aujourd\u2019hui. C\u2019est par elle que je vais tout \u00e0 l\u2019heure vous plonger dans l\u2019eau et vous en \u00e9lever. Je vous la donne pour compagne et patronne de toute votre vie. Je vous donne une seule Divinit\u00e9 et Puissance, existant Une dans les Trois, et contenant les Trois d\u2019une mani\u00e8re distincte. Divinit\u00e9 sans disparate de substance ou de nature, sans degr\u00e9 sup\u00e9rieur qui \u00e9l\u00e8ve ou degr\u00e9 inf\u00e9rieur qui abaisse. (...) C\u2019est de trois infinis l\u2019infinie connaturalit\u00e9. Dieu tout entier chacun consid\u00e9r\u00e9 en soi-m\u00eame (...), Dieu les Trois consid\u00e9r\u00e9s ensemble (...). Je n\u2019ai pas commenc\u00e9 de penser \u00e0 l\u2019Unit\u00e9 que la Trinit\u00e9 me baigne dans sa splendeur. Je n\u2019ai pas commenc\u00e9 de penser \u00e0 la Trinit\u00e9 que l\u2019unit\u00e9 me ressaisit ... (or. 40, 41: PG 36, 417).</p>"},{"location":"CEC-1/#iv-les-uvres-divines-et-les-missions-trinitaires","title":"IV. Les \u0153uvres divines et les missions trinitaires","text":"<p>257 \"O Trinit\u00e9 lumi\u00e8re bienheureuse, O primordiale unit\u00e9\"(LH, hymne\"O lux beata Trinitas\"de v\u00eapres) ! Dieu est \u00e9ternelle b\u00e9atitude, vie immortelle, lumi\u00e8re sans d\u00e9clin. Dieu est amour: P\u00e8re, Fils et Esprit Saint. Librement Dieu veut communiquer la gloire de sa vie bienheureuse. Tel est le\"dessein bienveillant\"(Ep 1, 9) qu\u2019il a con\u00e7u d\u00e8s avant la cr\u00e9ation du monde en son Fils bien-aim\u00e9,\"nous pr\u00e9destinant \u00e0 l\u2019adoption filiale en celui-ci\"(Ep 1, 4-5), c\u2019est-\u00e0-dire\"\u00e0 reproduire l\u2019image de Son Fils\"(Rm 8, 29) gr\u00e2ce \u00e0\"l\u2019Esprit d\u2019adoption filiale\"(Rm 8, 15). Ce dessein est une\"gr\u00e2ce donn\u00e9e avant tous les si\u00e8cles\"(2 Tm 1, 9-10), issue imm\u00e9diatement de l\u2019amour trinitaire. Il se d\u00e9ploie dans l\u2019\u0153uvre de la cr\u00e9ation, dans toute l\u2019histoire du salut apr\u00e8s la chute, dans les missions du Fils et de l\u2019Esprit, que prolonge la mission de l\u2019\u00c9glise (cf. AG 2-9).</p> <p>258 Toute l\u2019\u00e9conomie divine est l\u2019\u0153uvre commune des trois personnes divines. Car de m\u00eame qu\u2019elle n\u2019a qu\u2019une seule et m\u00eame nature, la Trinit\u00e9 n\u2019a qu\u2019une seule et m\u00eame op\u00e9ration (cf. Cc Constantinople II en 553: DS 421).\"Le P\u00e8re, le Fils et le Saint-Esprit ne sont pas trois principes des cr\u00e9atures mais un seul principe\"(Cc. Florence en 1442: DS 1331). Cependant, chaque personne divine op\u00e8re l\u2019\u0153uvre commune selon sa propri\u00e9t\u00e9 personnelle. Ainsi l\u2019\u00c9glise confesse \u00e0 la suite du Nouveau Testament (cf. 1 Co 8, 6):\"un Dieu et P\u00e8re de qui sont toutes choses, un Seigneur J\u00e9sus-Christ pour qui sont toutes choses, un Esprit Saint en qui sont toutes choses\"(Cc. Constantinople II: DS 421). Ce sont surtout les missions divines de l\u2019Incarnation du Fils et du don du Saint-Esprit qui manifestent les propri\u00e9t\u00e9s des personnes divines.</p> <p>259 \u0152uvre \u00e0 la fois commune et personnelle, toute l\u2019\u00e9conomie divine fait conna\u00eetre et la propri\u00e9t\u00e9 des personnes divines et leur unique nature. Aussi, toute la vie chr\u00e9tienne est communion avec chacune des personnes divines, sans aucunement les s\u00e9parer. Celui qui rend gloire au P\u00e8re le fait par le Fils dans l\u2019Esprit Saint ; celui qui suit le Christ, le fait parce que le P\u00e8re l\u2019attire (cf. Jn 6, 44) et que l\u2019Esprit le meut (cf. Rm 8, 14).</p> <p>260 La fin ultime de toute l\u2019\u00e9conomie divine, c\u2019est l\u2019entr\u00e9e des cr\u00e9atures dans l\u2019unit\u00e9 parfaite de la Bienheureuse Trinit\u00e9 (cf. Jn 17, 21-23). Mais d\u00e8s maintenant nous sommes appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre habit\u00e9s par la Tr\u00e8s Sainte Trinit\u00e9:\"Si quelqu\u2019un m\u2019aime, dit le Seigneur, il gardera ma parole, et mon P\u00e8re l\u2019aimera et nous viendrons \u00e0 lui, et nous ferons chez lui notre demeure\"(Jn 14, 23):</p> <p>O mon Dieu, Trinit\u00e9 que j\u2019adore, aidez-moi \u00e0 m\u2019oublier enti\u00e8rement pour m\u2019\u00e9tablir en Vous, immobile et paisible comme si d\u00e9j\u00e0 mon \u00e2me \u00e9tait dans l\u2019\u00e9ternit\u00e9 ; que rien ne puisse troubler ma paix ni me faire sortir de Vous, \u00f4 mon Immuable, mais que chaque minute m\u2019emporte plus loin dans la profondeur de votre myst\u00e8re ! Pacifiez mon \u00e2me. Faites-en votre ciel, votre demeure aim\u00e9e et le lieu de votre repos. Que je ne Vous y laisse jamais seul, mais que je sois l\u00e0, toute enti\u00e8re, toute \u00e9veill\u00e9e en ma foi, toute adorante, toute livr\u00e9e \u00e0 votre action cr\u00e9atrice (Pri\u00e8re de la Bienheureuse \u00c9lisabeth de la Trinit\u00e9).</p> <p>En bref</p> <p>261 Le myst\u00e8re de la Tr\u00e8s Sainte Trinit\u00e9 est le myst\u00e8re central de la foi et de la vie chr\u00e9tienne. Dieu seul peut nous en donner la connaissance en Se r\u00e9v\u00e9lant comme P\u00e8re, Fils et Saint-Esprit.</p> <p>262 L\u2019Incarnation du Fils de Dieu r\u00e9v\u00e8le que Dieu est le P\u00e8re \u00e9ternel, et que le Fils est consubstantiel au P\u00e8re, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il est en lui et avec lui le m\u00eame Dieu unique.</p> <p>263 La mission du Saint-Esprit, envoy\u00e9 par le P\u00e8re au nom du Fils (cf. Jn 14, 26) et par le Fils\"d\u2019aupr\u00e8s du P\u00e8re\"(Jn 15, 26) r\u00e9v\u00e8le qu\u2019il est avec eux le m\u00eame Dieu unique.\"Avec le P\u00e8re et le Fils il re\u00e7oit m\u00eame adoration et m\u00eame gloire\".</p> <p>264 \"Le Saint-Esprit proc\u00e8de du P\u00e8re en tant que source premi\u00e8re et, par le don \u00e9ternel de celui-ci au Fils, du P\u00e8re et du Fils en communion\"(S. Augustin, Trin. 15, 26, 47).</p> <p>265 Par la gr\u00e2ce du bapt\u00eame\"au nom du P\u00e8re et du Fils et du Saint-Esprit\", nous sommes appel\u00e9s \u00e0 partager la vie de la Bienheureuse Trinit\u00e9, ici-bas dans l\u2019obscurit\u00e9 de la foi, et au-del\u00e0 de la mort, dans la lumi\u00e8re \u00e9ternelle (cf. SPF 9).</p> <p>266 \"La foi catholique consiste en ceci: v\u00e9n\u00e9rer un seul Dieu dans la Trinit\u00e9, et la Trinit\u00e9 dans l\u2019Unit\u00e9, sans confondre les personnes, sans diviser la substance: car autre est la personne du P\u00e8re, autre celle du Fils, autre celle de l\u2019Esprit Saint ; mais du P\u00e8re, du Fils et de l\u2019Esprit Saint une est la divinit\u00e9, \u00e9gale la gloire, co\u00e9ternelle la majest\u00e9\"(Symbolum\"Quicumque\"(DS 75).</p> <p>267 Ins\u00e9parables dans ce qu\u2019elles sont, les personnes divines sont aussi ins\u00e9parables dans ce qu\u2019elles font. Mais dans l\u2019unique op\u00e9ration divine chacune manifeste ce qui lui est propre dans la Trinit\u00e9, surtout dans les missions divines de l\u2019Incarnation du Fils et du don du Saint-Esprit.</p>"},{"location":"CEC-1/#paragraphe-3-le-tout-puissant","title":"Paragraphe 3: Le Tout-Puissant","text":"<p>268 De tous les attributs divins, seule la Toute-Puissance de Dieu est nomm\u00e9e dans le Symbole: la confesser est d\u2019une grande port\u00e9e pour notre vie. Nous croyons qu\u2019elle est universelle, car Dieu qui a tout cr\u00e9\u00e9 (cf. Gn 1, 1 ; Jn 1, 3), r\u00e9git tout et peut tout ; aimante, car Dieu est notre P\u00e8re (cf. Mt 6, 9) ; myst\u00e9rieuse, car seule la foi peut la discerner lorsqu\u2019\"elle se d\u00e9ploie dans la faiblesse\"(2 Co 12, 9 ; cf. 1 Co 1, 18).</p>"},{"location":"CEC-1/#tout-ce-quil-veut-il-le-faitps-115-3","title":"\"Tout ce qu\u2019Il veut, Il le fait\"(Ps 115, 3)","text":"<p>269 Les Saintes \u00c9critures confessent \u00e0 maintes reprises la puissance universelle de Dieu. Il est appel\u00e9\"Le Puissant de Jacob\"(Gn 49, 24 ; Is 1, 24 e.a.),\"le Seigneur des arm\u00e9es\",\"le Fort, le Vaillant\"(Ps 24, 8-10). Si Dieu est Tout-Puissant\"au ciel et sur la terre\"(Ps 135, 6), c\u2019est qu\u2019il les a faits. Rien ne lui est donc impossible (cf. Jr 32, 17 ; Lc 1, 37) et il dispose \u00e0 son gr\u00e9 de son \u0153uvre (cf. Jr 27, 5) ; il est le Seigneur de l\u2019univers dont il a \u00e9tabli l\u2019ordre qui lui demeure enti\u00e8rement soumis et disponible ; il est le Ma\u00eetre de l\u2019histoire: il gouverne les c\u0153urs et les \u00e9v\u00e9nements selon son gr\u00e9 (cf. Est 4, 17b ; Pr 21, 1 ; Tb 13, 2):\"Ta grande puissance est toujours \u00e0 ton service, et qui peut r\u00e9sister \u00e0 la force de ton bras ?\"(Sg 11, 21).</p>"},{"location":"CEC-1/#tu-as-pitie-de-tous-parce-que-tu-peux-toutsg-11-23","title":"\"Tu as piti\u00e9 de tous, parce que Tu peux tout\"(Sg 11, 23)","text":"<p>270 Dieu est le P\u00e8re Tout-Puissant. Sa paternit\u00e9 et sa puissance s\u2019\u00e9clairent mutuellement. En effet, il montre sa Toute-Puissance paternelle par la mani\u00e8re dont Il prend soin de nos besoins (cf. Mt 6, 32) ; par l\u2019adoption filiale qu\u2019il nous donne (\"Je serai pour vous un p\u00e8re, et vous serez pour moi des fils et des filles, dit le Seigneur Tout-Puissant\": 2 Co 6, 18) ; enfin par sa mis\u00e9ricorde infinie, puisqu\u2019il montre sa puissance au plus haut point en pardonnant librement les p\u00e9ch\u00e9s.</p> <p>271 La Toute-Puissance divine n\u2019est nullement arbitraire:\"En Dieu la puissance et l\u2019essence, la volont\u00e9 et l\u2019intelligence, la sagesse et la justice sont une seule et m\u00eame chose, de sorte que rien ne peut \u00eatre dans la puissance divine qui ne puisse \u00eatre dans la juste volont\u00e9 de Dieu ou dans sa sage intelligence\"(S. Thomas d\u2019A., s. th. 1, 25, 5, ad 1).</p>"},{"location":"CEC-1/#le-mystere-de-lapparente-impuissance-de-dieu","title":"Le myst\u00e8re de l\u2019apparente impuissance de Dieu","text":"<p>272 La foi en Dieu le P\u00e8re Tout-Puissant peut-\u00eatre mise \u00e0 l\u2019\u00e9preuve par l\u2019exp\u00e9rience du mal et de la souffrance. Parfois Dieu peut sembler absent et incapable d\u2019emp\u00eacher le mal. Or, Dieu le P\u00e8re a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sa Toute-Puissance de la fa\u00e7on la plus myst\u00e9rieuse dans l\u2019abaissement volontaire et dans la R\u00e9surrection de son Fils, par lesquels Il a vaincu le mal. Ainsi, le Christ crucifi\u00e9 est\"puissance de Dieu et sagesse de Dieu. Car ce qui est folie de Dieu est plus sage que les hommes et ce qui est faiblesse de Dieu est plus fort que les hommes\"(1 Co 1, 24-25). C\u2019est dans la R\u00e9surrection et dans l\u2019exaltation du Christ que le P\u00e8re a\"d\u00e9ploy\u00e9 la vigueur de sa force\"et manifest\u00e9\"quelle extraordinaire grandeur rev\u00eat sa puissance pour nous les croyants\"(Ep 1, 19-22).</p> <p>273 Seule la foi peut adh\u00e9rer aux voies myst\u00e9rieuses de la Toute-Puissance de Dieu. Cette foi se glorifie de ses faiblesses afin d\u2019attirer sur elle la puissance du Christ (cf. 2 Co 12, 9 ; Ph 4, 13). De cette foi, la Vierge Marie est le supr\u00eame mod\u00e8le, elle qui a cru que\"rien n\u2019est impossible \u00e0 Dieu\"(Lc 1, 37) et qui a pu magnifier le Seigneur:\"Le Puissant fit pour moi des merveilles, saint est son nom\"(Lc 1, 49).</p> <p>274 \"Rien n\u2019est donc plus propre \u00e0 affermir notre Foi et notre Esp\u00e9rance que la conviction profond\u00e9ment grav\u00e9e dans nos \u00e2mes que rien n\u2019est impossible \u00e0 Dieu. Car tout ce que [le Credo] nous proposera ensuite \u00e0 croire, les choses les plus grandes, les plus incompr\u00e9hensibles, aussi bien que les plus \u00e9lev\u00e9es au-dessus des lois ordinaires de la nature, d\u00e8s que notre raison aura seulement l\u2019id\u00e9e de la Toute-Puissance divine, elle les admettra facilement et sans h\u00e9sitation aucune\"(Catech. R. 1, 2, 13).</p> <p>En bref</p> <p>275 Avec Job, le juste, nous confessons:\"Je sais que Tu es Tout-Puissant: ce que Tu con\u00e7ois, Tu peux le r\u00e9aliser\"(Jb 42, 2).</p> <p>276 Fid\u00e8le au t\u00e9moignage de l\u2019\u00c9criture, l\u2019\u00c9glise adresse souvent sa pri\u00e8re au\"Dieu Tout-Puissant et \u00e9ternel\"(\"omnipotens sempiterne Deus...\"), croyant fermement que\"rien n\u2019est impossible \u00e0 Dieu\"(Lc 1, 37 ; cf. Gn 18, 14 ; Mt 19, 26).</p> <p>277 Dieu manifeste sa Toute-Puissance en nous convertissant de nos p\u00e9ch\u00e9s et en nous r\u00e9tablissant dans son amiti\u00e9 par la gr\u00e2ce:\"Dieu, qui donnes la preuve supr\u00eame de ta puissance, lorsque tu patientes et prends piti\u00e9...\"(MR, collecte du 26e dimanche).</p> <p>278 A moins de croire que l\u2019amour de Dieu est Tout-Puissant, comment croire que le P\u00e8re a pu nous cr\u00e9er, le Fils nous racheter, l\u2019Esprit Saint nous sanctifier ?</p>"},{"location":"CEC-1/#paragraphe-4-le-createur","title":"Paragraphe 4. Le Cr\u00e9ateur","text":"<p>279 \"Au commencement, Dieu cr\u00e9a le ciel et la terre\"(Gn 1, 1). C\u2019est avec ces paroles solennelles que commence l\u2019\u00c9criture Sainte. Le Symbole de la foi reprend ces paroles en confessant Dieu le P\u00e8re Tout-puissant comme\"le Cr\u00e9ateur du ciel et de la terre\",\"de l\u2019univers visible et invisible\". Nous parlerons donc d\u2019abord du Cr\u00e9ateur, ensuite de sa cr\u00e9ation, enfin de la chute du p\u00e9ch\u00e9 dont J\u00e9sus-Christ, le Fils de Dieu, est venu nous relever.</p> <p>280 La cr\u00e9ation est le fondement de\"tous les desseins salvifiques de Dieu\",\"le commencement de l\u2019histoire du salut\"(DCG 51) qui culmine dans le Christ. Inversement, le myst\u00e8re du Christ est la lumi\u00e8re d\u00e9cisive sur le myst\u00e8re de la cr\u00e9ation ; il r\u00e9v\u00e8le la fin en vue de laquelle,\"au commencement, Dieu cr\u00e9a le ciel et la terre\"(Gn 1, 1): d\u00e8s le commencement, Dieu avait en vue la gloire de la nouvelle cr\u00e9ation dans le Christ (cf. Rm 8, 18-23).</p> <p>281 C\u2019est pour cela que les lectures de la Nuit Pascale, c\u00e9l\u00e9bration de la cr\u00e9ation nouvelle dans le Christ, commencent par le r\u00e9cit de la cr\u00e9ation ; de m\u00eame, dans la liturgie byzantine, le r\u00e9cit de la cr\u00e9ation constitue toujours la premi\u00e8re lecture des vigiles des grandes f\u00eates du Seigneur. Selon le t\u00e9moignage des anciens, l\u2019instruction des cat\u00e9chum\u00e8nes pour le bapt\u00eame suit le m\u00eame chemin (cf. Eth\u00e9rie, pereg. 46: PLS 1, 1089-1090 ; S. Augustin, catech. 3, 5).</p>"},{"location":"CEC-1/#i-la-catechese-sur-la-creation","title":"I. La cat\u00e9ch\u00e8se sur la Cr\u00e9ation","text":"<p>282 La cat\u00e9ch\u00e8se sur la Cr\u00e9ation rev\u00eat une importance capitale. Elle concerne les fondements m\u00eames de la vie humaine et chr\u00e9tienne: car elle explicite la r\u00e9ponse de la foi chr\u00e9tienne \u00e0 la question \u00e9l\u00e9mentaire que les hommes de tous les temps se sont pos\u00e9e:\"D\u2019o\u00f9 venons-nous ?\"\"O\u00f9 allons-nous ?\"\"Quelle est notre origine ?\"\"Quelle est notre fin ?\"\"D\u2019o\u00f9 vient et o\u00f9 va tout ce qui existe ?\"Les deux questions, celle de l\u2019origine et celle de la fin, sont ins\u00e9parables. Elles sont d\u00e9cisives pour le sens et l\u2019orientation de notre vie et de notre agir.</p> <p>283 La question des origines du monde et de l\u2019homme fait l\u2019objet de nombreuses recherches scientifiques qui ont magnifiquement enrichi nos connaissances sur l\u2019\u00e2ge et les dimensions du cosmos, le devenir des formes vivantes, l\u2019apparition de l\u2019homme. Ces d\u00e9couvertes nous invitent \u00e0 admirer d\u2019autant plus la grandeur du Cr\u00e9ateur, de lui rendre gr\u00e2ce pour toutes ses \u0153uvres et pour l\u2019intelligence et la sagesse qu\u2019il donne aux savants et aux chercheurs. Avec Salomon, ceux-ci peuvent dire:\"C\u2019est Lui qui m\u2019a donn\u00e9 la science vraie de ce qui est, qui m\u2019a fait conna\u00eetre la structure du monde et les propri\u00e9t\u00e9s des \u00e9l\u00e9ments (...) car c\u2019est l\u2019ouvri\u00e8re de toutes choses qui m\u2019a instruit, la Sagesse\"(Sg 7, 17-21).</p> <p>284 Le grand int\u00e9r\u00eat r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 ces recherches est fortement stimul\u00e9 par une question d\u2019un autre ordre, et qui d\u00e9passe le domaine propre des sciences naturelles. Il ne s\u2019agit pas seulement de savoir quand et comment a surgi mat\u00e9riellement le cosmos, ni quand l\u2019homme est apparu, mais plut\u00f4t de d\u00e9couvrir quel est le sens d\u2019une telle origine: si elle est gouvern\u00e9e par le hasard, un destin aveugle, une n\u00e9cessit\u00e9 anonyme, ou bien par un \u00catre transcendant, intelligent et bon, appel\u00e9 Dieu. Et si le monde provient de la sagesse et de la bont\u00e9 de Dieu, pourquoi le mal ? D\u2019o\u00f9 vient-il ? Qui en est responsable ? Et y en a-t-il une lib\u00e9ration ?</p> <p>285 Depuis ses d\u00e9buts, la foi chr\u00e9tienne a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 des r\u00e9ponses diff\u00e9rentes de la sienne sur la question des origines. Ainsi, on trouve dans les religions et les cultures anciennes de nombreux mythes concernant les origines. Certains philosophes ont dit que tout est Dieu, que le monde est Dieu, ou que le devenir du monde est le devenir de Dieu (panth\u00e9isme) ; d\u2019autres ont dit que le monde est une \u00e9manation n\u00e9cessaire de Dieu, s\u2019\u00e9coulant de cette source et retournant vers elle ; d\u2019autres encore ont affirm\u00e9 l\u2019existence de deux principes \u00e9ternels, le Bien et le Mal, la Lumi\u00e8re et les T\u00e9n\u00e8bres, en lutte permanente (dualisme, manich\u00e9isme) ; selon certaines de ces conceptions, le monde (au moins le monde mat\u00e9riel) serait mauvais, produit d\u2019une d\u00e9ch\u00e9ance, et donc \u00e0 rejeter ou \u00e0 d\u00e9passer (gnose) ; d\u2019autres admettent que le monde ait \u00e9t\u00e9 fait par Dieu, mais \u00e0 la mani\u00e8re d\u2019un horloger qui l\u2019aurait, une fois fait, abandonn\u00e9 \u00e0 lui-m\u00eame (d\u00e9isme) ; d\u2019autres enfin n\u2019acceptent aucune origine transcendante du monde, mais y voient le pur jeu d\u2019une mati\u00e8re qui aurait toujours exist\u00e9 (mat\u00e9rialisme). Toutes ces tentatives t\u00e9moignent de la permanence et de l\u2019universalit\u00e9 de la question des origines. Cette qu\u00eate est propre \u00e0 l\u2019homme.</p> <p>286 L\u2019intelligence humaine peut, certes, d\u00e9j\u00e0 trouver une r\u00e9ponse \u00e0 la question des origines. En effet, l\u2019existence de Dieu le Cr\u00e9ateur peut \u00eatre connue avec certitude par ses \u0153uvres gr\u00e2ce \u00e0 la lumi\u00e8re de la raison humaine (cf. DS 3026), m\u00eame si cette connaissance est souvent obscurcie et d\u00e9figur\u00e9e par l\u2019erreur. C\u2019est pourquoi la foi vient confirmer et \u00e9clairer la raison dans la juste intelligence de cette v\u00e9rit\u00e9:\"Par la foi, nous comprenons que les mondes ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s par une parole de Dieu, de sorte que ce que l\u2019on voit provient de ce qui n\u2019est pas apparent\"(He 11, 3).</p> <p>287 La v\u00e9rit\u00e9 de la cr\u00e9ation est si importante pour toute la vie humaine que Dieu, dans sa tendresse, a voulu r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 son Peuple tout ce qui est salutaire \u00e0 conna\u00eetre \u00e0 ce sujet. Au-del\u00e0 de la connaissance naturelle que tout homme peut avoir du Cr\u00e9ateur (cf. Ac 17, 24-29 ; Rm 1, 19-20), Dieu a progressivement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl le myst\u00e8re de la cr\u00e9ation. Lui qui a choisi les patriarches, qui a fait sortir Isra\u00ebl d\u2019\u00c9gypte, et qui, en \u00e9lisant Isra\u00ebl, l\u2019a cr\u00e9\u00e9 et form\u00e9 (cf. Is 43, 1), il se r\u00e9v\u00e8le comme celui \u00e0 qui appartiennent tous les peuples de la terre, et la terre enti\u00e8re, comme celui qui, seul,\"a fait le ciel et la terre\"(Ps 115, 15 ; 124, 8 ; 134, 3).</p> <p>288 Ainsi, la r\u00e9v\u00e9lation de la cr\u00e9ation est ins\u00e9parable de la r\u00e9v\u00e9lation et de la r\u00e9alisation de l\u2019alliance de Dieu, l\u2019Unique, avec son Peuple. La cr\u00e9ation est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e comme le premier pas vers cette alliance, comme le premier et universel t\u00e9moignage de l\u2019amour Tout-Puissant de Dieu (cf. Gn 15, 5 ; Jr 33, 19-26). Aussi, la v\u00e9rit\u00e9 de la cr\u00e9ation s\u2019exprime-t-elle avec une vigueur croissante dans le message des proph\u00e8tes (cf. Is 44, 24), dans la pri\u00e8re des psaumes (cf. Ps 104) et de la liturgie, dans la r\u00e9flexion de la sagesse (cf. Pr 8, 22-31) du Peuple \u00e9lu.</p> <p>289 Parmi toutes les paroles de l\u2019\u00c9criture Sainte sur la cr\u00e9ation, les trois premiers chapitres de la Gen\u00e8se tiennent une place unique. Du point de vue litt\u00e9raire ces textes peuvent avoir diverses sources. Les auteurs inspir\u00e9s les ont plac\u00e9s au commencement de l\u2019\u00c9criture de sorte qu\u2019ils expriment, dans leur langage solennel, les v\u00e9rit\u00e9s de la cr\u00e9ation, de son origine et de sa fin en Dieu, de son ordre et de sa bont\u00e9, de la vocation de l\u2019homme, enfin du drame du p\u00e9ch\u00e9 et de l\u2019esp\u00e9rance du salut. Lues \u00e0 la lumi\u00e8re du Christ, dans l\u2019unit\u00e9 de l\u2019\u00c9criture Sainte et dans la Tradition vivante de l\u2019\u00c9glise, ces paroles demeurent la source principale pour la cat\u00e9ch\u00e8se des myst\u00e8res du\"commencement\": cr\u00e9ation, chute, promesse du salut.</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-la-creation-uvre-de-la-sainte-trinite","title":"II. La cr\u00e9ation \u2013 \u0153uvre de la Sainte Trinit\u00e9","text":"<p>290 \"Au commencement, Dieu cr\u00e9a le ciel et la terre\"(Gn 1, 1): trois choses sont affirm\u00e9es dans ces premi\u00e8res paroles de l\u2019\u00c9criture: le Dieu \u00e9ternel a pos\u00e9 un commencement \u00e0 tout ce qui existe en dehors de lui. Lui seul est cr\u00e9ateur (le verbe\"cr\u00e9er\"\u2013 en h\u00e9breu bara \u2013 a toujours pour sujet Dieu). La totalit\u00e9 de ce qui existe (exprim\u00e9 par la formule\"le ciel et la terre\") d\u00e9pend de Celui qui lui donne d\u2019\u00eatre.</p> <p>291 \"Au commencement \u00e9tait le Verbe (...) et le Verbe \u00e9tait Dieu. (...) Tout a \u00e9t\u00e9 fait par lui et sans lui rien n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait\"(Jn 1, 1-3). Le Nouveau Testament r\u00e9v\u00e8le que Dieu a tout cr\u00e9\u00e9 par le Verbe \u00c9ternel, son Fils bien-aim\u00e9. C\u2019est en lui\"qu\u2019ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es toutes choses, dans les cieux et sur la terre (...) tout a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par lui et pour lui. Il est avant toute chose et tout subsiste en lui\"(Col 1, 16-17). La foi de l\u2019\u00c9glise affirme de m\u00eame l\u2019action cr\u00e9atrice de l\u2019Esprit Saint: il est le\"donateur de vie\"(Symbole de Nic\u00e9e-Constantinople),\"l\u2019Esprit Cr\u00e9ateur\"(\"Veni, Creator Spiritus\"), la\"Source de tout bien\"(Liturgie byzantine, Tropaire des v\u00eapres de Pentec\u00f4te).</p> <p>292 Insinu\u00e9e dans l\u2019Ancien Testament (cf. Ps 33, 6 ; 104, 30 ; Gn 1, 2-3), r\u00e9v\u00e9l\u00e9e dans la Nouvelle Alliance, l\u2019action cr\u00e9atrice du Fils et de l\u2019Esprit, ins\u00e9parablement une avec celle du P\u00e8re, est clairement affirm\u00e9e par la r\u00e8gle de foi de l\u2019\u00c9glise:\"Il n\u2019existe qu\u2019un seul Dieu (...): il est le P\u00e8re, il est Dieu, il est le Cr\u00e9ateur, il est l\u2019Auteur, il est l\u2019Ordonnateur. Il a fait toutes choses par lui-m\u00eame, c\u2019est-\u00e0-dire par son Verbe et par sa Sagesse\"(S. Ir\u00e9n\u00e9e, h\u00e6r. 2, 30, 9),\"par le Fils et l\u2019Esprit\"qui sont comme\"ses mains\"(ibid., 4, 20, 1). La cr\u00e9ation est l\u2019\u0153uvre commune de la Sainte Trinit\u00e9.</p>"},{"location":"CEC-1/#iiile-monde-a-ete-cree-pour-la-gloire-de-dieu","title":"III.\"Le monde a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour la gloire de Dieu\"","text":"<p>293 C\u2019est une v\u00e9rit\u00e9 fondamentale que l\u2019\u00c9criture et la Tradition ne cessent d\u2019enseigner et de c\u00e9l\u00e9brer:\"Le monde a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour la gloire de Dieu\"(Cc. Vatican I: DS 3025). Dieu a cr\u00e9\u00e9 toutes choses, explique S. Bonaventure,\"non pour accro\u00eetre la Gloire, mais pour manifester et communiquer cette gloire\"(sent. 2, 1, 2, 2, 1). Car Dieu n\u2019a pas d\u2019autre raison pour cr\u00e9er que son amour et sa bont\u00e9:\"C\u2019est la clef de l\u2019amour qui a ouvert sa main pour produire les cr\u00e9atures\"(S. Thomas d\u2019A., sent. 2, prol.) Et le premier Concile du Vatican explique:</p> <p>Dans sa bont\u00e9 et par sa force toute-puissante, non pour augmenter sa b\u00e9atitude, ni pour acqu\u00e9rir sa perfection, mais pour la manifester par les biens qu\u2019il accorde \u00e0 ses cr\u00e9atures, ce seul vrai Dieu a, dans le plus libre dessein, tout ensemble, d\u00e8s le commencement du temps, cr\u00e9\u00e9 de rien l\u2019une et l\u2019autre cr\u00e9ature, la spirituelle et la corporelle (DS 3002).</p> <p>294 La gloire de Dieu c\u2019est que se r\u00e9alise cette manifestation et cette communication de sa bont\u00e9 en vue desquelles le monde a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9. Faire de nous\"des fils adoptifs par J\u00e9sus-Christ: tel fut le dessein bienveillant de Sa volont\u00e9 \u00e0 la louange de gloire de sa gr\u00e2ce\"(Ep 1, 5-6):\"Car la gloire de Dieu, c\u2019est l\u2019homme vivant, et la vie de l\u2019homme, c\u2019est la vision de Dieu: si d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9v\u00e9lation de Dieu par la cr\u00e9ation procura la vie \u00e0 tous les \u00eatres qui vivent sur la terre, combien plus la manifestation du P\u00e8re par le Verbe procure-t-elle la vie \u00e0 ceux qui voient Dieu\"(S. Ir\u00e9n\u00e9e, h\u00e6r. 4, 20, 7). La fin ultime de la cr\u00e9ation, c\u2019est que Dieu,\"qui est le Cr\u00e9ateur de tous les \u00eatres, devienne enfin \u2018tout en tous\u2019 (1 Co 15, 28), en procurant \u00e0 la fois sa gloire et notre b\u00e9atitude\"(AG 2).</p>"},{"location":"CEC-1/#iv-le-mystere-de-la-creation","title":"IV. Le myst\u00e8re de la cr\u00e9ation","text":""},{"location":"CEC-1/#dieu-cree-par-sagesse-et-par-amour","title":"Dieu cr\u00e9e par sagesse et par amour","text":"<p>295 Nous croyons que Dieu a cr\u00e9\u00e9 le monde selon sa sagesse (cf. Sg 9, 9). Il n\u2019est pas le produit d\u2019une n\u00e9cessit\u00e9 quelconque, d\u2019un destin aveugle ou du hasard. Nous croyons qu\u2019il proc\u00e8de de la volont\u00e9 libre de Dieu qui a voulu faire participer les cr\u00e9atures \u00e0 son \u00eatre, sa sagesse et sa bont\u00e9:\"Car c\u2019est toi qui cr\u00e9as toutes choses ; tu as voulu qu\u2019elles soient, et elles furent cr\u00e9\u00e9es\"(Ap 4, 11).\"Que tes \u0153uvres sont nombreuses, Seigneur ! Toutes avec sagesse tu les fis\"(Ps 104, 24).\"Le Seigneur est bont\u00e9 envers tous, ses tendresses vont \u00e0 toutes ses \u0153uvres\"(Ps 145, 9).</p>"},{"location":"CEC-1/#dieu-creede-rien","title":"Dieu cr\u00e9e\"de rien\"","text":"<p>296 Nous croyons que Dieu n\u2019a besoin de rien de pr\u00e9existant ni d\u2019aucune aide pour cr\u00e9er (cf. Cc. Vatican I: DS 3022). La cr\u00e9ation n\u2019est pas non plus une \u00e9manation n\u00e9cessaire de la substance divine (cf. Cc. Vatican I: DS 3023-3024). Dieu cr\u00e9e librement\"de rien\"(DS 800 ; 3025):</p> <p>Quoi d\u2019extraordinaire si Dieu avait tir\u00e9 le monde d\u2019une mati\u00e8re pr\u00e9existante ? Un artisan humain, quand on lui donne un mat\u00e9riau, en fait tout ce qu\u2019il veut. Tandis que la puissance de Dieu se montre pr\u00e9cis\u00e9ment quand il part du n\u00e9ant pour faire tout ce qu\u2019il veut (S. Th\u00e9ophile d\u2019Antioche, Autol. 2, 4: PG 6, 1052).</p> <p>297 La foi en la cr\u00e9ation\"de rien\"est attest\u00e9e dans l\u2019\u00c9criture comme une v\u00e9rit\u00e9 pleine de promesse et d\u2019esp\u00e9rance. Ainsi la m\u00e8re des sept fils les encourage au martyre:</p> <p>Je ne sais comment vous \u00eates apparus dans mes entrailles ; ce n\u2019est pas moi qui vous ai gratifi\u00e9s de l\u2019esprit et de la vie ; ce n\u2019est pas moi qui ai organis\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments qui composent chacun de vous. Aussi bien le Cr\u00e9ateur du monde, qui a form\u00e9 le genre humain et qui est \u00e0 l\u2019origine de toute chose, vous rendra-t-il, dans sa mis\u00e9ricorde, et l\u2019esprit et la vie, parce que vous vous m\u00e9prisez maintenant vous-m\u00eames pour l\u2019amour de ses lois (...). Mon enfant, regarde le ciel et la terre et vois tout ce qui est en eux, et sache que Dieu les a faits de rien et que la race des hommes est faite de la m\u00eame mani\u00e8re (2 M 7, 22-23. 28).</p> <p>298 Puisque Dieu peut cr\u00e9er de rien, il peut, par l\u2019Esprit Saint, donner la vie de l\u2019\u00e2me \u00e0 des p\u00e9cheurs en cr\u00e9ant en eux un c\u0153ur pur (cf. Ps 51, 12), et la vie du corps aux d\u00e9funts par la R\u00e9surrection, Lui\"qui donne la vie aux morts et appelle le n\u00e9ant \u00e0 l\u2019existence\"(Rm 4, 17). Et puisque, par sa Parole, il a pu faire resplendir la lumi\u00e8re des t\u00e9n\u00e8bres (cf. Gn 1, 3), il peut aussi donner la lumi\u00e8re de la foi \u00e0 ceux qui l\u2019ignorent (cf. 2 Co 4, 6).</p>"},{"location":"CEC-1/#dieu-cree-un-monde-ordonne-et-bon","title":"Dieu cr\u00e9e un monde ordonn\u00e9 et bon","text":"<p>299 Puisque Dieu cr\u00e9e avec sagesse, la cr\u00e9ation est ordonn\u00e9e:\"Tu as tout dispos\u00e9 avec mesure, nombre et poids\"(Sg 11, 20). Cr\u00e9\u00e9e dans et par le Verbe \u00e9ternel,\"image du Dieu invisible\"(Col 1, 15), elle est destin\u00e9e, adress\u00e9e \u00e0 l\u2019homme, image de Dieu (cf. Gn 1, 26), appel\u00e9 \u00e0 une relation personnelle avec Dieu. Notre intelligence, participant \u00e0 la lumi\u00e8re de l\u2019Intellect divin, peut entendre ce que Dieu nous dit par sa cr\u00e9ation (cf. Ps 19, 2-5), certes non sans grand effort et dans un esprit d\u2019humilit\u00e9 et de respect devant le Cr\u00e9ateur et son \u0153uvre (cf. Jb 42, 3). Issue de la bont\u00e9 divine, la cr\u00e9ation participe \u00e0 cette bont\u00e9 (\"Et Dieu vit que cela \u00e9tait bon (...) tr\u00e8s bon\": Gn 1, 4. 10. 12. 18. 21. 31). Car la cr\u00e9ation est voulue par Dieu comme un don adress\u00e9 \u00e0 l\u2019homme, comme un h\u00e9ritage qui lui est destin\u00e9 et confi\u00e9 . L\u2019\u00c9glise a d\u00fb, \u00e0 maintes reprises, d\u00e9fendre la bont\u00e9 de la cr\u00e9ation, y compris du monde mat\u00e9riel (cf. DS 286 ; 455-463 ; 800 ; 1333 ; 3002).</p>"},{"location":"CEC-1/#dieu-transcende-la-creation-et-lui-est-present","title":"Dieu transcende la cr\u00e9ation et lui est pr\u00e9sent","text":"<p>300 Dieu est infiniment plus grand que toutes ses \u0153uvres (cf. Si 43, 28):\"Sa majest\u00e9 est plus haute que les cieux\"(Ps 8, 2),\"\u00e0 sa grandeur point de mesure\"(Ps 145, 3). Mais parce qu\u2019Il est le Cr\u00e9ateur souverain et libre, cause premi\u00e8re de tout ce qui existe, Il est pr\u00e9sent au plus intime de ses cr\u00e9atures:\"En Lui nous avons la vie, le mouvement et l\u2019\u00eatre\"(Ac 17, 28). Selon les paroles de S. Augustin, Il est\"plus haut que le plus haut de moi, plus intime que le plus intime\"(Conf. 3, 6, 11).</p>"},{"location":"CEC-1/#dieu-maintient-et-porte-la-creation","title":"Dieu maintient et porte la cr\u00e9ation","text":"<p>301 Avec la cr\u00e9ation, Dieu n\u2019abandonne pas sa cr\u00e9ature \u00e0 elle-m\u00eame. Il ne lui donne pas seulement d\u2019\u00eatre et d\u2019exister, il la maintient \u00e0 chaque instant dans l\u2019\u00eatre, lui donne d\u2019agir et la porte \u00e0 son terme. Reconna\u00eetre cette d\u00e9pendance compl\u00e8te par rapport au Cr\u00e9ateur est une source de sagesse et de libert\u00e9, de joie et de confiance:</p> <p>Oui, tu aimes tout ce qui existe, et tu n\u2019as de d\u00e9go\u00fbt pour rien de ce que tu as fait ; car si tu avais ha\u00ef quelque chose, tu ne l\u2019aurais pas form\u00e9. Et comment une chose aurait-elle subsist\u00e9, si tu ne l\u2019avais voulue ? Ou comment ce que tu n\u2019aurais pas appel\u00e9 aurait-il \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9 ? Mais tu \u00e9pargnes tout, parce que tout est \u00e0 toi, Ma\u00eetre ami de la vie (Sg 11, 24-26).</p>"},{"location":"CEC-1/#v-dieu-realise-son-dessein-la-divine-providence","title":"V. Dieu r\u00e9alise son dessein: la divine providence","text":"<p>302 La cr\u00e9ation a sa bont\u00e9 et sa perfection propres, mais elle n\u2019est pas sortie tout achev\u00e9e des mains du Cr\u00e9ateur. Elle est cr\u00e9\u00e9e dans un \u00e9tat de cheminement (\"in statu vi\u00e6\") vers une perfection ultime encore \u00e0 atteindre, \u00e0 laquelle Dieu l\u2019a destin\u00e9e. Nous appelons divine providence les dispositions par lesquelles Dieu conduit sa cr\u00e9ation vers cette perfection:</p> <p>Dieu garde et gouverne par sa providence tout ce qu\u2019Il a cr\u00e9\u00e9,\"atteignant avec force d\u2019une extr\u00e9mit\u00e9 \u00e0 l\u2019autre et disposant tout avec douceur\"(Sg 8, 1). Car\"toutes choses sont \u00e0 nu et \u00e0 d\u00e9couvert devant ses yeux\"(He 4, 13), m\u00eame celles que l\u2019action libre des cr\u00e9atures produira (Cc. Vatican I: DS 3003).</p> <p>303 Le t\u00e9moignage de l\u2019\u00c9criture est unanime: la sollicitude de la divine providence est concr\u00e8te et imm\u00e9diate, elle prend soin de tout, des moindres petites choses jusqu\u2019aux grands \u00e9v\u00e9nements du monde et de l\u2019histoire. Avec force, les livres saints affirment la souverainet\u00e9 absolue de Dieu dans le cours des \u00e9v\u00e9nements:\"Notre Dieu, au ciel et sur la terre, tout ce qui lui pla\u00eet, Il le fait\"(Ps 115, 3) ; et du Christ il est dit:\"S\u2019Il ouvre, nul ne fermera, et s\u2019Il ferme, nul n\u2019ouvrira\"(Ap 3, 7) ;\"Il y a beaucoup de pens\u00e9es dans le c\u0153ur de l\u2019homme, seul le dessein de Dieu se r\u00e9alisera\"(Pr 19, 21).</p> <p>304 Ainsi voit-on l\u2019Esprit Saint, auteur principal de l\u2019\u00c9criture Sainte, attribuer souvent des actions \u00e0 Dieu, sans mentionner des causes secondes. Ce n\u2019est pas l\u00e0\"une fa\u00e7on de parler\"primitive, mais une mani\u00e8re profonde de rappeler la primaut\u00e9 de Dieu et sa Seigneurie absolue sur l\u2019histoire et le monde (cf. Is 10, 5-15 ; 45, 5-7 ; Dt 32, 39 ; Si 11, 14) et d\u2019\u00e9duquer ainsi \u00e0 la confiance en Lui. La pri\u00e8re des Psaumes est la grande \u00e9cole de cette confiance (cf. Ps 22 ; 32 ; 35 ; 103 ; 138 ; e.a.).</p> <p>305 J\u00e9sus demande un abandon filial \u00e0 la providence du P\u00e8re c\u00e9leste qui prend soin des moindres besoins de sens enfants:\"Ne vous inqui\u00e9tez donc pas en disant: qu\u2019allons-nous manger ? qu\u2019allons-nous boire ? (...) Votre P\u00e8re c\u00e9leste sait que vous avez besoin de tout cela. Cherchez d\u2019abord son Royaume et sa justice, et tout cela vous sera donn\u00e9 par surcro\u00eet\"(Mt 6, 31-33 ; cf. 10, 29-31).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-providence-et-les-causes-secondes","title":"La providence et les causes secondes","text":"<p>306 Dieu est le Ma\u00eetre souverain de son dessein. Mais pour sa r\u00e9alisation, Il se sert aussi du concours des cr\u00e9atures. Ceci n\u2019est pas un signe de faiblesse, mais de la grandeur et de la bont\u00e9 du Dieu Tout-puissant. Car Dieu ne donne pas seulement \u00e0 ses cr\u00e9atures d\u2019exister, il leur donne aussi la dignit\u00e9 d\u2019agir elles-m\u00eames, d\u2019\u00eatre causes et principes les unes des autres et de coop\u00e9rer ainsi \u00e0 l\u2019accomplissement de son dessein.</p> <p>307 Aux hommes, Dieu accorde m\u00eame de pouvoir participer librement \u00e0 sa providence en leur confiant la responsabilit\u00e9 de\"soumettre\"la terre et de la dominer (cf. Gn 1, 26-28). Dieu donne ainsi aux hommes d\u2019\u00eatre causes intelligentes et libres pour compl\u00e9ter l\u2019\u0153uvre de la Cr\u00e9ation, en parfaire l\u2019harmonie pour leur bien et celui de leur prochains. Coop\u00e9rateurs souvent inconscients de la volont\u00e9 divine, les hommes peuvent entrer d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment dans le plan divin, par leurs actions, par leurs pri\u00e8res, mais aussi par leurs souffrances (cf. Col 1, 24). Ils deviennent alors pleinement\"collaborateurs de Dieu\"(1 Co 3, 9 ; 1 Th 3, 2) et de son Royaume (cf. Col 4, 11).</p> <p>308 C\u2019est une v\u00e9rit\u00e9 ins\u00e9parable de la foi en Dieu le Cr\u00e9ateur: Dieu agit en tout agir de ses cr\u00e9atures. Il est la cause premi\u00e8re qui op\u00e8re dans et par les causes secondes:\"Car c\u2019est Dieu qui op\u00e8re en nous \u00e0 la fois le vouloir et l\u2019op\u00e9ration m\u00eame, au profit de ses bienveillants desseins\"(Ph 2, 13 ; cf. 1 Co 12, 6). Loin de diminuer la dignit\u00e9 de la cr\u00e9ature, cette v\u00e9rit\u00e9 la rehausse. Tir\u00e9e du n\u00e9ant par la puissance, la sagesse et la bont\u00e9 de Dieu, elle ne peut rien si elle est coup\u00e9e de son origine, car\"la cr\u00e9ature sans le Cr\u00e9ateur s\u2019\u00e9vanouit\"(GS 36, \u00a7 3) ; encore moins peut-elle atteindre sa fin ultime sans l\u2019aide de la gr\u00e2ce (cf. Mt 19, 26 ; Jn 15, 5 ; Ph 4, 13).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-providence-et-le-scandale-du-mal","title":"La providence et le scandale du mal","text":"<p>309 Si Dieu le P\u00e8re Tout-puissant, Cr\u00e9ateur du monde ordonn\u00e9 et bon, prend soin de toutes ses cr\u00e9atures, pourquoi le mal existe-t-il ? A cette question aussi pressante qu\u2019in\u00e9vitable, aussi douloureuse que myst\u00e9rieuse, aucune r\u00e9ponse rapide ne saura suffire. C\u2019est l\u2019ensemble de la foi chr\u00e9tienne qui constitue la r\u00e9ponse \u00e0 cette question: la bont\u00e9 de la cr\u00e9ation, le drame du p\u00e9ch\u00e9, l\u2019amour patient de Dieu qui vient au devant de l\u2019homme par ses alliances, par l\u2019Incarnation r\u00e9demptrice de son Fils, par le don de l\u2019Esprit, par le rassemblement de l\u2019\u00c9glise, par la force des sacrements, par l\u2019appel \u00e0 une vie bienheureuse \u00e0 laquelle les cr\u00e9atures libres sont invit\u00e9es d\u2019avance \u00e0 consentir, mais \u00e0 laquelle elles peuvent aussi d\u2019avance, par un myst\u00e8re terrible, se d\u00e9rober. Il n\u2019y a pas un trait du message chr\u00e9tien qui ne soit pour une part une r\u00e9ponse \u00e0 la question du mal.</p> <p>310 Mais pourquoi Dieu n\u2019a-t-il pas cr\u00e9\u00e9 un monde aussi parfait qu\u2019aucun mal ne puisse y exister ? Selon sa puissance infinie, Dieu pourrait toujours cr\u00e9er quelque chose de meilleur (cf. S. Thomas d\u2019A., s. th. 1, 25, 6). Cependant dans sa sagesse et sa bont\u00e9 infinies, Dieu a voulu librement cr\u00e9er un monde\"en \u00e9tat de voie\"vers sa perfection ultime. Ce devenir comporte, dans le dessein de Dieu, avec l\u2019apparition de certains \u00eatres, la disparition d\u2019autres, avec le plus parfait aussi le moins parfait, avec les constructions de la nature aussi les destructions. Avec le bien physique existe donc aussi le mal physique, aussi longtemps que la cr\u00e9ation n\u2019a pas atteint sa perfection (cf. S. Thomas d\u2019A., s. gent. 3, 71).</p> <p>311 Les anges et les hommes, cr\u00e9atures intelligentes et libres, doivent cheminer vers leur destin\u00e9e ultime par choix libre et amour de pr\u00e9f\u00e9rence. Ils peuvent donc se d\u00e9voyer. En fait, ils ont p\u00e9ch\u00e9. C\u2019est ainsi que le mal moral est entr\u00e9 dans le monde, sans commune mesure plus grave que le mal physique. Dieu n\u2019est en aucune fa\u00e7on, ni directement ni indirectement, la cause du mal moral (cf. S. Augustin, lib. 1, 1, 1: PL 32, 1221-1223 ; S. Thomas d\u2019A., s. th. 1-2, 79, 1). Il le permet cependant, respectant la libert\u00e9 de sa cr\u00e9ature, et, myst\u00e9rieusement, il sait en tirer le bien:</p> <p>Car le Dieu Tout-puissant (...), puisqu\u2019il est souverainement bon, ne laisserait jamais un mal quelconque exister dans ses \u0153uvres s\u2019il n\u2019\u00e9tait assez puissant et bon pour faire sortir le bien du mal lui-m\u00eame (S. Augustin, enchir. 11, 3).</p> <p>312 Ainsi, avec le temps, on peut d\u00e9couvrir que Dieu, dans sa providence toute-puissante, peut tirer un bien des cons\u00e9quences d\u2019un mal, m\u00eame moral, caus\u00e9 par ses cr\u00e9atures:\"Ce n\u2019est pas vous, dit Joseph \u00e0 ses fr\u00e8res, qui m\u2019avez envoy\u00e9 ici, c\u2019est Dieu ; (...) le mal que vous aviez dessein de me faire, le dessein de Dieu l\u2019a tourn\u00e9 en bien afin de (...) sauver la vie d\u2019un peuple nombreux\"(Gn 45, 8 ; 50, 20 ; cf. Tb 2, 12-18 vulg.). Du mal moral le plus grand qui ait jamais \u00e9t\u00e9 commis, le rejet et le meurtre du Fils de Dieu, caus\u00e9 par les p\u00e9ch\u00e9s de tous les hommes, Dieu, par la surabondance de sa gr\u00e2ce (cf. Rm 5, 20), a tir\u00e9 le plus grand des biens: la glorification du Christ et notre R\u00e9demption. Le mal n\u2019en devient pas pour autant un bien.</p> <p>313 \"Tout concourt au bien de ceux qui aiment Dieu\"(Rm 8, 28). Le t\u00e9moignage des saints ne cesse de confirmer cette v\u00e9rit\u00e9:</p> <p>Ainsi, S. Catherine de Sienne dit \u00e0\"ceux qui se scandalisent et se r\u00e9voltent de ce qui leur arrive\":\"Tout proc\u00e8de de l\u2019amour, tout est ordonn\u00e9 au salut de l\u2019homme, Dieu ne fait rien que dans ce but\"(dial. 4, 138). Et S. Thomas More, peu avant son martyre, console sa fille:\"Rien ne peut arriver que Dieu ne l\u2019ait voulu. Or, tout ce qu\u2019il veut, si mauvais que cela puisse nous para\u00eetre, est cependant ce qu\u2019il y a de meilleur pour nous\"(Margarita Roper, Epistula ad Aliciam Alington (mense augusti 1534)). Et Lady Julian of Norwich:\"J\u2019appris donc, par la gr\u00e2ce de Dieu, qu\u2019il fallait m\u2019en tenir fermement \u00e0 la foi, et croire avec non moins de fermet\u00e9 que toutes choses seront bonnes... Et tu verras que toutes choses seront bonnes\".\"Thou shalt see thyself that all MANNER of thing shall be well\"(rev. 13, 32).</p> <p>314 Nous croyons fermement que Dieu est le Ma\u00eetre du monde et de l\u2019histoire. Mais les chemins de sa providence nous sont souvent inconnus. Ce n\u2019est qu\u2019au terme, lorsque prendra fin notre connaissance partielle, lorsque nous verrons Dieu\"face \u00e0 face\"(1 Co 13, 12), que les voies nous seront pleinement connues, par lesquelles, m\u00eame \u00e0 travers les drames du mal et du p\u00e9ch\u00e9, Dieu aura conduit sa cr\u00e9ation jusqu\u2019au repos de ce Sabbat (cf. Gn 2, 2) d\u00e9finitif, en vue duquel Il a cr\u00e9\u00e9 le ciel et la terre.</p> <p>En bref</p> <p>315 Dans la cr\u00e9ation du monde et de l\u2019homme, Dieu a pos\u00e9 le premier et universel t\u00e9moignage de son amour tout-puissant et de sa sagesse, la premi\u00e8re annonce de son\"dessein bienveillant\"qui trouve sa fin dans la nouvelle cr\u00e9ation dans le Christ.</p> <p>316 Bien que l\u2019\u0153uvre de la cr\u00e9ation soit particuli\u00e8rement attribu\u00e9e au P\u00e8re, c\u2019est \u00e9galement v\u00e9rit\u00e9 de foi que le P\u00e8re, le Fils et l\u2019Esprit Saint sont l\u2019unique et indivisible principe de la cr\u00e9ation.</p> <p>317 Dieu seul a cr\u00e9\u00e9 l\u2019univers librement, directement, sans aucune aide.</p> <p>318 Aucune cr\u00e9ature n\u2019a le pouvoir infini qui est n\u00e9cessaire pour\"cr\u00e9er\"au sens propre du mot, c\u2019est-\u00e0-dire de produire et de donner l\u2019\u00eatre \u00e0 ce qui ne l\u2019avait aucunement (appeler \u00e0 l\u2019existence ex nihilo) (cf. DS 3624).</p> <p>319 Dieu a cr\u00e9\u00e9 le monde pour manifester et pour communiquer sa gloire. Que ses cr\u00e9atures aient part \u00e0 Sa v\u00e9rit\u00e9, \u00e0 Sa bont\u00e9 et \u00e0 Sa beaut\u00e9, voil\u00e0 la gloire pour laquelle Dieu les a cr\u00e9\u00e9es.</p> <p>320 Dieu qui a cr\u00e9\u00e9 l\u2019univers le maintient dans l\u2019existence par son Verbe,\"ce Fils qui soutient l\u2019univers par sa parole puissante\"(He 1, 3) et par son Esprit Cr\u00e9ateur qui donne la vie.</p> <p>321 La divine Providence, ce sont les dispositions par lesquelles Dieu conduit avec sagesse et amour toutes les cr\u00e9atures jusqu\u2019\u00e0 leur fin ultime.</p> <p>322 Le Christ nous invite \u00e0 l\u2019abandon filial \u00e0 la Providence de notre P\u00e8re c\u00e9leste (cf. Mt 6, 26-34), et l\u2019ap\u00f4tre S. Pierre reprend:\"De toute votre inqui\u00e9tude, d\u00e9chargez-vous sur lui, car il prend soin de vous\"(1 P 5, 7 ; cf. Ps 55, 23).</p> <p>323 La providence divine agit aussi par l\u2019agir des cr\u00e9atures. Aux \u00eatres humains, Dieu donne de coop\u00e9rer librement \u00e0 ses desseins.</p> <p>324 La permission divine du mal physique et du mal moral est un myst\u00e8re que Dieu \u00e9claire par son Fils, J\u00e9sus-Christ, mort et ressuscit\u00e9 pour vaincre le mal. La foi nous donne la certitude que Dieu ne permettrait pas le mal s\u2019il ne faisait pas sortir le bien du mal m\u00eame, par des voies que nous ne conna\u00eetrons pleinement que dans la vie \u00e9ternelle.</p>"},{"location":"CEC-1/#paragraphe-5-le-ciel-et-la-terre","title":"Paragraphe 5: Le ciel et la terre","text":"<p>325 Le Symbole des ap\u00f4tres professe que Dieu est\"le Cr\u00e9ateur du ciel et de la terre\", et le Symbole de Nic\u00e9e-Constantinople explicite:\"... de l\u2019univers visible et invisible\".</p> <p>326 Dans l\u2019\u00c9criture Sainte, l\u2019expression\"ciel et terre\"signifie: tout ce qui existe, la cr\u00e9ation toute enti\u00e8re. Elle indique aussi le lien, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la cr\u00e9ation, qui \u00e0 la fois unit et distingue ciel et terre:\"La terre\", c\u2019est le monde des hommes (cf. Ps 115, 16)\"Le ciel\"ou\"les cieux\"peut d\u00e9signer le firmament (cf. Ps 19, 2), mais aussi le\"lieu\"propre de Dieu:\"notre P\u00e8re aux cieux\"(Mt 5, 16 ; cf. Ps 115, 16) et, par cons\u00e9quent, aussi le\"ciel\"qui est la gloire eschatologique. Enfin, le mot\"ciel\"indique le\"lieu\"des cr\u00e9atures spirituelles \u2013 les anges \u2013 qui entourent Dieu.</p> <p>327 La profession de foi du quatri\u00e8me Concile du Latran affirme que Dieu\"a tout ensemble, d\u00e8s le commencement du temps, cr\u00e9\u00e9 de rien l\u2019une et l\u2019autre cr\u00e9ature, la spirituelle et la corporelle, c\u2019est-\u00e0-dire les anges et le monde terrestre ; puis la cr\u00e9ature humaine qui tient des deux, compos\u00e9e qu\u2019elle est d\u2019esprit et de corps\"(DS 800 ; cf. DS 3002 et SPF 8).</p>"},{"location":"CEC-1/#i-les-anges","title":"I. Les Anges","text":""},{"location":"CEC-1/#lexistence-des-anges-une-verite-de-foi","title":"L\u2019existence des anges \u2013 une v\u00e9rit\u00e9 de foi","text":"<p>328 L\u2019existence des \u00eatres spirituels, non corporels, que l\u2019\u00c9criture Sainte nomme habituellement anges, est une v\u00e9rit\u00e9 de foi. Le t\u00e9moignage de l\u2019\u00c9criture est aussi net que l\u2019unanimit\u00e9 de la Tradition.</p>"},{"location":"CEC-1/#qui-sont-ils","title":"Qui sont-ils?","text":"<p>329 S. Augustin dit \u00e0 leur sujet:\"\u2018Ange\u2019 d\u00e9signe la fonction, non pas la nature. Tu demandes comment s\u2019appelle cette nature ? \u2013 Esprit. Tu demandes la fonction ? \u2013 Ange ; d\u2019apr\u00e8s ce qu\u2019il est, c\u2019est un esprit, d\u2019apr\u00e8s ce qu\u2019il fait, c\u2019est un ange\"(Psal. 103, 1, 15). De tout leur \u00eatre, les anges sont serviteurs et messagers de Dieu. Parce qu\u2019ils contemplent\"constamment la face de mon P\u00e8re qui est aux cieux\"(Mt 18, 10), ils sont\"les ouvriers de sa parole, attentifs au son de sa parole\"(Ps 103, 20).</p> <p>330 En tant que cr\u00e9atures purement spirituelles, ils ont intelligence et volont\u00e9: ils sont des cr\u00e9atures personnelles (cf. Pie XII: DS 3801) et immortelles (cf. Lc 20, 36). Ils d\u00e9passent en perfection toutes les cr\u00e9atures visibles. L\u2019\u00e9clat de leur gloire en t\u00e9moigne (cf. Dn 10, 9-12).</p>"},{"location":"CEC-1/#le-christavec-tous-ses-anges","title":"Le Christ\"avec tous ses anges\"","text":"<p>331 Le Christ est le centre du monde ang\u00e9lique. Ce sont ses anges \u00e0 Lui:\"Quand le Fils de l\u2019homme viendra dans sa gloire avec tous ses anges ...\"(Mt 25, 31). Ils sont \u00e0 Lui parce que cr\u00e9\u00e9s par et pour lui:\"Car c\u2019est en lui qu\u2019ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es toutes choses, dans les cieux et sur la terre, les visibles et les invisibles: tr\u00f4nes, seigneuries, principaut\u00e9s, puissances ; tout a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par lui et pour lui\"(Col 1, 16). Ils sont \u00e0 Lui plus encore parce qu\u2019Il les a faits messagers de son dessein de salut:\"Est-ce que tous ne sont pas des esprits charg\u00e9s d\u2019un minist\u00e8re, envoy\u00e9s en service pour ceux qui doivent h\u00e9riter le salut ?\"(He 1, 14).</p> <p>332 Ils sont l\u00e0, d\u00e8s la cr\u00e9ation (cf. Jb 38, 7, o\u00f9 les anges sont appel\u00e9s\"fils de Dieu\") et tout au long de l\u2019histoire du salut, annon\u00e7ant de loin ou de pr\u00e8s ce salut et servant le dessein divin de sa r\u00e9alisation: ils ferment le paradis terrestre (cf. Gn 3, 24), prot\u00e8gent Lot (cf. Gn 19), sauvent Agar et son enfant (cf. Gn 21, 17), arr\u00eatent la main d\u2019Abraham (cf. Gn 22, 11), la loi est communiqu\u00e9e par leur minist\u00e8re (cf. Ac 7, 53), ils conduisent le Peuple de Dieu (cf. Ex 23, 20-23), ils annoncent naissances (cf. Jg 13) et vocations (cf. Jg 6, 11-24 ; Is 6, 6), ils assistent les proph\u00e8tes (cf. 1 R 19, 5), pour ne citer que quelques exemples. Enfin, c\u2019est l\u2019ange Gabriel qui annonce la naissance du Pr\u00e9curseur et celle de J\u00e9sus lui-m\u00eame (cf. Lc 1, 11. 26).</p> <p>333 De l\u2019Incarnation \u00e0 l\u2019Ascension, la vie du Verbe incarn\u00e9 est entour\u00e9e de l\u2019adoration et du service des anges. Lorsque Dieu\"introduit le Premier-n\u00e9 dans le monde, il dit: \u2018Que tous les anges de Dieu l\u2019adorent\u2019\"(He 1, 6). Leur chant de louange \u00e0 la naissance du Christ n\u2019a cess\u00e9 de r\u00e9sonner dans la louange de l\u2019\u00c9glise:\"Gloire \u00e0 Dieu ...\"(Lc 2, 14). Ils prot\u00e8gent l\u2019enfance de J\u00e9sus (cf. Mt 1, 20 ; 2, 13. 19), servent J\u00e9sus au d\u00e9sert (cf. Mc 1, 12 ; Mt 4, 11), le r\u00e9confortent dans l\u2019agonie (cf. Lc 22, 43), alors qu\u2019il aurait pu \u00eatre sauv\u00e9 par eux de la main des ennemis (cf. Mt 26, 53) comme jadis Isra\u00ebl (cf. 2 M 10, 29-30 ; 11, 8). Ce sont encore les anges qui\"\u00e9vang\u00e9lisent\"(Lc 2, 10) en annon\u00e7ant la Bonne Nouvelle de l\u2019Incarnation (cf. Lc 2, 8-14), et de la R\u00e9surrection (cf. Mc 16, 5-7) du Christ. Ils seront l\u00e0 au retour du Christ qu\u2019ils annoncent (cf. Ac 1, 10-11), au service de son jugement (cf. Mt 13, 41 ; 24, 31 ; Lc 12, 8-9).</p>"},{"location":"CEC-1/#les-anges-dans-la-vie-de-leglise","title":"Les anges dans la vie de l\u2019\u00c9glise","text":"<p>334 D\u2019ici l\u00e0 toute la vie de l\u2019\u00c9glise b\u00e9n\u00e9ficie de l\u2019aide myst\u00e9rieuse et puissante des anges (cf. Ac 5, 18-20 ; 8, 26-29 ; 10, 3-8 ; 12, 6-11 ; 27, 23-25).</p> <p>335 Dans sa liturgie, l\u2019\u00c9glise se joint aux anges pour adorer le Dieu trois fois saint ; elle invoque leur assistance (ainsi dans In Paradisum deducant te angeli... de la Liturgie des d\u00e9funts [OEx 50], ou encore dans l\u2019\"Hymne ch\u00e9rubinique\"de la Liturgie byzantine [(Liturgie de S. Jean Chrysostome]), elle f\u00eate plus particuli\u00e8rement la m\u00e9moire de certains anges (S. Michel, S. Gabriel, S. Rapha\u00ebl, les anges gardiens).</p> <p>336 Du d\u00e9but (de l\u2019existence) (cf. Mt 18, 10) au tr\u00e9pas (cf. Lc 16, 22), la vie humaine est entour\u00e9e de leur garde (cf. Ps 34, 8 ; 91, 10-13) et de leur intercession (cf. Jb 33, 23-24 ; Za 1, 12 ; Tb 12, 12).\"Chaque fid\u00e8le a \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s un ange comme protecteur et pasteur pour le conduire \u00e0 la vie\"(S. Basile, Eun. 3, 1: PG 29, 656B). D\u00e8s ici-bas, la vie chr\u00e9tienne participe, dans la foi, \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 bienheureuse des anges et des hommes, unis en Dieu.</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-le-monde-visible","title":"II. Le Monde visible","text":"<p>337 C\u2019est Dieu lui-m\u00eame qui a cr\u00e9\u00e9 le monde visible dans toute sa richesse, sa diversit\u00e9 et son ordre. L\u2019\u00c9criture pr\u00e9sente l\u2019\u0153uvre du Cr\u00e9ateur symboliquement comme une suite de six jours\"de travail\"divin qui s\u2019ach\u00e8vent sur le\"repos\"du septi\u00e8me jour (Gn 1, 1 \u2013 2, 4). Le texte sacr\u00e9 enseigne, au sujet de la cr\u00e9ation, des v\u00e9rit\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par Dieu pour notre salut (cf. DV 11) qui permettent de\"reconna\u00eetre la nature profonde de la cr\u00e9ation, sa valeur et sa finalit\u00e9 qui est la gloire de Dieu\"(LG 36):</p> <p>338 Il n\u2019existe rien qui ne doive son existence \u00e0 Dieu cr\u00e9ateur. Le monde a commenc\u00e9 quand il a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 du n\u00e9ant par la parole de Dieu ; tous les \u00eatres existants, toute la nature, toute l\u2019histoire humaine s\u2019enracinent en cet \u00e9v\u00e9nement primordial: c\u2019est la gen\u00e8se m\u00eame par laquelle le monde est constitu\u00e9, et le temps commenc\u00e9 (cf. S. Augustin, Gen. Man. 1, 2, 4: PL 35, 175).</p> <p>339 Chaque cr\u00e9ature poss\u00e8de sa bont\u00e9 et sa perfection propres. Pour chacune des \u0153uvres des\"six jours\"il est dit:\"Et Dieu vit que cela \u00e9tait bon\".\"C\u2019est en vertu de la cr\u00e9ation m\u00eame que toutes les choses sont \u00e9tablies selon leur consistance, leur v\u00e9rit\u00e9, leur excellence propre avec leur ordonnance et leurs lois sp\u00e9cifiques\"(GS 36, \u00a7 2). Les diff\u00e9rentes cr\u00e9atures, voulues en leur \u00eatre propre, refl\u00e8tent, chacune \u00e0 sa fa\u00e7on, un rayon de la sagesse et de la bont\u00e9 infinies de Dieu. C\u2019est pour cela que l\u2019homme doit respecter la bont\u00e9 propre de chaque cr\u00e9ature pour \u00e9viter un usage d\u00e9sordonn\u00e9 des choses, qui m\u00e9prise le Cr\u00e9ateur et entra\u00eene des cons\u00e9quences n\u00e9fastes pour les hommes et pour leur ambiance.</p> <p>340 L\u2019interd\u00e9pendance des cr\u00e9atures est voulue par Dieu. Le soleil et la lune, le c\u00e8dre et la petite fleur, l\u2019aigle et le moineau: les innombrables diversit\u00e9s et in\u00e9galit\u00e9s signifient qu\u2019aucune cr\u00e9ature ne se suffit \u00e0 elle-m\u00eame, qu\u2019elles n\u2019existent qu\u2019en d\u00e9pendance les unes des autres, pour se compl\u00e9ter mutuellement, au service les unes des autres.</p> <p>341 La beaut\u00e9 de l\u2019univers: L\u2019ordre et l\u2019harmonie du monde cr\u00e9\u00e9 r\u00e9sultent de la diversit\u00e9 des \u00eatres et des relations qui existent entre eux. L\u2019homme les d\u00e9couvre progressivement comme lois de la nature. Ils font l\u2019admiration des savants. La beaut\u00e9 de la cr\u00e9ation refl\u00e8te l\u2019infinie beaut\u00e9 du Cr\u00e9ateur. Elle doit inspirer le respect et la soumission de l\u2019intelligence de l\u2019homme et de sa volont\u00e9.</p> <p>342 La hi\u00e9rarchie des cr\u00e9atures est exprim\u00e9e par l\u2019ordre des\"six jours\", qui va du moins parfait au plus parfait. Dieu aime toutes ses cr\u00e9atures (cf. Ps 145, 9), il prend soin de chacune, m\u00eame des passereaux. N\u00e9anmoins, J\u00e9sus dit:\"Vous valez mieux qu\u2019une multitude de passereaux\"(Lc 12, 6-7), ou encore:\"Un homme vaut plus qu\u2019une brebis\"(Mt 12, 12).</p> <p>343 L\u2019homme est le sommet de l\u2019\u0153uvre de la cr\u00e9ation. Le r\u00e9cit inspir\u00e9 l\u2019exprime en distinguant nettement la cr\u00e9ation de l\u2019homme de celle des autres cr\u00e9atures (cf. Gn 1, 26).</p> <p>344 Il existe une solidarit\u00e9 entre toutes les cr\u00e9atures du fait qu\u2019elles ont toutes le m\u00eame Cr\u00e9ateur, et que toutes sont ordonn\u00e9es \u00e0 sa gloire:</p> <p>Lou\u00e9 sois-tu, Seigneur, dans toutes tes cr\u00e9atures, sp\u00e9cialement messire le fr\u00e8re Soleil, par qui tu nous donnes le jour la lumi\u00e8re ; il est beau, rayonnant d\u2019une grande splendeur, et de toi, le Tr\u00e8s-Haut, il nous offre le symbole. ... Lou\u00e9 sois-tu, mon Seigneur, pour s\u0153ur Eau, qui est tr\u00e8s utile et tr\u00e8s humble, pr\u00e9cieuse et chaste. ... Lou\u00e9 sois-tu, mon Seigneur, pour s\u0153ur notre m\u00e8re la Terre qui nous porte et nous nourrit, qui produit la diversit\u00e9 des fruits avec les fleurs diapr\u00e9es et les herbes. ... Louez et b\u00e9nissez mon Seigneur, rendez-lui gr\u00e2ce et servez-le en toute humilit\u00e9. (S. Fran\u00e7ois d\u2019Assise, cant.)</p> <p>345 Le Sabbat \u2013 fin de l\u2019\u0153uvre des\"six jours\". Le texte sacr\u00e9 dit que\"Dieu conclut au septi\u00e8me jour l\u2019ouvrage qu\u2019Il avait fait\"et qu\u2019ainsi\"le ciel et la terre furent achev\u00e9s\", et que Dieu, au septi\u00e8me jour,\"ch\u00f4ma\"et qu\u2019Il sanctifia et b\u00e9nit ce jour (Gn 2, 1-3). Ces paroles inspir\u00e9es sont riches en enseignements salutaires:</p> <p>346 Dans la cr\u00e9ation Dieu a pos\u00e9 un fondement et des lois qui demeurent stables (cf. He 4, 3-4), sur lesquels le croyant pourra s\u2019appuyer avec confiance, et qui lui seront le signe et le gage de la fid\u00e9lit\u00e9 in\u00e9branlable de l\u2019alliance de Dieu (cf. Jr 31, 35-37 ; 33, 19-26). De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019homme devra rester fid\u00e8le \u00e0 ce fondement et respecter les lois que le Cr\u00e9ateur y a inscrites.</p> <p>347 La cr\u00e9ation est faite en vue du Sabbat et donc du culte et de l\u2019adoration de Dieu. Le culte est inscrit dans l\u2019ordre de la cr\u00e9ation (cf. Gn 1, 14).\"Ne rien pr\u00e9f\u00e9rer au culte de Dieu\", dit la r\u00e8gle de S. Beno\u00eet (reg. 43, 3), indiquant ainsi le juste ordre des pr\u00e9occupations humaines.</p> <p>348 Le Sabbat est au c\u0153ur de la loi d\u2019Isra\u00ebl. Garder les commandements, c\u2019est correspondre \u00e0 la sagesse et \u00e0 la volont\u00e9 de Dieu exprim\u00e9es dans son \u0153uvre de cr\u00e9ation.</p> <p>349 Le huiti\u00e8me jour. Mais pour nous, un jour nouveau s\u2019est lev\u00e9: le jour de la R\u00e9surrection du Christ. Le septi\u00e8me jour ach\u00e8ve la premi\u00e8re cr\u00e9ation. Le huiti\u00e8me jour commence la nouvelle cr\u00e9ation. Ainsi, l\u2019\u0153uvre de la cr\u00e9ation culmine en l\u2019\u0153uvre plus grande de la r\u00e9demption. La premi\u00e8re cr\u00e9ation trouve son sens et son sommet dansla nouvelle cr\u00e9ation dans le Christ, dont la splendeur d\u00e9passe celle de la premi\u00e8re (cf. MR, Vigile Pascale 24: pri\u00e8re apr\u00e8s la premi\u00e8re lecture).</p> <p>En bref</p> <p>350 Les anges sont des cr\u00e9atures spirituelles qui glorifient Dieu sans cesse et qui servent ses desseins salvifiques envers les autres cr\u00e9atures:\"Les anges concourent \u00e0 tout ce qui est bon pour nous\"(S. Thomas d\u2019A., s. th. 1, 114, 3, ad 3).</p> <p>351 Les anges entourent le Christ, leur Seigneur. Ils le servent particuli\u00e8rement dans l\u2019accomplissement de sa mission salvifique envers les hommes.</p> <p>352 L\u2019\u00c9glise v\u00e9n\u00e8re les anges qui l\u2019aident dans son p\u00e8lerinage terrestre. et qui prot\u00e8gent tout \u00eatre humain.</p> <p>353 Dieu a voulu la diversit\u00e9 de ses cr\u00e9atures et leur bont\u00e9 propre, leur interd\u00e9pendance et leur ordre. Il a destin\u00e9 toutes les cr\u00e9atures mat\u00e9rielles au bien du genre humain. L\u2019homme, et toute la cr\u00e9ation \u00e0 travers lui, est destin\u00e9 \u00e0 la gloire de Dieu.</p> <p>354 Respecter les lois inscrites dans la cr\u00e9ation et les rapports qui d\u00e9rivent de la nature des choses, est un principe de sagesse et un fondement de la morale.</p>"},{"location":"CEC-1/#paragraphe-6-lhomme","title":"Paragraphe 6: L\u2019homme","text":"<p>355 \"Dieu cr\u00e9a l\u2019homme \u00e0 son image, \u00e0 l\u2019image de Dieu il le cr\u00e9a, homme et femme il les cr\u00e9a\"(Gn 1, 27). L\u2019homme tient une place unique dans la cr\u00e9ation: il est\"\u00e0 l\u2019image de Dieu\"(I) ; dans sa propre nature il unit le monde spirituel et le monde mat\u00e9riel (II) ; il est cr\u00e9\u00e9\"homme et femme\"(III) ; Dieu l\u2019a \u00e9tabli dans son amiti\u00e9 (IV).</p>"},{"location":"CEC-1/#ia-limage-de-dieu","title":"I.\"A l\u2019image de Dieu\"","text":"<p>356 De toutes les cr\u00e9atures visibles, seul l\u2019homme est\"capable de conna\u00eetre et d\u2019aimer son Cr\u00e9ateur\"(GS 12, \u00a7 3) ; il est\"la seule cr\u00e9ature sur terre que Dieu a voulue pour elle-m\u00eame\"(GS 24, \u00a7 3) ;lui seul est appel\u00e9 \u00e0 partager, par la connaissance et l\u2019amour, la vie de Dieu. C\u2019est \u00e0 cette fin qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, et c\u2019est l\u00e0 la raison fondamentale de sa dignit\u00e9:</p> <p>Quelle raison T\u2019a fait constituer l\u2019homme en si grande dignit\u00e9 ? L\u2019amour inestimable par lequel Tu as regard\u00e9 en Toi-m\u00eame Ta cr\u00e9ature, et Tu T\u2019es \u00e9pris d\u2019elle ; car c\u2019est par amour que Tu l\u2019as cr\u00e9\u00e9e, c\u2019est par amour que Tu lui as donn\u00e9 un \u00eatre capable de go\u00fbter Ton Bien \u00e9ternel (Ste. Catherine de Sienne, dial. 4, 13: ed. G. Cavallini [Roma 1995] p. 43).</p> <p>357 Parce qu\u2019il est \u00e0 l\u2019image de Dieu l\u2019individu humain a la dignit\u00e9 de personne: il n\u2019est pas seulement quelque chose, mais quelqu\u2019un. Il est capable de se conna\u00eetre, de se poss\u00e9der et de librement se donner et entrer en communion avec d\u2019autres personnes, et il est appel\u00e9, par gr\u00e2ce, \u00e0 une alliance avec son Cr\u00e9ateur, \u00e0 Lui offrir une r\u00e9ponse de foi et d\u2019amour que nul autre ne peut donner \u00e0 sa place.</p> <p>358 Dieu a tout cr\u00e9\u00e9 pour l\u2019homme (cf. GS 12, \u00a7 1 ; 24, \u00a7 3 ; 39, \u00a7 1), mais l\u2019homme a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour servir et aimer Dieu et pour Lui offrir toute la cr\u00e9ation:</p> <p>Quel est donc l\u2019\u00eatre qui va venir \u00e0 l\u2019existence entour\u00e9 d\u2019une telle consid\u00e9ration ? C\u2019est l\u2019homme, grande et admirable figure vivante, plus pr\u00e9cieux aux yeux de Dieu que la cr\u00e9ation toute enti\u00e8re: c\u2019est l\u2019homme, c\u2019est pour lui qu\u2019existent le ciel et la terre et la mer et la totalit\u00e9 de la cr\u00e9ation, et c\u2019est \u00e0 son salut que Dieu a attach\u00e9 tant d\u2019importance qu\u2019il n\u2019a m\u00eame pas \u00e9pargn\u00e9 son Fils unique pour lui. Car Dieu n\u2019a pas eu de cesse de tout mettre en \u0153uvre pour faire monter l\u2019homme jusqu\u2019\u00e0 lui et le faire asseoir \u00e0 sa droite (S. Jean Chrysostome, serm. in Gen. 2, 1: PG 54, 587D-588A).</p> <p>359 \"En r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est seulement dans le myst\u00e8re du Verbe incarn\u00e9 que s\u2019\u00e9claire v\u00e9ritablement le myst\u00e8re de l\u2019homme\"(GS 22, \u00a7 1):</p> <p>Saint Paul nous apprend que deux hommes sont \u00e0 l\u2019origine du genre humain: Adam et le Christ ... Le premier Adam, dit-il, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 comme un \u00eatre humain qui a re\u00e7u la vie ; le dernier est un \u00eatre spirituel qui donne la vie. Le premier a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le dernier, de qui il a re\u00e7u l\u2019\u00e2me qui le fait vivre ... Le second Adam a \u00e9tabli son image dans le premier Adam alors qu\u2019il le modelait. De l\u00e0 vient qu\u2019il en a endoss\u00e9 le r\u00f4le et re\u00e7u le nom, afin de ne pas laisser perdre ce qu\u2019il avait fait \u00e0 son image. Premier Adam, dernier Adam: le premier a commenc\u00e9, le dernier ne finira pas. Car le dernier est v\u00e9ritablement le premier, comme il l\u2019a dit lui-m\u00eame:\"Je suis le Premier et le Dernier\"(S. Pierre Chrysologue, serm. 117, 1-2: PL 52, 520B).</p> <p>360 Gr\u00e2ce \u00e0 la communaut\u00e9 d\u2019origine le genre humain forme une unit\u00e9. Car Dieu\"a fait sortir d\u2019une souche unique toute la descendance des hommes\"(Ac 17, 26 ; cf. Tb 8, 6):</p> <p>Merveilleuse vision qui nous fait contempler le genre humain dans l\u2019unit\u00e9 de son origine en Dieu (...) ; dans l\u2019unit\u00e9 de sa nature, compos\u00e9e pareillement chez tous d\u2019un corps mat\u00e9riel et d\u2019une \u00e2me spirituelle ; dans l\u2019unit\u00e9 de sa fin imm\u00e9diate et de sa mission dans le monde ; dans l\u2019unit\u00e9 de son habitation: la terre, des biens de laquelle tous les hommes, par droit de nature, peuvent user pour soutenir et d\u00e9velopper la vie ; unit\u00e9 de sa fin surnaturelle: Dieu m\u00eame, \u00e0 qui tous doivent tendre ; dans l\u2019unit\u00e9 des moyens pour atteindre cette fin ; (...) dans l\u2019unit\u00e9 de son rachat op\u00e9r\u00e9 pour tous par le Christ (Pie XII, enc.\"Summi pontificatus\"; cf. NA 1).</p> <p>361 \"Cette loi de solidarit\u00e9 humaine et de charit\u00e9\"(Ibid.), sans exclure la riche vari\u00e9t\u00e9 des personnes, des cultures et des peuples, nous assure que tous les hommes sont vraiment fr\u00e8res.</p>"},{"location":"CEC-1/#iiun-de-corps-et-dame","title":"II.\"Un de corps et d\u2019\u00e2me\"","text":"<p>362 La personne humaine, cr\u00e9\u00e9e \u00e0 l\u2019image de Dieu, est un \u00eatre \u00e0 la fois corporel et spirituel. Le r\u00e9cit biblique exprime cette r\u00e9alit\u00e9 avec un langage symbolique, lorsqu\u2019il affirme que\"Dieu modela l\u2019homme avec la glaise du sol ; il insuffla dans ses narines une haleine de vie et l\u2019homme devint un \u00eatre vivant\"(Gn 2, 7). L\u2019homme tout entier est donc voulu par Dieu.</p> <p>363 Souvent, le terme \u00e2me d\u00e9signe dans l\u2019\u00c9criture Sainte la vie humaine (cf. Mt 16, 25-26 ; Jn 15, 13) ou toute la personne humaine (cf. Ac 2, 41). Mais il d\u00e9signe aussi ce qu\u2019il y a de plus intime en l\u2019homme (cf. Mt 26, 38 ; Jn 12, 27) et de plus grande valeur en lui (cf. Mt 10, 28 ; 2 M 6, 30), ce par quoi il est plus particuli\u00e8rement image de Dieu:\"\u00e2me\"signifie le principe spirituel en l\u2019homme.</p> <p>364 Le corps de l\u2019homme participe \u00e0 la dignit\u00e9 de l\u2019\"image de Dieu\": il est corps humain pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu\u2019il est anim\u00e9 par l\u2019\u00e2me spirituelle, et c\u2019est la personne humaine toute enti\u00e8re qui est destin\u00e9e \u00e0 devenir, dans le Corps du Christ, le Temple de l\u2019Esprit (cf. 1 Co 6, 19-20 ; 15, 44-45):</p> <p>Corps et \u00e2me, mais vraiment un, l\u2019homme, dans sa condition corporelle, rassemble en lui-m\u00eame les \u00e9l\u00e9ments du monde mat\u00e9riel qui trouvent ainsi, en lui, leur sommet, et peuvent librement louer leur Cr\u00e9ateur. Il est donc interdit \u00e0 l\u2019homme de d\u00e9daigner la vie corporelle. Mais au contraire il doit estimer et respecter son corps qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Dieu et qui doit ressusciter au dernier jour (GS 14, \u00a7 1).</p> <p>365 L\u2019unit\u00e9 de l\u2019\u00e2me et du corps est si profonde que l\u2019on doit consid\u00e9rer l\u2019\u00e2me comme la\"forme\"du corps (cf. Cc. Vienne en 1312: DS 902) ; c\u2019est-\u00e0-dire, c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e2me spirituelle que le corps constitu\u00e9 de mati\u00e8re est un corps humain et vivant ; l\u2019esprit et la mati\u00e8re, dans l\u2019homme, ne sont pas deux natures unies, mais leur union forme une unique nature.</p> <p>366 L\u2019\u00c9glise enseigne que chaque \u00e2me spirituelle est imm\u00e9diatement cr\u00e9\u00e9e par Dieu (cf. Pie XII, enc.\"Humani generis\", 1950: DS 3896 ; SPF 8) \u2013 elle n\u2019est pas\"produite\"par les parents \u2013 ; elle nous apprend aussi qu\u2019elle est immortelle (cf. Cc. Latran V en 1513: DS 1440): elle ne p\u00e9rit pas lors de sa s\u00e9paration du corps dans la mort, et s\u2019unira de nouveau au corps lors de la r\u00e9surrection finale.</p> <p>367 Parfois il se trouve que l\u2019\u00e2me soit distingu\u00e9e de l\u2019esprit. Ainsi S. Paul prie pour que notre\"\u00eatre tout entier, l\u2019esprit, l\u2019\u00e2me et le corps\"soit gard\u00e9 sans reproche \u00e0 l\u2019Av\u00e8nement du Seigneur (1 Th 5, 23). L\u2019\u00c9glise enseigne que cette distinction n\u2019introduit pas une dualit\u00e9 dans l\u2019\u00e2me (Cc. Constantinople IV en 870: DS 657).\"Esprit\"signifie que l\u2019homme est ordonn\u00e9 d\u00e8s sa cr\u00e9ation \u00e0 sa fin surnaturelle (Cc. Vatican I: DS 3005 ; cf. GS 22, \u00a7 5), et que son \u00e2me est capable d\u2019\u00eatre sur\u00e9lev\u00e9e gratuitement \u00e0 la communion avec Dieu (cf. Pie XII, Enc.\"Humani generis\", 1950: DS 3891).</p> <p>368 La tradition spirituelle de l\u2019\u00c9glise insiste aussi sur le c\u0153ur, au sens biblique de\"fond de l\u2019\u00eatre\"(Jr 31, 33) o\u00f9 la personne se d\u00e9cide ou non pour Dieu (cf. Dt 6, 5 ; 29, 3 ; Is 29, 13 ; Ez 36, 26 ; Mt 6, 21 ; Lc 8, 15 ; Rm 5, 5).</p>"},{"location":"CEC-1/#iiihomme-et-femme-il-les-crea","title":"III.\"Homme et femme il les cr\u00e9a\"","text":""},{"location":"CEC-1/#egalite-et-difference-voulues-par-dieu","title":"\u00c9galit\u00e9 et diff\u00e9rence voulues par Dieu","text":"<p>369 L\u2019homme et la femme sont cr\u00e9\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire ils sont voulus par Dieu: dans une parfaite \u00e9galit\u00e9 en tant que personnes humaines, d\u2019une part, et d\u2019autre part dans leur \u00eatre respectif d\u2019homme et de femme.\"\u00catre homme\",\"\u00eatre femme\"est une r\u00e9alit\u00e9 bonne et voulue par Dieu: l\u2019homme et la femme ont une dignit\u00e9 inamissible qui leur vient imm\u00e9diatement de Dieu leur cr\u00e9ateur (cf. Gn 2, 7. 22). L\u2019homme et la femme sont, avec une m\u00eame dignit\u00e9,\"\u00e0 l\u2019image de Dieu\". Dans leur\"\u00eatre-homme\"et leur\"\u00eatre-femme\", ils refl\u00e8tent la sagesse et la bont\u00e9 du Cr\u00e9ateur.</p> <p>370 Dieu n\u2019est aucunement \u00e0 l\u2019image de l\u2019homme. Il n\u2019est ni homme ni femme. Dieu est pur esprit en lequel il n\u2019y a pas place pour la diff\u00e9rence des sexes. Mais les\"perfections\"de l\u2019homme et de la femme refl\u00e8tent quelque chose de l\u2019infinie perfection de Dieu: celles d\u2019une m\u00e8re (cf. Is 49, 14-15 ; 66, 13 ; Ps 130, 2-3) et celles d\u2019un p\u00e8re et \u00e9poux (cf. Os 11, 1-4 ; Jr 3, 4-19).</p>"},{"location":"CEC-1/#lun-pour-lautreune-unite-a-deux","title":"\"L\u2019un pour l\u2019autre\"\u2013\"une unit\u00e9 \u00e0 deux\"","text":"<p>371 Cr\u00e9\u00e9s ensemble, l\u2019homme et la femme sont voulus par Dieu l\u2019un pour l\u2019autre. La Parole de Dieu nous le fait entendre par divers traits du texte sacr\u00e9.\"Il n\u2019est pas bon que l\u2019homme soit seul. Il faut que je lui fasse une aide qui lui soit assortie\"(Gn 2, 18). Aucun des animaux ne peut \u00eatre ce\"vis-\u00e0-vis\"de l\u2019homme (Gn 2, 19-20). La femme que Dieu\"fa\u00e7onne\"de la c\u00f4te tir\u00e9e de l\u2019homme et qu\u2019il am\u00e8ne \u00e0 l\u2019homme, provoque de la part de l\u2019homme un cri d\u2019admiration, une exclamation d\u2019amour et de communion:\"C\u2019est l\u2019os de mes os et la chair de ma chair\"(Gn 2, 23). L\u2019homme d\u00e9couvre la femme comme un autre\"moi\", de la m\u00eame humanit\u00e9.</p> <p>372 L\u2019homme et la femme sont faits\"l\u2019un pour l\u2019autre\": non pas que Dieu ne les aurait faits qu\u2019\"\u00e0 moiti\u00e9\"et\"incomplets\"; Il les a cr\u00e9\u00e9s pour une communion de personnes, en laquelle chacun peut \u00eatre\"aide\"pour l\u2019autre parce qu\u2019ils sont \u00e0 la fois \u00e9gaux en tant que personnes (\"os de mes os...\") et compl\u00e9mentaires en tant que masculin et f\u00e9minin (MD 7). Dans le mariage, Dieu les unit de mani\u00e8re que, en formant\"une seule chair\"(Gn 2, 24), ils puissent transmettre la vie humaine:\"Soyez f\u00e9conds, multipliez, emplissez la terre\"(Gn 1, 28). En transmettant \u00e0 leur descendants la vie humaine, l\u2019homme et la femme comme \u00e9poux et parents, coop\u00e8rent d\u2019une fa\u00e7on unique \u00e0 l\u2019\u0153uvre du Cr\u00e9ateur (cf. GS 50, \u00a7 1).</p> <p>373 Dans le dessein de Dieu, l\u2019homme et la femme ont la vocation de\"soumettre\"la terre (cf. Gn 1, 28) comme\"intendants\"de Dieu. Cette souverainet\u00e9 ne doit pas \u00eatre une domination arbitraire et destructrice. A l\u2019image du Cr\u00e9ateur\"qui aime tout ce qui existe\"(Sg 11, 24), l\u2019homme et la femme sont appel\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 la Providence divine envers les autres cr\u00e9atures. De l\u00e0, leur responsabilit\u00e9 pour le monde que Dieu leur a confi\u00e9.</p>"},{"location":"CEC-1/#iv-lhomme-au-paradis","title":"IV. L\u2019homme au Paradis","text":"<p>374 Le premier homme n\u2019a pas seulement \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 bon, mais il a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 dans une amiti\u00e9 avec son Cr\u00e9ateur et une harmonie avec lui-m\u00eame et avec la cr\u00e9ation autour de lui telles qu\u2019elles ne seront d\u00e9pass\u00e9es que par la gloire de la nouvelle cr\u00e9ation dans le Christ.</p> <p>375 L\u2019\u00c9glise, en interpr\u00e9tant de mani\u00e8re authentique le symbolisme du langage biblique \u00e0 la lumi\u00e8re du Nouveau Testament et de la Tradition, enseigne que nos premiers parents Adam et Eve ont \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 dans un \u00e9tat\"de saintet\u00e9 et de justice originelle\"(Cc. Trente: DS 1511). Cette gr\u00e2ce de la saintet\u00e9 originelle \u00e9tait une\"participation \u00e0 la vie divine\"(LG 2).</p> <p>376 Par le rayonnement de cette gr\u00e2ce toutes les dimensions de la vie de l\u2019homme \u00e9taient confort\u00e9es. Tant qu\u2019il demeurait dans l\u2019intimit\u00e9 divine, l\u2019homme ne devait ni mourir (cf. Gn 2, 17 ; 3, 19), ni souffrir (cf. Gn 3, 16). L\u2019harmonie int\u00e9rieure de la personne humaine, l\u2019harmonie entre l\u2019homme et la femme (cf. Gn 2, 25), enfin l\u2019harmonie entre le premier couple et toute la cr\u00e9ation constituait l\u2019\u00e9tat appel\u00e9\"justice originelle\".</p> <p>377 La\"ma\u00eetrise\"du monde que Dieu avait accord\u00e9e \u00e0 l\u2019homme d\u00e8s le d\u00e9but, se r\u00e9alisait avant tout chez l\u2019homme lui-m\u00eame comme ma\u00eetrise de soi. L\u2019homme \u00e9tait intact et ordonn\u00e9 dans tout son \u00eatre, parce que libre de la triple concupiscence (cf. 1 Jn 2, 16) qui le soumet aux plaisirs des sens, \u00e0 la convoitise des biens terrestres et \u00e0 l\u2019affirmation de soi contre les imp\u00e9ratifs de la raison.</p> <p>378 Le signe de la familiarit\u00e9 avec Dieu, c\u2019est que Dieu le place dans le jardin (cf. Gn 2, 8). Il y vit\"pour cultiver le sol et le garder\"(Gn 2, 15): le travail n\u2019est pas une peine (cf. Gn 3, 17-19), mais la collaboration de l\u2019homme et de la femme avec Dieu dans le perfectionnement de la cr\u00e9ation visible.</p> <p>379 C\u2019est toute cette harmonie de la justice originelle, pr\u00e9vue pour l\u2019homme par le dessein de Dieu, qui sera perdu par le p\u00e9ch\u00e9 de nos premiers parents.</p> <p>En bref</p> <p>380 \"Dieu, Tu as fait l\u2019homme \u00e0 ton image et tu lui as confi\u00e9 l\u2019univers, afin qu\u2019en Te servant, toi, son Cr\u00e9ateur, il r\u00e8gne sur la cr\u00e9ation\"(MR, pri\u00e8re eucharistique IV, 118).</p> <p>381 L\u2019homme est pr\u00e9destin\u00e9 \u00e0 reproduire l\u2019image du Fils de Dieu fait homme \u2013\"image du Dieu invisible\"(Col 1, 15) \u2013 afin que le Christ soit le premier-n\u00e9 d\u2019une multitude de fr\u00e8res et de s\u0153urs (cf. Ep 1, 3-6 ; Rm 8, 29).</p> <p>382 L\u2019homme est\"un de corps et d\u2019\u00e2me\"(GS 14, \u00a7 1). La doctrine de la foi affirme que l\u2019\u00e2me spirituelle et immortelle est cr\u00e9\u00e9e imm\u00e9diatement par Dieu.</p> <p>383 \"Dieu n\u2019a pas cr\u00e9\u00e9 l\u2019homme solitaire: d\u00e8s l\u2019origine, \u2018il les cr\u00e9a homme et femme\u2019 (Gn 1, 27) ; leur soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9alise la premi\u00e8re forme de communion entre personnes\"(GS 12, \u00a7 4).</p> <p>384 La r\u00e9v\u00e9lation nous fait conna\u00eetre l\u2019\u00e9tat de saintet\u00e9 et de justice originelles de l\u2019homme et de la femme avant le p\u00e9ch\u00e9: de leur amiti\u00e9 avec Dieu d\u00e9coulait la f\u00e9licit\u00e9 de leur existence au paradis.</p>"},{"location":"CEC-1/#paragraphe-7-la-chute","title":"Paragraphe 7: La chute","text":"<p>385 Dieu est infiniment bon et toutes ses \u0153uvres sont bonnes. Cependant, personne n\u2019\u00e9chappe \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience de la souffrance, des maux dans la nature \u2013 qui apparaissent comme li\u00e9s aux limites propres des cr\u00e9atures \u2013, et surtout \u00e0 la question du mal moral. D\u2019o\u00f9 vient le mal ?\"Je cherchais d\u2019o\u00f9 vient le mal et je ne trouvais pas de solution\"dit S. Augustin (conf. 7, 7, 11), et sa propre qu\u00eate douloureuse ne trouvera d\u2019issue que dans sa conversion au Dieu vivant. Car\"le myst\u00e8re de l\u2019iniquit\u00e9\"(2 Th 2, 7) ne s\u2019\u00e9claire qu\u2019\u00e0 la lumi\u00e8re du myst\u00e8re de la pi\u00e9t\u00e9 (cf. 1 Tm 3, 16). La r\u00e9v\u00e9lation de l\u2019amour divin dans le Christ a manifest\u00e9 \u00e0 la fois l\u2019\u00e9tendue du mal et la surabondance de la gr\u00e2ce (cf. Rm 5, 20). Nous devons donc consid\u00e9rer la question de l\u2019origine du mal en fixant le regard de notre foi sur Celui qui, seul, en est le Vainqueur (cf. Lc 11, 21-22 ; Jn 16, 11 ; 1 Jn 3, 8).</p>"},{"location":"CEC-1/#i-la-ou-le-peche-a-abonde-la-grace-a-surabonde","title":"I. La o\u00f9 le p\u00e9ch\u00e9 a abond\u00e9, la gr\u00e2ce a surabond\u00e9","text":""},{"location":"CEC-1/#la-realite-du-peche","title":"La r\u00e9alit\u00e9 du p\u00e9ch\u00e9","text":"<p>386 Le p\u00e9ch\u00e9 est pr\u00e9sent dans l\u2019histoire de l\u2019homme: il serait vain de tenter de l\u2019ignorer ou de donner \u00e0 cette obscure r\u00e9alit\u00e9 d\u2019autres noms. Pour essayer de comprendre ce qu\u2019est le p\u00e9ch\u00e9, il faut d\u2019abord reconna\u00eetre le lien profond de l\u2019homme avec Dieu, car en dehors de ce rapport, le mal du p\u00e9ch\u00e9 n\u2019est pas d\u00e9masqu\u00e9 dans sa v\u00e9ritable identit\u00e9 de refus et d\u2019opposition face \u00e0 Dieu, tout en continuant \u00e0 peser sur la vie de l\u2019homme et sur l\u2019histoire.</p> <p>387 La r\u00e9alit\u00e9 du p\u00e9ch\u00e9, et plus particuli\u00e8rement du p\u00e9ch\u00e9 des origines, ne s\u2019\u00e9claire qu\u2019\u00e0 la lumi\u00e8re de la R\u00e9v\u00e9lation divine. Sans la connaissance qu\u2019elle nous donne de Dieu on ne peut clairement reconna\u00eetre le p\u00e9ch\u00e9, et on est tent\u00e9 de l\u2019expliquer uniquement comme un d\u00e9faut de croissance, comme une faiblesse psychologique, une erreur, la cons\u00e9quence n\u00e9cessaire d\u2019une structure sociale inad\u00e9quate, etc. C\u2019est seulement dans la connaissance du dessein de Dieu sur l\u2019homme que l\u2019on comprend que le p\u00e9ch\u00e9 est un abus de la libert\u00e9 que Dieu donne aux personnes cr\u00e9\u00e9es pour qu\u2019elles puissent l\u2019aimer et s\u2019aimer mutuellement.</p>"},{"location":"CEC-1/#le-peche-originel-une-verite-essentielle-de-la-foi","title":"Le p\u00e9ch\u00e9 originel \u2013 une v\u00e9rit\u00e9 essentielle de la foi","text":"<p>388 Avec la progression de la R\u00e9v\u00e9lation est \u00e9clair\u00e9e aussi la r\u00e9alit\u00e9 du p\u00e9ch\u00e9. Bien que le Peuple de Dieu de l\u2019Ancien Testament ait connu d\u2019une certaine mani\u00e8re la condition humaine \u00e0 la lumi\u00e8re de l\u2019histoire de la chute narr\u00e9e dans la Gen\u00e8se, il ne pouvait pas atteindre la signification ultime de cette histoire, qui se manifeste seulement \u00e0 la lumi\u00e8re de la Mort et de la R\u00e9surrection de J\u00e9sus-Christ (cf. Rm 5, 12-21). Il faut conna\u00eetre le Christ comme source de la gr\u00e2ce pour conna\u00eetre Adam comme source du p\u00e9ch\u00e9. C\u2019est l\u2019Esprit-Paraclet, envoy\u00e9 par le Christ ressuscit\u00e9, qui est venu\"confondre le monde en mati\u00e8re de p\u00e9ch\u00e9\"(Jn 16, 8) en r\u00e9v\u00e9lant Celui qui en est le R\u00e9dempteur.</p> <p>389 La doctrine du p\u00e9ch\u00e9 originel est pour ainsi dire\"le revers\"de la Bonne Nouvelle que J\u00e9sus est le Sauveur de tous les hommes, que tous ont besoin du salut et que le salut est offert \u00e0 tous gr\u00e2ce au Christ. L\u2019\u00c9glise qui a le sens du Christ (cf. 1 Co 2, 16) sait bien qu\u2019on ne peut pas toucher \u00e0 la r\u00e9v\u00e9lation du p\u00e9ch\u00e9 originel sans porter atteinte au myst\u00e8re du Christ.</p>"},{"location":"CEC-1/#pour-lire-le-recit-de-la-chute","title":"Pour lire le r\u00e9cit de la chute","text":"<p>390 Le r\u00e9cit de la chute (Gn 3) utilise un langage imag\u00e9, mais il affirme un \u00e9v\u00e9nement primordial, un fait qui a eu lieu au commencement de l\u2019histoire de l\u2019homme (cf. GS 13, \u00a7 1). La R\u00e9v\u00e9lation nous donne la certitude de foi que toute l\u2019histoire humaine est marqu\u00e9e par la faute originelle librement commise par nos premiers parents (cf. Cc. Trente: DS 1513 ; Pie XII: DS 3897 ; Paul VI, discours 11 juillet 1966).</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-la-chute-des-anges","title":"II. La chute des anges","text":"<p>391 Derri\u00e8re le choix d\u00e9sob\u00e9issant de nos premiers parents il y a une voix s\u00e9ductrice, oppos\u00e9e \u00e0 Dieu (cf. Gn 3, 4-5) qui, par envie, les fait tomber dans la mort (cf. Sg 2, 24). L\u2019\u00c9criture et la Tradition de l\u2019\u00c9glise voient en cet \u00eatre un ange d\u00e9chu, appel\u00e9 Satan ou diable (cf. Jn 8, 44 ; Ap 12, 9). L\u2019\u00c9glise enseigne qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 d\u2019abord un ange bon, fait par Dieu.\"Le diable et les autres d\u00e9mons ont certes \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par Dieu naturellement bons, mais c\u2019est eux qui se sont rendus mauvais\"(Cc. Latran IV en 1215: DS 800).</p> <p>392 L\u2019\u00c9criture parle d\u2019un p\u00e9ch\u00e9 de ces anges (cf. 2 P 2, 4). Cette\"chute\"consiste dans le choix libre de ces esprits cr\u00e9\u00e9s, qui ont radicalement et irr\u00e9vocablement refus\u00e9 Dieu et son R\u00e8gne. Nous trouvons un reflet de cette r\u00e9bellion dans les paroles du tentateur \u00e0 nos premiers parents:\"Vous deviendrez comme Dieu\"(Gn 3, 5). Le diable est\"p\u00e9cheur d\u00e8s l\u2019origine\"(1 Jn 3, 8),\"p\u00e8re du mensonge\"(Jn 8, 44).</p> <p>393 C\u2019est le caract\u00e8re irr\u00e9vocable de leur choix, et non un d\u00e9faut de l\u2019infinie mis\u00e9ricorde divine, qui fait que le p\u00e9ch\u00e9 des anges ne peut \u00eatre pardonn\u00e9.\"Il n\u2019y a pas de repentir pour eux apr\u00e8s la chute, comme il n\u2019y a pas de repentir pour les hommes apr\u00e8s la mort\"(S. Jean Damasc\u00e8ne, f. o. 2, 4: PG 94, 877C).</p> <p>394 L\u2019\u00c9criture atteste l\u2019influence n\u00e9faste de celui que J\u00e9sus appelle\"l\u2019homicide d\u00e8s l\u2019origine\"(Jn 8, 44), et qui a m\u00eame tent\u00e9 de d\u00e9tourner J\u00e9sus de la mission re\u00e7ue du P\u00e8re (cf. Mt 4, 1-11).\"C\u2019est pour d\u00e9truire les \u0153uvres du diable que le Fils de Dieu est apparu\"(1 Jn 3, 8). La plus grave en cons\u00e9quences de ces \u0153uvres a \u00e9t\u00e9 la s\u00e9duction mensong\u00e8re qui a induit l\u2019homme \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir \u00e0 Dieu.</p> <p>395 La puissance de Satan n\u2019est cependant pas infinie. Il n\u2019est qu\u2019une cr\u00e9ature, puissante du fait qu\u2019il est pur esprit, mais toujours une cr\u00e9ature: il ne peut emp\u00eacher l\u2019\u00e9dification du R\u00e8gne de Dieu. Quoique Satan agisse dans le monde par haine contre Dieu et son Royaume en J\u00e9sus-Christ, et quoique son action cause de graves dommages \u2013 de nature spirituelle et indirectement m\u00eame de nature physique \u2013 pour chaque homme et pour la soci\u00e9t\u00e9, cette action est permise par la divine Providence qui avec force et douceur dirige l\u2019histoire de l\u2019homme et du monde. La permission divine de l\u2019activit\u00e9 diabolique est un grand myst\u00e8re, mais\"nous savons que Dieu fait tout concourir au bien de ceux qui l\u2019aiment\"(Rm 8, 28).</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-le-peche-originel","title":"III. Le p\u00e9ch\u00e9 originel","text":""},{"location":"CEC-1/#lepreuve-de-la-liberte","title":"L\u2019\u00e9preuve de la libert\u00e9","text":"<p>396 Dieu a cr\u00e9\u00e9 l\u2019homme \u00e0 son image et l\u2019a constitu\u00e9 dans son amiti\u00e9. Cr\u00e9ature spirituelle, l\u2019homme ne peut vivre cette amiti\u00e9 que sur le mode de la libre soumission \u00e0 Dieu. C\u2019est ce qu\u2019exprime la d\u00e9fense faite \u00e0 l\u2019homme de manger de l\u2019arbre de la connaissance du bien et du mal,\"car du jour o\u00f9 tu en mangeras, tu mourras\"(Gn 2, 17).\"L\u2019arbre de la connaissance du bien et du mal\"(Gn 2, 17) \u00e9voque symboliquement la limite infranchissable que l\u2019homme, en tant que cr\u00e9ature, doit librement reconna\u00eetre et respecter avec confiance. L\u2019homme d\u00e9pend du Cr\u00e9ateur, il est soumis aux lois de la cr\u00e9ation et aux normes morales qui r\u00e8glent l\u2019usage de la libert\u00e9.</p>"},{"location":"CEC-1/#le-premier-peche-de-lhomme","title":"Le premier p\u00e9ch\u00e9 de l\u2019homme","text":"<p>397 L\u2019homme, tent\u00e9 par le diable, a laiss\u00e9 mourir dans son c\u0153ur la confiance envers son cr\u00e9ateur (cf. Gn 3, 1-11) et, en abusant de sa libert\u00e9, a d\u00e9sob\u00e9i au commandement de Dieu. C\u2019est en cela qu\u2019a consist\u00e9 le premier p\u00e9ch\u00e9 de l\u2019homme (cf. Rm 5, 19). Tout p\u00e9ch\u00e9, par la suite, sera une d\u00e9sob\u00e9issance \u00e0 Dieu et un manque de confiance en sa bont\u00e9.</p> <p>398 Dans ce p\u00e9ch\u00e9, l\u2019homme s\u2019est pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 lui-m\u00eame \u00e0 Dieu, et par l\u00e0 m\u00eame, il a m\u00e9pris\u00e9 Dieu: il a fait choix de soi-m\u00eame contre Dieu, contre les exigences de son \u00e9tat de cr\u00e9ature et d\u00e8s lors contre son propre bien. Constitu\u00e9 dans un \u00e9tat de saintet\u00e9, l\u2019homme \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre pleinement\"divinis\u00e9\"par Dieu dans la gloire. Par la s\u00e9duction du diable, il a voulu\"\u00eatre comme Dieu\"(cf. Gn 3, 5), mais\"sans Dieu, et avant Dieu, et non pas selon Dieu\"(S. Maxime le Confesseur, ambig.: PG 91, 1156C).</p> <p>399 L\u2019\u00c9criture montre les cons\u00e9quences dramatiques de cette premi\u00e8re d\u00e9sob\u00e9issance. Adam et Eve perdent imm\u00e9diatement la gr\u00e2ce de la saintet\u00e9 originelle (cf. Rm 3, 23). Ils ont peur de ce Dieu (cf. Gn 3, 9-10) dont ils ont con\u00e7u une fausse image, celle d\u2019un Dieu jaloux de ses pr\u00e9rogatives (cf. Gn 3, 5).</p> <p>400 L\u2019harmonie dans laquelle ils \u00e9taient, \u00e9tablie gr\u00e2ce \u00e0 la justice originelle, est d\u00e9truite ; la ma\u00eetrise des facult\u00e9s spirituelles de l\u2019\u00e2me sur le corps est bris\u00e9e (cf. Gn 3, 7) ; l\u2019union de l\u2019homme et de la femme est soumise \u00e0 des tensions (cf. Gn 3, 11-13) ; leurs rapports seront marqu\u00e9s par la convoitise et la domination (cf. Gn 3, 16). L\u2019harmonie avec la cr\u00e9ation est rompue: la cr\u00e9ation visible est devenue pour l\u2019homme \u00e9trang\u00e8re et hostile (cf. Gn 3, 17. 19). A cause de l\u2019homme, la cr\u00e9ation est soumise\"\u00e0 la servitude de la corruption\"(Rm 8, 20). Enfin, la cons\u00e9quence explicitement annonc\u00e9e pour le cas de la d\u00e9sob\u00e9issance (cf. Gn 2, 17) se r\u00e9alisera: l\u2019homme\"retournera \u00e0 la poussi\u00e8re de laquelle il est form\u00e9\"(Gn 3, 19). La mort fait son entr\u00e9e dans l\u2019histoire de l\u2019humanit\u00e9 (cf. Rm 5, 12).</p> <p>401 Depuis ce premier p\u00e9ch\u00e9, une v\u00e9ritable\"invasion\"du p\u00e9ch\u00e9 inonde le monde: le fratricide commis par Ca\u00efn sur Abel (cf. Gn 4, 3-15) ; la corruption universelle \u00e0 la suite du p\u00e9ch\u00e9 (cf. Gn 6, 5. 12 ; Rm 1, 18-32) ; de m\u00eame, dans l\u2019histoire d\u2019Isra\u00ebl, le p\u00e9ch\u00e9 se manifeste fr\u00e9quemment, surtout comme une infid\u00e9lit\u00e9 au Dieu de l\u2019alliance et comme transgression de la Loi de Mo\u00efse ; apr\u00e8s la R\u00e9demption du Christ aussi, parmi les chr\u00e9tiens, le p\u00e9ch\u00e9 se manifeste de nombreuses mani\u00e8res (cf. 1 Co 1-6 ; Ap 2-3). L\u2019\u00c9criture et la Tradition de l\u2019\u00c9glise ne cessent de rappeler la pr\u00e9sence et l\u2019universalit\u00e9 du p\u00e9ch\u00e9 dans l\u2019histoire de l\u2019homme:</p> <p>Ce que la r\u00e9v\u00e9lation divine nous d\u00e9couvre, notre propre exp\u00e9rience le confirme. Car l\u2019homme, s\u2019il regarde au-dedans de son c\u0153ur, se d\u00e9couvre \u00e9galement enclin au mal, submerg\u00e9 de multiples maux qui ne peuvent provenir de son Cr\u00e9ateur, qui est bon. Refusant souvent de reconna\u00eetre Dieu comme son principe, l\u2019homme a, par le fait m\u00eame, bris\u00e9 l\u2019ordre qui l\u2019orientait \u00e0 sa fin derni\u00e8re, et, en m\u00eame temps, il a rompu toute harmonie, soit par rapport \u00e0 lui-m\u00eame, soit par rapport aux autres hommes et \u00e0 toute la cr\u00e9ation (GS 13, \u00a7 1).</p>"},{"location":"CEC-1/#consequences-du-peche-dadam-pour-lhumanite","title":"Cons\u00e9quences du p\u00e9ch\u00e9 d\u2019Adam pour l\u2019humanit\u00e9","text":"<p>402 Tous les hommes sont impliqu\u00e9s dans le p\u00e9ch\u00e9 d\u2019Adam. S. Paul l\u2019affirme:\"Par la d\u00e9sob\u00e9issance d\u2019un seul homme, la multitude (c\u2019est-\u00e0-dire tous les hommes) a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e p\u00e9cheresse\"(Rm 5, 19):\"De m\u00eame que par un seul homme le p\u00e9ch\u00e9 est entr\u00e9 dans le monde et par le p\u00e9ch\u00e9 la mort, et qu\u2019ainsi la mort est pass\u00e9e en tous les hommes, du fait que tous ont p\u00e9ch\u00e9...\"(Rm 5, 12). A l\u2019universalit\u00e9 du p\u00e9ch\u00e9 et de la mort l\u2019ap\u00f4tre oppose l\u2019universalit\u00e9 du salut dans le Christ:\"Comme la faute d\u2019un seul a entra\u00een\u00e9 sur tous les hommes une condamnation, de m\u00eame l\u2019\u0153uvre de justice d\u2019un seul (celle du Christ) procure \u00e0 tous une justification qui donne la vie\"(Rm 5, 18).</p> <p>403 A la suite de S. Paul l\u2019\u00c9glise a toujours enseign\u00e9 que l\u2019immense mis\u00e8re qui opprime les hommes et leur inclination au mal et \u00e0 la mort ne sont pas compr\u00e9hensibles sans leur lien avec le p\u00e9ch\u00e9 d\u2019Adam et le fait qu\u2019il nous a transmis un p\u00e9ch\u00e9 dont nous naissons tous affect\u00e9s et qui est\"mort de l\u2019\u00e2me\"(cf. Cc. Trente: DS 1512). En raison de cette certitude de foi, l\u2019\u00c9glise donne le Bapt\u00eame pour la r\u00e9mission des p\u00e9ch\u00e9s m\u00eame aux petits enfants qui n\u2019ont pas commis de p\u00e9ch\u00e9 personnel (cf. Cc. Trente: DS 1514).</p> <p>404 Comment le p\u00e9ch\u00e9 d\u2019Adam est-il devenu le p\u00e9ch\u00e9 de tous ses descendants ? Tout le genre humain est en Adam\"comme l\u2019unique corps d\u2019un homme unique\"(S. Thomas d\u2019A., mal. 4, 1) Par cette\"unit\u00e9 du genre humain\"tous les hommes sont impliqu\u00e9s dans le p\u00e9ch\u00e9 d\u2019Adam, comme tous sont impliqu\u00e9s dans la justice du Christ. Cependant, la transmission du p\u00e9ch\u00e9 originel est un myst\u00e8re que nous ne pouvons pas comprendre pleinement. Mais nous savons par la R\u00e9v\u00e9lation qu\u2019Adam avait re\u00e7u la saintet\u00e9 et la justice originelles non pas pour lui seul, mais pour toute la nature humaine: en c\u00e9dant au tentateur, Adam et Eve commettent un p\u00e9ch\u00e9 personnel, mais ce p\u00e9ch\u00e9 affecte la nature humaine qu\u2019ils vont transmettre dans un \u00e9tat d\u00e9chu (cf. Cc. Trente: DS 1511-1512). C\u2019est un p\u00e9ch\u00e9 qui sera transmis par propagation \u00e0 toute l\u2019humanit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire par la transmission d\u2019une nature humaine priv\u00e9e de la saintet\u00e9 et de la justice originelles. Et c\u2019est pourquoi le p\u00e9ch\u00e9 originel est appel\u00e9\"p\u00e9ch\u00e9\"de fa\u00e7on analogique: c\u2019est un p\u00e9ch\u00e9\"contract\u00e9\"et non pas\"commis\", un \u00e9tat et non pas un acte.</p> <p>405 Quoique propre \u00e0 chacun (cf. Cc. Trente: DS 1513), le p\u00e9ch\u00e9 originel n\u2019a, en aucun descendant d\u2019Adam, un caract\u00e8re de faute personnelle. C\u2019est la privation de la saintet\u00e9 et de la justice originelles, mais la nature humaine n\u2019est pas totalement corrompue: elle est bless\u00e9e dans ses propres forces naturelles, soumise \u00e0 l\u2019ignorance, \u00e0 la souffrance et \u00e0 l\u2019empire de la mort, et inclin\u00e9e au p\u00e9ch\u00e9 (cette inclination au mal est appel\u00e9e\"concupiscence\"). Le Bapt\u00eame, en donnant la vie de la gr\u00e2ce du Christ, efface le p\u00e9ch\u00e9 originel et retourne l\u2019homme vers Dieu, mais les cons\u00e9quences pour la nature, affaiblie et inclin\u00e9e au mal, persistent dans l\u2019homme et l\u2019appellent au combat spirituel.</p> <p>406 La doctrine de l\u2019\u00c9glise sur la transmission du p\u00e9ch\u00e9 originel s\u2019est pr\u00e9cis\u00e9e surtout au cinqui\u00e8me si\u00e8cle, en particulier sous l\u2019impulsion de la r\u00e9flexion de S. Augustin contre le p\u00e9lagianisme, et au seizi\u00e8me si\u00e8cle, en opposition \u00e0 la R\u00e9forme protestante. P\u00e9lage tenait que l\u2019homme pouvait, par la force naturelle de sa volont\u00e9 libre, sans l\u2019aide n\u00e9cessaire de la gr\u00e2ce de Dieu, mener une vie moralement bonne ; il r\u00e9duisait ainsi l\u2019influence de la faute d\u2019Adam \u00e0 celle d\u2019un mauvais exemple. Les premiers r\u00e9formateurs protestants, au contraire, enseignaient que l\u2019homme \u00e9tait radicalement perverti et sa libert\u00e9 annul\u00e9e par le p\u00e9ch\u00e9 des origines ; ils identifiaient le p\u00e9ch\u00e9 h\u00e9rit\u00e9 par chaque homme avec la tendance au mal (concupiscentia), qui serait insurmontable. L\u2019\u00c9glise s\u2019est sp\u00e9cialement prononc\u00e9e sur le sens du donn\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 concernant le p\u00e9ch\u00e9 originel au deuxi\u00e8me Concile d\u2019Orange en 529 (cf. DS 371-372) et au Concile de Trente en 1546 (cf. DS 1510-1516).</p>"},{"location":"CEC-1/#un-dur-combat","title":"Un dur combat","text":"<p>407 La doctrine sur le p\u00e9ch\u00e9 originel \u2013 li\u00e9e \u00e0 celle de la R\u00e9demption par le Christ \u2013 donne un regard de discernement lucide sur la situation de l\u2019homme et de son agir dans le monde. Par le p\u00e9ch\u00e9 des premiers parents, le diable a acquis une certaine domination sur l\u2019homme, bien que ce dernier demeure libre. Le p\u00e9ch\u00e9 originel entra\u00eene\"la servitude sous le pouvoir de celui qui poss\u00e9dait l\u2019empire de la mort, c\u2019est-\u00e0-dire du diable\"(Cc. Trente: DS 1511 ; cf. He 2, 14). Ignorer que l\u2019homme a une nature bless\u00e9e, inclin\u00e9e au mal, donne lieu \u00e0 de graves erreurs dans le domaine de l\u2019\u00e9ducation, de la politique, de l\u2019action sociale (cf. CA 25) et des m\u0153urs.</p> <p>408 Les cons\u00e9quences du p\u00e9ch\u00e9 originel et de tous les p\u00e9ch\u00e9s personnels des hommes conf\u00e8rent au monde dans son ensemble une condition p\u00e9cheresse, qui peut \u00eatre d\u00e9sign\u00e9e par l\u2019expression de Saint Jean:\"le p\u00e9ch\u00e9 du monde\"(Jn 1, 29). Par cette expression on signifie aussi l\u2019influence n\u00e9gative qu\u2019exercent sur les personnes les situations communautaires et les structures sociales qui sont le fruit des p\u00e9ch\u00e9s des hommes (cf. RP 16).</p> <p>409 Cette situation dramatique du monde qui\"tout entier g\u00eet au pouvoir du mauvais\"(1 Jn 5, 19 ; cf. 1 P 5, 8) fait de la vie de l\u2019homme un combat:</p> <p>Un dur combat contre les puissances des t\u00e9n\u00e8bres passe \u00e0 travers toute l\u2019histoire des hommes ; commenc\u00e9 d\u00e8s les origines, il durera, le Seigneur nous l\u2019a dit, jusqu\u2019au dernier jour. Engag\u00e9 dans cette bataille, l\u2019homme doit sans cesse combattre pour s\u2019attacher au bien ; et non sans grands efforts, avec la gr\u00e2ce de Dieu, il parvient \u00e0 r\u00e9aliser son unit\u00e9 int\u00e9rieure (GS 37, \u00a7 2).</p>"},{"location":"CEC-1/#ivtu-ne-las-pas-abandonne-au-pouvoir-de-la-mort","title":"IV.\"Tu ne l\u2019as pas abandonn\u00e9 au pouvoir de la mort\"","text":"<p>410 Apr\u00e8s sa chute, l\u2019homme n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 par Dieu. Au contraire, Dieu l\u2019appelle (cf. Gn 3, 9) et lui annonce de fa\u00e7on myst\u00e9rieuse la victoire sur le mal et le rel\u00e8vement de sa chute (cf. Gn 3, 15). Ce passage de la Gen\u00e8se a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9\"Prot\u00e9vangile\", \u00e9tant la premi\u00e8re annonce du Messie r\u00e9dempteur, celle d\u2019un combat entre le serpent et la Femme et de la victoire finale d\u2019un descendant de celle-ci.</p> <p>411 La tradition chr\u00e9tienne voit dans ce passage une annonce du\"nouvel Adam\"(cf. 1 Co 15, 21-22. 45) qui, par son\"ob\u00e9issance jusqu\u2019\u00e0 la mort de la Croix\"(Ph 2, 8) r\u00e9pare en surabondance la d\u00e9sob\u00e9issance d\u2019Adam (cf. Rm 5, 19-20). Par ailleurs, de nombreux P\u00e8res et docteurs de l\u2019\u00c9glise voient dans la femme annonc\u00e9e dans le\"prot\u00e9vangile\"la m\u00e8re du Christ, Marie, comme\"nouvelle Eve\". Elle a \u00e9t\u00e9 celle qui, la premi\u00e8re et d\u2019une mani\u00e8re unique, a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la victoire sur le p\u00e9ch\u00e9 remport\u00e9e par le Christ: elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9e de toute souillure du p\u00e9ch\u00e9 originel (cf. Pie IX: DS 2803) et durant toute sa vie terrestre, par une gr\u00e2ce sp\u00e9ciale de Dieu, elle n\u2019a commis aucune sorte de p\u00e9ch\u00e9 (cf. Cc. Trente: DS 1573).</p> <p>412 Mais pourquoi Dieu n\u2019a-t-il pas emp\u00each\u00e9 le premier homme de p\u00e9cher ? S. L\u00e9on le Grand r\u00e9pond:\"La gr\u00e2ce ineffable du Christ nous a donn\u00e9 des biens meilleurs que ceux que l\u2019envie du d\u00e9mon nous avait \u00f4t\u00e9s\"(serm. 73, 4: PL 54, 396). Et S. Thomas d\u2019Aquin:\"Rien ne s\u2019oppose \u00e0 ce que la nature humaine ait \u00e9t\u00e9 destin\u00e9e \u00e0 une fin plus haute apr\u00e8s le p\u00e9ch\u00e9. Dieu permet, en effet, que les maux se fassent pour en tirer un plus grand bien. D\u2019o\u00f9 le mot de S. Paul: \u2018L\u00e0 o\u00f9 le p\u00e9ch\u00e9 a abond\u00e9, la gr\u00e2ce a surabond\u00e9\u2019 (Rm 5, 20). Et le chant de l\u2019\u2018Exultet\u2019: \u2018O heureuse faute qui a m\u00e9rit\u00e9 un tel et un si grand R\u00e9dempteur\u2019\"(S. Thomas d\u2019A., s. th. 3, 1, 3, ad 3 ; l\u2019Exsultet chante ces paroles de saint Thomas).</p> <p>En bref</p> <p>413 \"Dieu n\u2019a pas fait la mort, il ne se r\u00e9jouit pas de la perte des vivants (...). C\u2019est par l\u2019envie du diable que la mort est entr\u00e9e dans le monde\"(Sg 1, 13 ; 2, 24).</p> <p>414 Satan ou le diable et les autres d\u00e9mons sont des anges d\u00e9chus pour avoir librement refus\u00e9 de servir Dieu et son dessein. Leur choix contre Dieu est d\u00e9finitif. Ils tentent d\u2019associer l\u2019homme \u00e0 leur r\u00e9volte contre Dieu.</p> <p>415 \"\u00c9tabli par Dieu dans un \u00e9tat de saintet\u00e9, l\u2019homme s\u00e9duit par le Malin, d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019histoire, a abus\u00e9 de sa libert\u00e9, en se dressant contre Dieu et en d\u00e9sirant parvenir \u00e0 sa fin hors de Dieu\"(GS 13, \u00a7 1).</p> <p>416 Par son p\u00e9ch\u00e9, Adam, en tant que premier homme, a perdu la saintet\u00e9 et la justice originelles qu\u2019il avait re\u00e7ues de Dieu non seulement pour lui, mais pour tous les humains.</p> <p>417 A leur descendance, Adam et Eve ont transmis la nature humaine bless\u00e9e par leur premier p\u00e9ch\u00e9, donc priv\u00e9e de la saintet\u00e9 et la justice originelles. Cette privation est appel\u00e9e\"p\u00e9ch\u00e9 originel\".</p> <p>418 En cons\u00e9quence du p\u00e9ch\u00e9 originel, la nature humaine est affaiblie dans ses forces, soumise \u00e0 l\u2019ignorance, \u00e0 la souffrance et \u00e0 la domination de la mort, et inclin\u00e9e au p\u00e9ch\u00e9 (inclination appel\u00e9e\"concupiscence\").</p> <p>419 \"Nous tenons donc, avec le Concile de Trente, que le p\u00e9ch\u00e9 originel est transmis avec la nature humaine, \u2018non par imitation, mais par propagation\u2019, et qu\u2019il est ainsi \u2018propre \u00e0 chacun\u2019\"(SPF 16).</p> <p>420 La victoire sur le p\u00e9ch\u00e9 remport\u00e9e par le Christ nous a donn\u00e9 des biens meilleurs que ceux que le p\u00e9ch\u00e9 nous avait \u00f4t\u00e9s:\"La o\u00f9 le p\u00e9ch\u00e9 a abond\u00e9, la gr\u00e2ce a surabond\u00e9\"(Rm 5, 20).</p> <p>421 \"Pour la foi des chr\u00e9tiens, ce monde a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 et demeure conserv\u00e9 par l\u2019amour du cr\u00e9ateur ; il est tomb\u00e9, certes, sous l\u2019esclavage du p\u00e9ch\u00e9, mais le Christ, par la Croix et la R\u00e9surrection, a bris\u00e9 le pouvoir du Malin et l\u2019a lib\u00e9r\u00e9...\"(GS 2, \u00a7 2).</p>"},{"location":"CEC-1/#chapitre-2-je-crois-en-jesus-christ-le-fils-unique-de-dieu","title":"Chapitre 2: Je crois en J\u00e9sus-Christ, le Fils unique de Dieu","text":"<ul> <li>La Bonne Nouvelle: Dieu a envoy\u00e9 son Fils</li> </ul> <p>422 \"Mais quand vint la pl\u00e9nitude du temps, Dieu envoya son Fils, n\u00e9 d\u2019une femme, n\u00e9 sujet de la loi, afin de racheter les sujets de la loi, afin de nous conf\u00e9rer l\u2019adoption filiale\"(Ga 4, 4-5). Voici\"la Bonne Nouvelle touchant J\u00e9sus-Christ, Fils de Dieu\"(Mc 1, 1): Dieu a visit\u00e9 son peuple (cf. Lc 1, 68), il a accompli les promesses faites \u00e0 Abraham et \u00e0 sa descendance (cf. Lc 1, 55) ; il l\u2019a fait au-del\u00e0 de toute attente: Il a envoy\u00e9 son\"Fils bien-aim\u00e9\"(Mc 1, 11).</p> <p>423 Nous croyons et confessons que J\u00e9sus de Nazareth, n\u00e9 juif d\u2019une fille d\u2019Isra\u00ebl, \u00e0 Bethl\u00e9em, au temps du roi H\u00e9rode le Grand et de l\u2019empereur C\u00e9sar Auguste ; de son m\u00e9tier charpentier, mort crucifi\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem, sous le procureur Ponce Pilate, pendant le r\u00e8gne de l\u2019empereur Tib\u00e8re, est le Fils \u00e9ternel de Dieu fait homme, qu\u2019il est\"sorti de Dieu\"(Jn 13, 3),\"descendu du ciel\"(Jn 3, 13 ; 6, 33),\"venu dans la chair\"(1 Jn 4, 2), car\"le Verbe s\u2019est fait chair et il a habit\u00e9 parmi nous, et nous avons vu sa gloire, gloire qu\u2019il tient de son P\u00e8re comme Fils unique, plein de gr\u00e2ce et de v\u00e9rit\u00e9 (...). Oui, de sa pl\u00e9nitude nous avons tous re\u00e7u et gr\u00e2ce pour gr\u00e2ce\"(Jn 1, 14. 16).</p> <p>424 M\u00fbs par la gr\u00e2ce de l\u2019Esprit Saint et attir\u00e9s par le P\u00e8re nous croyons et nous confessons au sujet de J\u00e9sus:\"Tu es le Christ, le Fils du Dieu Vivant\"(Mt 16, 16). C\u2019est sur le roc de cette foi, confess\u00e9e par S. Pierre, que le Christ a b\u00e2ti son \u00c9glise (cf. Mt 16, 18 ; S. L\u00e9on le Grand, serm. 4, 3: PL 54, 151 ; 51, 1: PL 54, 309B ; 62, 2: PL 350C-351A ; 83, 3: PL 54, 432A).</p> <p>-\"Annoncer l\u2019insondable richesse du Christ\"(Ep 3, 8)</p> <p>425 La transmission de la foi chr\u00e9tienne, c\u2019est d\u2019abord l\u2019annonce de J\u00e9sus-Christ, pour conduire \u00e0 la foi en Lui. D\u00e8s le commencement, les premiers disciples ont br\u00fbl\u00e9 du d\u00e9sir d\u2019annoncer le Christ:\"Nous ne pouvons pas, quant \u00e0 nous, ne pas publier ce que nous avons vu et entendu\"(Ac 4, 20). Et ils invitent les hommes de tous les temps \u00e0 entrer dans la joie de leur communion avec le Christ:</p> <p>Ce que nous avons entendu, ce que nous avons vu de nos yeux, ce que nous avons contempl\u00e9, ce que nos mains ont touch\u00e9 du Verbe de vie ; \u2013 car la vie s\u2019est manifest\u00e9e: nous l\u2019avons vue, nous en rendons t\u00e9moignage et nous vous annon\u00e7ons cette Vie \u00e9ternelle, qui \u00e9tait aupr\u00e8s du P\u00e8re et qui nous est apparue ; \u2013 ce que nous avons vu et entendu, nous vous l\u2019annon\u00e7ons, afin que vous aussi vous soyez en communion avec nous. Quant \u00e0 notre communion, elle est avec le P\u00e8re et avec son Fils J\u00e9sus-Christ. Tout ceci, nous vous l\u2019\u00e9crivons pour que notre joie soit compl\u00e8te (1 Jn 1, 1-4).</p> <ul> <li>Au c\u0153ur de la cat\u00e9ch\u00e8se: le Christ</li> </ul> <p>426 \"Au c\u0153ur de la cat\u00e9ch\u00e8se nous trouvons essentiellement une Personne, celle de J\u00e9sus de Nazareth, Fils unique du P\u00e8re (...), qui a souffert et qui est mort pour nous et qui maintenant, ressuscit\u00e9, vit avec nous pour toujours (...). Cat\u00e9chiser (...), c\u2019est d\u00e9voiler dans la Personne du Christ tout le dessein \u00e9ternel de Dieu. C\u2019est chercher \u00e0 comprendre la signification des gestes et des paroles du Christ, des signes r\u00e9alis\u00e9s par lui\"(CT 5). Le but de la cat\u00e9ch\u00e8se:\"Mettre en communion avec J\u00e9sus-Christ: lui seul peut conduire \u00e0 l\u2019amour du P\u00e8re dans l\u2019Esprit et nous faire participer \u00e0 la vie de la Trinit\u00e9 Sainte\"(ibid.).</p> <p>427 \"Dans la cat\u00e9ch\u00e8se, c\u2019est le Christ, Verbe incarn\u00e9 et Fils de Dieu, qui est enseign\u00e9 \u2013 tout le reste l\u2019est en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 lui ; et seul le Christ enseigne, tout autre le fait dans la mesure o\u00f9 il est son porte-parole, permettant au Christ d\u2019enseigner par sa bouche (...). Tout cat\u00e9chiste devrait pouvoir s\u2019appliquer \u00e0 lui-m\u00eame la myst\u00e9rieuse parole de J\u00e9sus: \u2018Ma doctrine n\u2019est pas de moi, mais de celui qui m\u2019a envoy\u00e9\u2019 (Jn 7, 16)\"(ibid., 6).</p> <p>428 Celui qui est appel\u00e9 \u00e0\"enseigner le Christ\", doit donc d\u2019abord chercher\"ce gain sur\u00e9minent qu\u2019est la connaissance du Christ\"; il faut\"accepter de tout perdre (...) afin de gagner le Christ et d\u2019\u00eatre trouv\u00e9 en lui\", et de\"le conna\u00eetre, lui, avec la puissance de sa r\u00e9surrection et la communion \u00e0 ses souffrances, lui devenir conforme dans la mort, afin de parvenir si possible \u00e0 ressusciter d\u2019entre les morts\"(Ph 3, 8-11).</p> <p>429 C\u2019est de cette connaissance amoureuse du Christ que jaillit le d\u00e9sir de L\u2019annoncer, d\u2019\"\u00e9vang\u00e9liser\", et de conduire d\u2019autres au\"oui\"de la foi en J\u00e9sus-Christ. Mais en m\u00eame temps se fait sentir le besoin de toujours mieux conna\u00eetre cette foi. A cette fin, en suivant l\u2019ordre du Symbole de la foi, seront d\u2019abord pr\u00e9sent\u00e9s les principaux titres de J\u00e9sus: le Christ, le Fils de Dieu, le Seigneur (article 2). Le Symbole confesse ensuite les principaux myst\u00e8res de la vie du Christ: ceux de son Incarnation (article 3), ceux de sa P\u00e2que (articles 4 et 5), enfin ceux de sa glorification (articles 6 et 7).</p>"},{"location":"CEC-1/#article-2et-en-jesus-christ-son-fils-unique-notre-seigneur","title":"Article 2:\"Et en J\u00e9sus-Christ, son Fils unique, notre Seigneur\"","text":""},{"location":"CEC-1/#i-jesus","title":"I. J\u00e9sus","text":"<p>430 J\u00e9sus veut dire en h\u00e9breu:\"Dieu sauve\". Lors de l\u2019Annonciation, l\u2019ange Gabriel lui donne comme nom propre le nom de J\u00e9sus qui exprime \u00e0 la fois son identit\u00e9 et sa mission (cf. Lc 1, 31). Puisque\"Dieu seul peut remettre les p\u00e9ch\u00e9s\"(Mc 2, 7), c\u2019est lui qui, en J\u00e9sus, son Fils \u00e9ternel fait homme\"sauvera son peuple de ses p\u00e9ch\u00e9s\"(Mt 1, 21). En J\u00e9sus, Dieu r\u00e9capitule ainsi toute son histoire de salut en faveur des hommes.</p> <p>431 Dans l\u2019histoire du salut, Dieu ne s\u2019est pas content\u00e9 de d\u00e9livrer Isra\u00ebl de\"la maison de servitude\"(Dt 5, 6) en le faisant sortir d\u2019\u00c9gypte. Il le sauve encore de son p\u00e9ch\u00e9. Parce que le p\u00e9ch\u00e9 est toujours une offense faite \u00e0 Dieu (cf. Ps 51, 6), c\u2019est Lui seul qui peut l\u2019absoudre (cf. Ps 51, 12). C\u2019est pourquoi Isra\u00ebl, en prenant de plus en plus conscience de l\u2019universalit\u00e9 du p\u00e9ch\u00e9, ne pourra plus chercher le salut que dans l\u2019invocation du nom du Dieu R\u00e9dempteur (cf. Ps 79, 9).</p> <p>432 Le nom de J\u00e9sus signifie que le nom m\u00eame de Dieu est pr\u00e9sent en la personne de son Fils (cf. Ac 5, 41 ; 3 Jn 7) fait homme pour la r\u00e9demption universelle et d\u00e9finitive des p\u00e9ch\u00e9s. Il est le nom divin qui seul apporte le salut (cf. Jn 3, 5 ; Ac 2, 21) et il peut d\u00e9sormais \u00eatre invoqu\u00e9 de tous car il s\u2019est uni \u00e0 tous les hommes par l\u2019Incarnation (cf. Rm 10, 6-13) de telle sorte qu\u2019\"il n\u2019y a pas sous le ciel d\u2019autre nom donn\u00e9 aux hommes par lequel nous puissions \u00eatre sauv\u00e9s\"(Ac 4, 12 ; cf. Ac 9, 14 ; Jc 2, 7).</p> <p>433 Le nom du Dieu Sauveur \u00e9tait invoqu\u00e9 une seule fois par an par le grand pr\u00eatre pour l\u2019expiation des p\u00e9ch\u00e9s d\u2019Isra\u00ebl, quand il avait asperg\u00e9 le propitiatoire du Saint des Saints avec le sang du sacrifice (cf. Lv 16, 15-16 ; Si 50, 20 ; He 9, 7). Le propitiatoire \u00e9tait le lieu de la pr\u00e9sence de Dieu (cf. Ex 25, 22 ; Lv 16, 2 ; Nb 7, 89 ; He 9, 5). Quand S. Paul dit de J\u00e9sus que\"Dieu l\u2019a destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre propitiatoire par son propre sang\"(Rm 3, 25), il signifie que dans l\u2019humanit\u00e9 de celui-ci,\"c\u2019\u00e9tait Dieu qui dans le Christ se r\u00e9conciliait le monde\"(2 Co 5, 19).</p> <p>434 La R\u00e9surrection de J\u00e9sus glorifie le nom du Dieu Sauveur (cf. Jn 12, 28) car d\u00e9sormais, c\u2019est le nom de J\u00e9sus qui manifeste en pl\u00e9nitude la puissance supr\u00eame du\"nom au-dessus de tout nom\"(Ph 2, 9-10). Les esprits mauvais craignent son nom (cf. Ac 16, 16-18 ; 19, 13-16) et c\u2019est en son nom que les disciples de J\u00e9sus font des miracles (cf. Mc 16, 17), car tout ce qu\u2019ils demandent au P\u00e8re en son nom, celui-ci le leur accorde (Jn 15, 16).</p> <p>435 Le nom de J\u00e9sus est au c\u0153ur de la pri\u00e8re chr\u00e9tienne. Toutes les oraisons liturgiques se concluent par la formule\"par notre Seigneur J\u00e9sus-Christ\". Le\"Je vous salue, Marie\"culmine dans\"et J\u00e9sus, le fruit de tes entrailles, est b\u00e9ni\". La pri\u00e8re du c\u0153ur orientale appel\u00e9e\"pri\u00e8re \u00e0 J\u00e9sus\"dit:\"J\u00e9sus-Christ, Fils de Dieu, Seigneur prend piti\u00e9 de moi p\u00e9cheur\". De nombreux chr\u00e9tiens meurent en ayant, comme Ste Jeanne d\u2019Arc, le seul mot de\"J\u00e9sus\"aux l\u00e8vres (cf. P. Doncoeur et Y. Lanhers, La r\u00e9habilitation de Jeanne la Pucelle, p. 39. 45. 56).</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-christ","title":"II. Christ","text":"<p>436 Christ vient de la traduction grecque du terme h\u00e9breu\"Messie\"qui veut dire\"oint\". Il ne devient le nom propre de J\u00e9sus que parce que celui-ci accomplit parfaitement la mission divine qu\u2019il signifie. En effet en Isra\u00ebl \u00e9taient oints au nom de Dieu ceux qui lui \u00e9taient consacr\u00e9s pour une mission venant de lui. C\u2019\u00e9tait le cas des rois (cf. 1 S 9, 16 ; 10, 1 ; 16, 1. 12-13 ; 1 R 1, 39), des pr\u00eatres (cf. Ex 29, 7 ; Lv 8, 12) et, en de rares cas, des proph\u00e8tes (cf. 1 R 19, 16). Ce devait \u00eatre par excellence le cas du Messie que Dieu enverrait pour instaurer d\u00e9finitivement son Royaume (cf. Ps 2, 2 ; Ac 4, 26-27). Le Messie devait \u00eatre oint par l\u2019Esprit du Seigneur (cf. Is 11, 2) \u00e0 la fois comme roi et pr\u00eatre (cf. Za 4, 14 ; 6, 13) mais aussi comme proph\u00e8te (cf. Is 61, 1 ; Lc 4, 16-21). J\u00e9sus a accompli l\u2019esp\u00e9rance messianique d\u2019Isra\u00ebl dans sa triple fonction de pr\u00eatre, de proph\u00e8te et de roi .</p> <p>437 L\u2019ange a annonc\u00e9 aux bergers la naissance de J\u00e9sus comme celle du Messie promis \u00e0 Isra\u00ebl:\"Aujourd\u2019hui, dans la ville de David vous est n\u00e9 un Sauveur qui est le Christ Seigneur\"(Lc 2, 11). D\u00e8s l\u2019origine il est\"celui que le P\u00e8re a consacr\u00e9 et envoy\u00e9 dans le monde\"(Jn 10, 36), con\u00e7u comme\"saint\"(Lc 1, 35) dans le sein virginal de Marie. Joseph a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 par Dieu \u00e0\"prendre chez lui Marie son \u00e9pouse\"enceinte de\"ce qui a \u00e9t\u00e9 engendr\u00e9 en elle par l\u2019Esprit Saint\"(Mt 1, 21) afin que J\u00e9sus\"que l\u2019on appelle Christ\"naisse de l\u2019\u00e9pouse de Joseph dans la descendance messianique de David (Mt 1, 16 ; cf. Rm 1, 3 ; 2 Tm 2, 8 ; Ap 22, 16).</p> <p>438 La cons\u00e9cration messianique de J\u00e9sus manifeste sa mission divine.\"C\u2019est d\u2019ailleurs ce qu\u2019indique son nom lui-m\u00eame, car dans le nom de Christ est sous-entendu Celui qui a oint, Celui qui a \u00e9t\u00e9 oint et l\u2019Onction m\u00eame dont il a \u00e9t\u00e9 oint: Celui qui a oint, c\u2019est le P\u00e8re, Celui qui a \u00e9t\u00e9 oint, c\u2019est le Fils, et il l\u2019a \u00e9t\u00e9 dans l\u2019Esprit qui est l\u2019Onction\"(S. Ir\u00e9n\u00e9e, h\u00e6r. 3, 18, 3). Sa cons\u00e9cration messianique \u00e9ternelle s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e dans le temps de sa vie terrestre lors de son bapt\u00eame par Jean quand\"Dieu l\u2019a oint de l\u2019Esprit Saint et de puissance\"(Ac 10, 38)\"pour qu\u2019il f\u00fbt manifest\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl\"(Jn 1, 31) comme son Messie. Ses \u0153uvres et ses paroles le feront conna\u00eetre comme\"le saint de Dieu\"(Mc 1, 24 ; Jn 6, 69 ; Ac 3, 14).</p> <p>439 De nombreux juifs et m\u00eame certains pa\u00efens qui partageaient leur esp\u00e9rance ont reconnu en J\u00e9sus les traits fondamentaux du\"fils de David\"messianique promis par Dieu \u00e0 Isra\u00ebl (cf. Mt 2, 2 ; 9, 27 ; 12, 23 ; 15, 22 ; 20, 30 ; 21, 9. 15). J\u00e9sus a accept\u00e9 le titre de Messie auquel il avait droit (cf. Jn 4, 25-26 ; 11, 27), mais non sans r\u00e9serve parce que celui-ci \u00e9tait compris par une partie de ses contemporains selon une conception trop humaine (cf. Mt 22, 41-46), essentiellement politique (cf. Jn 6, 15 ; Lc 24, 21).</p> <p>440 J\u00e9sus a accueilli la profession de foi de Pierre qui le reconnaissait comme le Messie en annon\u00e7ant la passion prochaine du Fils de l\u2019Homme (cf. Mt 16, 16-23). Il a d\u00e9voil\u00e9 le contenu authentique de sa royaut\u00e9 messianique \u00e0 la fois dans l\u2019identit\u00e9 transcendante du Fils de l\u2019Homme\"qui est descendu du ciel\"(Jn 3, 13 ; cf. Jn 6, 62 ; Dn 7, 13) et dans sa mission r\u00e9demptrice comme Serviteur souffrant:\"Le Fils de l\u2019Homme n\u2019est pas venu pour \u00eatre servi mais pour servir et donner sa vie en ran\u00e7on pour la multitude\"(Mt 20, 28 ; cf. Is 53, 10-12). C\u2019est pourquoi le vrai sens de sa royaut\u00e9 n\u2019est manifest\u00e9 que du haut de la Croix (cf. Jn 19, 19-22 ; Lc 23, 39-43). C\u2019est seulement apr\u00e8s sa R\u00e9surrection que sa royaut\u00e9 messianique pourra \u00eatre proclam\u00e9e par Pierre devant le Peuple de Dieu:\"Que toute la maison d\u2019Isra\u00ebl le sache avec certitude: Dieu l\u2019a fait Seigneur et Christ, ce J\u00e9sus que vous, vous avez crucifi\u00e9\"(Ac 2, 36).</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-fils-unique-de-dieu","title":"III. Fils unique de Dieu","text":"<p>441 Fils de Dieu, dans l\u2019Ancien Testament, est un titre donn\u00e9 aux anges (cf. Dt 32, 8 ; Jb 1, 6), au peuple de l\u2019\u00c9lection (cf. Ex 4, 22 ; Os 11, 1 ; Jr 3, 19 ; Si 36, 11 ; Sg 18, 13), aux enfants d\u2019Isra\u00ebl (cf. Dt 14, 1 ; Os 2, 1) et \u00e0 leurs rois (cf. 2 S 7, 14 ; Ps 82, 6). Il signifie alors une filiation adoptive qui \u00e9tablit entre Dieu et sa cr\u00e9ature des relations d\u2019une intimit\u00e9 particuli\u00e8re. Quand le Roi-Messie promis est dit\"fils de Dieu\"(cf. 1 Ch 17, 13 ; Ps 2, 7), cela n\u2019implique pas n\u00e9cessairement, selon le sens litt\u00e9ral de ces textes, qu\u2019il soit plus qu\u2019humain. Ceux qui ont d\u00e9sign\u00e9 ainsi J\u00e9sus en tant que Messie d\u2019Isra\u00ebl (cf. Mt 27, 54) n\u2019ont peut-\u00eatre pas voulu dire davantage (cf. Lc 23, 47).</p> <p>442 Il n\u2019en va pas de m\u00eame pour Pierre quand il confesse J\u00e9sus comme\"le Christ, le Fils du Dieu vivant\"(Mt 16, 16) car celui-ci lui r\u00e9pond avec solennit\u00e9:\"Cette r\u00e9v\u00e9lation ne t\u2019est pas venue de la chair et du sang mais de mon P\u00e8re qui est dans les cieux\"(Mt 16, 17). Parall\u00e8lement Paul dira \u00e0 propos de sa conversion sur le chemin de Damas:\"Quand Celui qui d\u00e8s le sein maternel m\u2019a mis \u00e0 part et appel\u00e9 par sa gr\u00e2ce daigna r\u00e9v\u00e9ler en moi son Fils pour que je l\u2019annonce parmi les pa\u00efens...\"(Ga 1, 15-16).\"Aussit\u00f4t il se mit \u00e0 pr\u00eacher J\u00e9sus dans les synagogues, proclamant qu\u2019il est le Fils de Dieu\"(Ac 9, 20). Ce sera d\u00e8s le d\u00e9but (cf. 1 Th 1, 10) le centre de la foi apostolique (cf. Jn 20, 31) profess\u00e9e d\u2019abord par Pierre comme fondement de l\u2019\u00c9glise (cf. Mt 16, 18).</p> <p>443 Si Pierre a pu reconna\u00eetre le caract\u00e8re transcendant de la filiation divine de J\u00e9sus Messie, c\u2019est que celui-ci l\u2019a nettement laiss\u00e9 entendre. Devant le Sanh\u00e9drin, \u00e0 la demande de ses accusateurs:\"Tu es donc le Fils de Dieu\", J\u00e9sus a r\u00e9pondu:\"Vous le dites bien, je le suis\"(Lc 22, 70 ; cf. Mt 26, 64 ; Mc 14, 61). Bien avant d\u00e9j\u00e0, Il s\u2019est d\u00e9sign\u00e9 comme\"le Fils\"qui conna\u00eet le P\u00e8re (cf. Mt 11, 27 ; 21, 37-38), qui est distinct des\"serviteurs\"que Dieu a auparavant envoy\u00e9s \u00e0 son peuple (cf. Mt 21, 34-36), sup\u00e9rieur aux anges eux-m\u00eames (cf. Mt 24, 36). Il a distingu\u00e9 sa filiation de celle de ses disciples en ne disant jamais\"notre P\u00e8re\"(cf. Mt 5, 48 ; 6, 8 ; 7, 21 ; Lc 11, 13) sauf pour leur ordonner\"vous donc priez ainsi: Notre P\u00e8re\"(Mt 6, 9) ; et il a soulign\u00e9 cette distinction:\"Mon P\u00e8re et votre P\u00e8re\"(Jn 20, 17).</p> <p>444 Les \u00c9vangiles rapportent en deux moments solennels, le Bapt\u00eame et la transfiguration du Christ, la voix du P\u00e8re qui Le d\u00e9signe comme son\"Fils bien-aim\u00e9\"(cf. Mt 3, 17 ; 17, 5). J\u00e9sus se d\u00e9signe Lui-m\u00eame comme\"le Fils Unique de Dieu\"(Jn 3, 16) et affirme par ce titre sa pr\u00e9existence \u00e9ternelle (cf. Jn 10, 36). Il demande la foi\"au nom du Fils unique de Dieu\"(Jn 3, 18). Cette confession chr\u00e9tienne appara\u00eet d\u00e9j\u00e0 dans l\u2019exclamation du centurion face \u00e0 J\u00e9sus en croix:\"Vraiment cet homme \u00e9tait Fils de Dieu\"(Mc 15, 39). Dans le myst\u00e8re pascal seulement le croyant peut donner sa port\u00e9e ultime au titre de\"Fils de Dieu\".</p> <p>445 C\u2019est apr\u00e8s sa R\u00e9surrection que sa filiation divine appara\u00eet dans la puissance de son humanit\u00e9 glorifi\u00e9e:\"Selon l\u2019Esprit qui sanctifie, par sa R\u00e9surrection d\u2019entre les morts, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli comme Fils de Dieu dans sa puissance\"(Rm 1, 4 ; cf. Ac 13, 33). Les ap\u00f4tres pourront confesser:\"Nous avons vu sa gloire, gloire qu\u2019il tient de son P\u00e8re comme Fils unique, plein de gr\u00e2ce et de v\u00e9rit\u00e9\"(Jn 1, 14).</p>"},{"location":"CEC-1/#iv-seigneur","title":"IV. Seigneur","text":"<p>446 Dans la traduction grecque des livres de l\u2019Ancien Testament, le nom ineffable sous lequel Dieu s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 Mo\u00efse (cf. Ex 3, 14), YHWH, est rendu par Kyrios (\"Seigneur\"). Seigneur devient d\u00e8s lors le nom le plus habituel pour d\u00e9signer la divinit\u00e9 m\u00eame du Dieu d\u2019Isra\u00ebl. C\u2019est dans ce sens fort que le Nouveau Testament utilise le titre de\"Seigneur\"\u00e0 la fois pour le P\u00e8re, mais aussi, et c\u2019est l\u00e0 la nouveaut\u00e9, pour J\u00e9sus reconnu ainsi comme Dieu lui-m\u00eame (cf. 1 Co 2, 8).</p> <p>447 J\u00e9sus lui-m\u00eame s\u2019attribue de fa\u00e7on voil\u00e9e ce titre lorsqu\u2019il discute avec les Pharisiens sur le sens du Psaume 109 (cf. Mt 22, 41-46 ; cf. aussi Ac 2, 34-36 ; He 1, 13), mais aussi de mani\u00e8re explicite en s\u2019adressant \u00e0 ses ap\u00f4tres (cf. Jn 13, 13). Tout au long de sa vie publique ses gestes de domination sur la nature, sur les maladies, sur les d\u00e9mons, sur la mort et le p\u00e9ch\u00e9, d\u00e9montraient sa souverainet\u00e9 divine.</p> <p>448 Tr\u00e8s souvent, dans les \u00c9vangiles, des personnes s\u2019adressent \u00e0 J\u00e9sus en l\u2019appelant\"Seigneur\". Ce titre exprime le respect et la confiance de ceux qui s\u2019approchent de J\u00e9sus et qui attendent de lui secours et gu\u00e9rison (cf. Mt 8, 2 ; 14, 30 ; 15, 22 ; e.a.). Sous la motion de l\u2019Esprit Saint, il exprime la reconnaissance du myst\u00e8re divin de J\u00e9sus (cf. Lc 1, 43 ; 2, 11). Dans la rencontre avec J\u00e9sus ressuscit\u00e9, il devient adoration:\"Mon Seigneur et mon Dieu !\"(Jn 20, 28). Il prend alors une connotation d\u2019amour et d\u2019affection qui va rester le propre de la tradition chr\u00e9tienne:\"C\u2019est le Seigneur !\"(Jn 21, 7).</p> <p>449 En attribuant \u00e0 J\u00e9sus le titre divin de Seigneur, les premi\u00e8res confessions de foi de l\u2019\u00c9glise affirment, d\u00e8s l\u2019origine (cf. Ac 2, 34-36), que le pouvoir, l\u2019honneur et la gloire dus \u00e0 Dieu le P\u00e8re conviennent aussi \u00e0 J\u00e9sus (cf. Rm 9, 5 ; Tt 2, 13 ; Ap 5, 13) parce qu\u2019il est de\"condition divine\"(Ph 2, 6) et que le P\u00e8re a manifest\u00e9 cette souverainet\u00e9 de J\u00e9sus en le ressuscitant des morts et en l\u2019exaltant dans sa gloire (cf. Rm 10, 9 ; 1 Co 12, 3 ; Ph 2, 11).</p> <p>450 D\u00e8s le commencement de l\u2019histoire chr\u00e9tienne, l\u2019affirmation de la seigneurie de J\u00e9sus sur le monde et sur l\u2019histoire (cf. Ap 11, 15) signifie aussi la reconnaissance que l\u2019homme ne doit soumettre sa libert\u00e9 personnelle, de fa\u00e7on absolue, \u00e0 aucun pouvoir terrestre, mais seulement \u00e0 Dieu le P\u00e8re et au Seigneur J\u00e9sus-Christ: C\u00e9sar n\u2019est pas\"le Seigneur\"(cf. Mc 12, 17 ; Ac 5, 29).\"L\u2019\u00c9glise croit (...) que la cl\u00e9, le centre et la fin de toute histoire humaine se trouve en son Seigneur et Ma\u00eetre\"(GS 10, \u00a7 2 ; cf. 45, \u00a7 2).</p> <p>451 La pri\u00e8re chr\u00e9tienne est marqu\u00e9e par le titre\"Seigneur\", que ce soit l\u2019invitation \u00e0 la pri\u00e8re\"le Seigneur soit avec vous\", ou la conclusion de la pri\u00e8re\"par J\u00e9sus-Christ notre Seigneur\"ou encore le cri plein de confiance et d\u2019esp\u00e9rance:\"Maran atha\"(\"le Seigneur vient !\") ou\"Marana tha\"(\"Viens, Seigneur !\") (1 Co 16, 22):\"Amen, viens, Seigneur J\u00e9sus !\"(Ap 22, 20).</p> <p>En bref</p> <p>452 Le nom de J\u00e9sus signifie\"Dieu qui sauve\". L\u2019enfant n\u00e9 de la Vierge Marie est appel\u00e9\"J\u00e9sus\"\"car c\u2019est Lui qui sauvera son peuple de ses p\u00e9ch\u00e9s\"(Mt 1, 21):\"Il n\u2019y a pas sous le ciel d\u2019autre nom donn\u00e9 aux hommes par lequel il nous faille \u00eatre sauv\u00e9s\"(Ac 4, 12).</p> <p>453 Le nom de Christ signifie\"oint\",\"Messie\". J\u00e9sus est le Christ car\"Dieu L\u2019a oint de l\u2019Esprit Saint et de puissance\"(Ac 10, 38). Il \u00e9tait\"celui qui doit venir\"(Lc 7, 19), l\u2019objet de\"l\u2019esp\u00e9rance d\u2019Isra\u00ebl\"(Ac 28, 20).</p> <p>454 Le nom de Fils de Dieu signifie la relation unique et \u00e9ternelle de J\u00e9sus-Christ \u00e0 Dieu son P\u00e8re: Il est le Fils unique du P\u00e8re (cf. Jn 1, 14. 18 ; 3, 16. 18) et Dieu lui-m\u00eame (cf. Jn 1, 1). Croire que J\u00e9sus-Christ est le Fils de Dieu est n\u00e9cessaire pour \u00eatre chr\u00e9tien (cf. Ac 8, 37 ; 1 Jn 2, 23).</p> <p>455 Le nom de Seigneur signifie la souverainet\u00e9 divine. Confesser ou invoquer J\u00e9sus comme Seigneur, c\u2019est croire en sa divinit\u00e9.\"Nul ne peut dire \u2018J\u00e9sus est Seigneur\u2019 s\u2019il n\u2019est avec l\u2019Esprit Saint\"(1 Co 12, 3)</p>"},{"location":"CEC-1/#article-3jesus-christ-a-ete-concu-du-saint-esprit-il-est-ne-de-la-vierge-marie","title":"Article 3:\"J\u00e9sus-Christ a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u du Saint-Esprit, il est n\u00e9 de la Vierge Marie\"","text":""},{"location":"CEC-1/#paragraphe-1-le-fils-de-dieu-sest-fait-homme","title":"Paragraphe 1: Le fils de Dieu s\u2019est fait homme","text":""},{"location":"CEC-1/#i-pourquoi-le-verbe-sest-il-fait-chair","title":"I. Pourquoi le Verbe s\u2019est-il fait chair","text":"<p>456 Avec le Credo de Nic\u00e9e-Constantinople, nous r\u00e9pondons en confessant:\"Pour nous les hommes et pour notre salut Il descendit du ciel ; par l\u2019Esprit Saint, Il a pris chair de la Vierge Marie et s\u2019est fait homme\".</p> <p>457 Le Verbe s\u2019est fait chair pour nous sauver en nous r\u00e9conciliant avec Dieu:\"C\u2019est Dieu qui nous a aim\u00e9s et qui a envoy\u00e9 son Fils en victime de propitiation pour nos p\u00e9ch\u00e9s\"(1 Jn 4, 10).\"Le P\u00e8re a envoy\u00e9 son Fils, le sauveur du monde\"(1 Jn 4, 14).\"Celui-l\u00e0 a paru pour \u00f4ter les p\u00e9ch\u00e9s\"(1 Jn 3, 5):</p> <p>Malade, notre nature demandait \u00e0 \u00eatre gu\u00e9rie ; d\u00e9chue, \u00e0 \u00eatre relev\u00e9e ; morte, \u00e0 \u00eatre ressuscit\u00e9e. Nous avions perdu la possession du bien, il fallait nous la rendre. Enferm\u00e9s dans les t\u00e9n\u00e8bres, il fallait nous porter la lumi\u00e8re ; captifs, nous attendions un sauveur ; prisonniers, un secours ; esclaves, un lib\u00e9rateur. Ces raisons-l\u00e0 \u00e9taient-elles sans importance ? Ne m\u00e9ritaient-elles pas d\u2019\u00e9mouvoir Dieu au point de le faire descendre jusqu\u2019\u00e0 notre nature humaine pour la visiter, puisque l\u2019humanit\u00e9 se trouvait dans un \u00e9tat si mis\u00e9rable et si malheureux ? (S. Gr\u00e9goire de Nysse, or. catech. 15: PG 45, 48B).</p> <p>458 Le Verbe s\u2019est fait chair pour que nous connaissions ainsi l\u2019amour de Dieu:\"En ceci s\u2019est manifest\u00e9 l\u2019amour de Dieu pour nous: Dieu a envoy\u00e9 son Fils unique dans le monde afin que nous vivions par lui\"(1 Jn 4, 9).\"Car Dieu a tant aim\u00e9 le monde qu\u2019il a donn\u00e9 son Fils unique afin que quiconque croit en lui ne se perde pas, mais ait la vie \u00e9ternelle\"(Jn 3, 16).</p> <p>459 Le Verbe s\u2019est fait chair pour \u00eatre notre mod\u00e8le de saintet\u00e9:\"Prenez sur vous mon joug et apprenez de moi...\"(Mt 11, 29).\"Je suis la voie, la v\u00e9rit\u00e9 et la vie ; nul ne vient au P\u00e8re sans passer par moi\"(Jn 14, 6). Et le P\u00e8re, sur la montagne de la Transfiguration, ordonne:\"\u00c9coutez-le\"(Mc 9, 7 ; cf. Dt 6, 4-5). Il est en effet le mod\u00e8le des B\u00e9atitudes et la norme de la Loi nouvelle:\"Aimez-vous les uns les autres comme je vous ai aim\u00e9s\"(Jn 15, 12). Cet amour implique l\u2019offrande effective de soi-m\u00eame \u00e0 sa suite (cf. Mc 8, 34).</p> <p>460 Le Verbe s\u2019est fait chair pour nous rendre\"participants de la nature divine\"(2 P 1, 4):\"Car telle est la raison pour laquelle le Verbe s\u2019est fait homme, et le Fils de Dieu, Fils de l\u2019homme: c\u2019est pour que l\u2019homme, en entrant en communion avec le Verbe et en recevant ainsi la filiation divine, devienne fils de Dieu\"(S. Ir\u00e9n\u00e9e, h\u00e6r. 3, 19, 1).\"Car le Fils de Dieu s\u2019est fait homme pour nous faire Dieu\"(S. Athanase, inc. 54, 3: PG 25, 192B).\"Le Fils unique de Dieu, voulant que nous participions \u00e0 sa divinit\u00e9, assuma notre nature, afin que Lui, fait homme, fit les hommes Dieu\"(S. Thomas d\u2019A., opusc. 57 in festo Corp. Chr. 1).</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-lincarnation","title":"II. L\u2019Incarnation","text":"<p>461 Reprenant l\u2019expression de S. Jean (\"Le Verbe s\u2019est fait chair\": Jn 1, 14), l\u2019\u00c9glise appelle\"Incarnation\"le fait que le Fils de Dieu ait assum\u00e9 une nature humaine pour accomplir en elle notre salut. Dans une hymne attest\u00e9e par S. Paul, l\u2019\u00c9glise chante le myst\u00e8re de l\u2019Incarnation:</p> <p>\"Ayez entre vous les m\u00eames sentiments qui furent dans le Christ J\u00e9sus: Lui, de condition divine, ne retint pas jalousement le rang qui l\u2019\u00e9galait \u00e0 Dieu. Mais il s\u2019an\u00e9antit lui-m\u00eame prenant condition d\u2019esclave et devenant semblable aux hommes. S\u2019\u00e9tant comport\u00e9 comme un homme, il s\u2019humilia plus encore, ob\u00e9issant jusqu\u2019\u00e0 la mort, et la mort sur la Croix !\"(Ph 2, 5-8 ; cf. LH, cantique des V\u00eapres du samedi).</p> <p>462 L\u2019\u00e9p\u00eetre aux H\u00e9breux parle du m\u00eame myst\u00e8re:</p> <p>C\u2019est pourquoi, en entrant dans le monde, le Christ dit: Tu n\u2019as voulu ni sacrifice ni oblation ; mais tu m\u2019as fa\u00e7onn\u00e9 un corps. Tu n\u2019as agr\u00e9\u00e9 ni holocauste ni sacrifices pour les p\u00e9ch\u00e9s. Alors j\u2019ai dit: Voici, je viens (...) pour faire ta volont\u00e9 (He 10, 5-7, citant Ps 40, 7-9 LXX).</p> <p>463 La foi en l\u2019Incarnation v\u00e9ritable du Fils de Dieu est le signe distinctif de la foi chr\u00e9tienne:\"A ceci reconnaissez l\u2019esprit de Dieu: Tout esprit qui confesse J\u00e9sus-Christ venu dans la chair est de Dieu\"(1 Jn 4, 2). C\u2019est l\u00e0 la joyeuse conviction de l\u2019\u00c9glise d\u00e8s son commencement, lorsqu\u2019elle chante\"le grand myst\u00e8re de la pi\u00e9t\u00e9\":\"Il a \u00e9t\u00e9 manifest\u00e9 dans la chair\"(1 Tm 3, 16).</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-vrai-dieu-et-vrai-homme","title":"III. Vrai Dieu et vrai homme","text":"<p>464 L\u2019\u00e9v\u00e9nement unique et tout \u00e0 fait singulier de l\u2019Incarnation du Fils de Dieu ne signifie pas que J\u00e9sus-Christ soit en partie Dieu et en partie homme, ni qu\u2019il soit le r\u00e9sultat du m\u00e9lange confus entre le divin et l\u2019humain. Il s\u2019est fait vraiment homme en restant vraiment Dieu. J\u00e9sus-Christ est vrai Dieu et vrai homme. Cette v\u00e9rit\u00e9 de foi, l\u2019\u00c9glise a d\u00fb la d\u00e9fendre et la clarifier au cours des premiers si\u00e8cles face \u00e0 des h\u00e9r\u00e9sies qui la falsifiaient.</p> <p>465 Les premi\u00e8res h\u00e9r\u00e9sies ont moins ni\u00e9 la divinit\u00e9 du Christ que son humanit\u00e9 vraie (doc\u00e9tisme gnostique). D\u00e8s les temps apostolique la foi chr\u00e9tienne a insist\u00e9 sur la vraie incarnation du Fils de Dieu,\"venu dans la chair\"(cf. 1 Jn 4, 2-3 ; 2 Jn 7). Mais d\u00e8s le troisi\u00e8me si\u00e8cle, l\u2019\u00c9glise a d\u00fb affirmer contre Paul de Samosate, dans un Concile r\u00e9uni \u00e0 Antioche, que J\u00e9sus-Christ est Fils de Dieu par nature et non par adoption. Le premier Concile \u0153cum\u00e9nique de Nic\u00e9e, en 325, confessa dans son Credo que le Fils de Dieu est\"engendr\u00e9, non pas cr\u00e9\u00e9, de la m\u00eame substance (homousios \u2013 DS 125) que le P\u00e8re\"et condamna Arius qui affirmait que\"le Fils de Dieu est sorti du n\u00e9ant\"(DS 130) et qu\u2019il serait\"d\u2019une autre substance que le P\u00e8re\"(DS 126).</p> <p>466 L\u2019h\u00e9r\u00e9sie nestorienne voyait dans le Christ une personne humaine conjointe \u00e0 la personne divine du Fils de Dieu. Face \u00e0 elle S. Cyrille d\u2019Alexandrie et le troisi\u00e8me Concile \u0153cum\u00e9nique r\u00e9uni \u00e0 Eph\u00e8se en 431 ont confess\u00e9 que\"le Verbe, en s\u2019unissant dans sa personne une chair anim\u00e9e par une \u00e2me rationnelle, est devenu homme\"(DS 250). L\u2019humanit\u00e9 du Christ n\u2019a d\u2019autre sujet que la personne divine du Fils de Dieu qui l\u2019a assum\u00e9e et faite sienne d\u00e8s sa conception. Pour cela le Concile d\u2019Eph\u00e8se a proclam\u00e9 en 431 que Marie est devenue en toute v\u00e9rit\u00e9 M\u00e8re de Dieu par la conception humaine du Fils de Dieu dans son sein:\"M\u00e8re de Dieu, non parce que le Verbe de Dieu a tir\u00e9 d\u2019elle sa nature divine, mais parce que c\u2019est d\u2019elle qu\u2019il tient le corps sacr\u00e9 dot\u00e9 d\u2019une \u00e2me rationnelle, uni auquel en sa personne le Verbe est dit na\u00eetre selon la chair\"(DS 251).</p> <p>467 Les monophysites affirmaient que la nature humaine avait cess\u00e9 d\u2019exister comme telle dans le Christ en \u00e9tant assum\u00e9e par sa personne divine de Fils de Dieu. Confront\u00e9 \u00e0 cette h\u00e9r\u00e9sie, le quatri\u00e8me Concile \u0153cum\u00e9nique, \u00e0 Chalc\u00e9doine, a confess\u00e9 en 451:</p> <p>A la suite des saints P\u00e8res, nous enseignons unanimement \u00e0 confesser un seul et m\u00eame Fils, notre Seigneur J\u00e9sus-Christ, le m\u00eame parfait en divinit\u00e9 et parfait en humanit\u00e9, le m\u00eame vraiment Dieu et vraiment homme, compos\u00e9 d\u2019une \u00e2me rationnelle et d\u2019un corps, consubstantiel au P\u00e8re selon la divinit\u00e9, consubstantiel \u00e0 nous selon l\u2019humanit\u00e9,\"semblable \u00e0 nous en tout, \u00e0 l\u2019exception du p\u00e9ch\u00e9\"(He 4, 15) ; engendr\u00e9 du P\u00e8re avant tout les si\u00e8cles selon la divinit\u00e9, et en ces derniers jours, pour nous et pour notre salut, n\u00e9 de la Vierge Marie, M\u00e8re de Dieu, selon l\u2019humanit\u00e9.</p> <p>Un seul et m\u00eame Christ, Seigneur, Fils unique, que nous devons reconna\u00eetre en deux natures, sans confusion, sans changement, sans division, sans s\u00e9paration. La diff\u00e9rence des natures n\u2019est nullement supprim\u00e9e par leur union, mais plut\u00f4t les propri\u00e9t\u00e9s de chacune sont sauvegard\u00e9es et r\u00e9unies en une seule personne et une seule hypostase (DS 301-302).</p> <p>468 Apr\u00e8s le Concile de Chalc\u00e9doine, certains firent de la nature humaine du Christ une sorte de sujet personnel. Contre eux, le cinqui\u00e8me Concile \u0153cum\u00e9nique, \u00e0 Constantinople en 553, a confess\u00e9 \u00e0 propos du Christ:\"Il n\u2019y a qu\u2019une seule hypostase [ou personne], qui est notre Seigneur J\u00e9sus-Christ, un de la Trinit\u00e9\"(DS 424). Tout dans l\u2019humanit\u00e9 du Christ doit donc \u00eatre attribu\u00e9 \u00e0 sa personne divine comme \u00e0 son sujet propre (cf. d\u00e9j\u00e0 Cc. Eph\u00e8se: DS 255), non seulement les miracles mais aussi les souffrances (cf. DS 424) et m\u00eame la mort:\"Celui qui a \u00e9t\u00e9 crucifi\u00e9 dans la chair, notre Seigneur J\u00e9sus-Christ, est vrai Dieu, Seigneur de la gloire et Un de la sainte Trinit\u00e9\"(DS 432).</p> <p>469 L\u2019\u00c9glise confesse ainsi que J\u00e9sus est ins\u00e9parablement vrai Dieu et vrai homme. Il est vraiment le Fils de Dieu qui s\u2019est fait homme, notre fr\u00e8re, et cela sans cesserd\u2019\u00eatre Dieu, notre Seigneur:</p> <p>\"Il resta ce qu\u2019Il \u00e9tait, Il assuma ce qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas\", chante la liturgie romaine (LH, In Solemnitate Sanctae Dei Genetricis Mariae, antiphona ad\"Benedictus\"; cf. S. L\u00e9on le Grand, serm. 21, 2: PL 54, 192A). Et la liturgie de S. Jean Chrysostome proclame et chante:\"O Fils unique et Verbe de Dieu, \u00e9tant immortel, tu as daign\u00e9 pour notre salut t\u2019incarner de la sainte M\u00e8re de Dieu et toujours Vierge Marie, qui sans changement es devenu homme, et qui as \u00e9t\u00e9 crucifi\u00e9, O Christ Dieu, qui, par ta mort as \u00e9cras\u00e9 la mort, qui es Un de la Sainte Trinit\u00e9, glorifi\u00e9 avec le P\u00e8re et le Saint-Esprit, sauve-nous !\"(Tropaire\"O monoghenis\").</p>"},{"location":"CEC-1/#iv-comment-le-fils-de-dieu-est-il-homme","title":"IV. Comment le Fils de Dieu est-il homme ?","text":"<p>470 Parce que dans l\u2019union myst\u00e9rieuse de l\u2019Incarnation\"la nature humaine a \u00e9t\u00e9 assum\u00e9e, non absorb\u00e9e\"(GS 22, \u00a7 2), l\u2019\u00c9glise a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e au cours des si\u00e8cles \u00e0 confesser la pleine r\u00e9alit\u00e9 de l\u2019\u00e2me humaine, avec ses op\u00e9rations d\u2019intelligence et de volont\u00e9, et du corps humain du Christ. Mais parall\u00e8lement, elle a eu \u00e0 rappeler \u00e0 chaque fois que la nature humaine du Christ appartient en propre \u00e0 la personne divine du Fils de Dieu qui l\u2019a assum\u00e9e. Tout ce qu\u2019il est et ce qu\u2019il fait en elle rel\u00e8ve\"d\u2019Un de la Trinit\u00e9\". Le Fils de Dieu communique donc \u00e0 son humanit\u00e9 son propre mode d\u2019exister personnel dans la Trinit\u00e9. Ainsi, dans son \u00e2me comme dans son corps, le Christ exprime humainement les m\u0153urs divines de la Trinit\u00e9 (cf. Jn 14, 9-10):</p> <p>Le Fils de Dieu a travaill\u00e9 avec des mains d\u2019homme, il a pens\u00e9 avec une intelligence d\u2019homme, il a agi avec une volont\u00e9 d\u2019homme, il a aim\u00e9 avec un c\u0153ur d\u2019homme. N\u00e9 de la Vierge Marie, il est vraiment devenu l\u2019un de nous, en tout semblable \u00e0 nous, hormis le p\u00e9ch\u00e9 (GS 22, \u00a7 2).</p>"},{"location":"CEC-1/#lame-et-la-connaissance-humaine-du-christ","title":"L\u2019\u00e2me et la connaissance humaine du Christ","text":"<p>471 Apollinaire de Laodic\u00e9e affirmait que dans le Christ le Verbe avait remplac\u00e9 l\u2019\u00e2me ou l\u2019esprit. Contre cette erreur l\u2019\u00c9glise a confess\u00e9 que le Fils \u00e9ternel a assum\u00e9 aussi une \u00e2me raisonnable humaine (cf. DS 149).</p> <p>472 Cette \u00e2me humaine que le Fils de Dieu a assum\u00e9e est dou\u00e9e d\u2019une vraie connaissance humaine. En tant que telle celle-ci ne pouvait pas \u00eatre de soi illimit\u00e9e: elle \u00e9tait exerc\u00e9e dans les conditions historiques de son existence dans l\u2019espace et le temps. C\u2019est pourquoi le Fils de Dieu a pu vouloir en se faisant homme\"cro\u00eetre en sagesse, en taille et en gr\u00e2ce\"(Lc 2, 52) et de m\u00eame avoir \u00e0 s\u2019enqu\u00e9rir sur ce que dans la condition humaine on doit apprendre de mani\u00e8re exp\u00e9rimentale (cf. Mc 6, 38 ; Mc 8, 27 ; Jn 11, 34 ; etc.). Cela correspondait \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de son abaissement volontaire dans\"la condition d\u2019esclave\"(Ph 2,7).</p> <p>473 Mais en m\u00eame temps, cette connaissance vraiment humaine du Fils de Dieu exprimait la vie divine de sa personne (cf. S. Gr\u00e9goire le Grand, ep. 10, 39: DS 475: PL 77, 1097B).\"La nature humaine du Fils de Dieu, non par elle-m\u00eame mais par son union au Verbe, connaissait et manifestait en elle tout ce qui convient \u00e0 Dieu\"(S. Maxime le Confesseur, qu. dub. 66: PG 90, 840A). C\u2019est en premier le cas de la connaissance intime et imm\u00e9diate que le Fils de Dieu fait homme a de son P\u00e8re (cf. Mc 14, 36 ; Mt 11, 27 ; Jn 1, 18 ; 8, 55 ; etc.). Le Fils montrait aussi dans sa connaissance humaine la p\u00e9n\u00e9tration divine qu\u2019il avait des pens\u00e9es secr\u00e8tes du c\u0153ur des hommes (cf. Mc 2, 8 ; Jn 2, 25 ; 6, 61 ; etc.).</p> <p>474 De par son union \u00e0 la Sagesse divine en la personne du Verbe incarn\u00e9, la connaissance humaine du Christ jouissait en pl\u00e9nitude de la science des desseins \u00e9ternels qu\u2019il \u00e9tait venu r\u00e9v\u00e9ler (cf. Mc 8, 31 ; 9, 31 ; 10, 33-34 ; 14, 18-20. 26-30). Ce qu\u2019il reconna\u00eet ignorer dans ce domaine (cf. Mc 13, 32), il d\u00e9clare ailleurs n\u2019avoir pas mission de le r\u00e9v\u00e9ler (cf. Ac 1, 7).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-volonte-humaine-du-christ","title":"La volont\u00e9 humaine du Christ","text":"<p>475 De mani\u00e8re parall\u00e8le, l\u2019\u00c9glise a confess\u00e9 au sixi\u00e8me Concile \u0153cum\u00e9nique (Cc. Constantinople III en 681) que le Christ poss\u00e8de deux volont\u00e9s et deux op\u00e9rations naturelles, divines et humaines, non pas oppos\u00e9es, mais coop\u00e9rantes, de sorte que le Verbe fait chair a voulu humainement dans l\u2019ob\u00e9issance \u00e0 son P\u00e8re tout ce qu\u2019il a d\u00e9cid\u00e9 divinement avec le P\u00e8re et le Saint-Esprit pour notre salut (cf. DS 556-559). La volont\u00e9 humaine du Christ\"suit sa volont\u00e9 divine, sans \u00eatre en r\u00e9sistance ni en opposition vis-\u00e0-vis d\u2019elle, mais bien plut\u00f4t en \u00e9tant subordonn\u00e9e \u00e0 cette volont\u00e9 toute-puissante\"(DS 556).</p>"},{"location":"CEC-1/#le-vrai-corps-du-christ","title":"Le vrai corps du Christ","text":"<p>476 Puisque le Verbe s\u2019est fait chair en assumant une vraie humanit\u00e9, le corps du Christ \u00e9tait d\u00e9limit\u00e9 (cf. Cc. Latran en 649: DS 504). A cause de cela, le visage humain de J\u00e9sus peut \u00eatre\"d\u00e9peint\"(Ga 3, 2). Au sixi\u00e8me Concile \u0153cum\u00e9nique (Cc. Nic\u00e9e II en 787: DS 600-603) l\u2019\u00c9glise a reconnu comme l\u00e9gitime qu\u2019il soit repr\u00e9sent\u00e9 sur des images saintes.</p> <p>477 En m\u00eame temps l\u2019\u00c9glise a toujours reconnu que, dans le corps de J\u00e9sus,\"Dieu qui est par nature invisible est devenu visible \u00e0 nos yeux\"(MR, Pr\u00e9face de No\u00ebl). En effet, les particularit\u00e9s individuelles du corps du Christ expriment la personne divine du Fils de Dieu. Celui-ci a fait siens les traits de son corps humain au point que, d\u00e9peints sur une image sainte, ils peuvent \u00eatre v\u00e9n\u00e9r\u00e9s car le croyant qui v\u00e9n\u00e8re son image,\"v\u00e9n\u00e8re en elle la personne qui y est d\u00e9peinte\"(Cc. Nic\u00e9e II: DS 601).</p>"},{"location":"CEC-1/#le-cur-du-verbe-incarne","title":"Le C\u0153ur du Verbe incarn\u00e9","text":"<p>478 J\u00e9sus nous a tous et chacun connus et aim\u00e9s durant sa vie, son agonie et sa passion et il s\u2019est livr\u00e9 pour chacun de nous:\"Le Fils de Dieu m\u2019a aim\u00e9 et s\u2019est livr\u00e9 pour moi\"(Ga 2, 20). Il nous a tous aim\u00e9s d\u2019un c\u0153ur humain. Pour cette raison, le C\u0153ur sacr\u00e9 de J\u00e9sus, transperc\u00e9 par nos p\u00e9ch\u00e9s et pour notre salut (cf. Jn 19, 34),\"est consid\u00e9r\u00e9 comme le signe et le symbole \u00e9minents... de cet amour que le divin R\u00e9dempteur porte sans cesse au p\u00e8re \u00e9ternel et \u00e0 tous les hommes sans exception\"(Pie XII, Enc.\"Haurietis aquas\": DS 3924 ; cf. DS 3812).</p> <p>En bref</p> <p>479 Au temps \u00e9tabli par Dieu, le Fils unique du P\u00e8re, la Parole \u00e9ternelle, c\u2019est-\u00e0-dire le Verbe et l\u2019Image substantielle du P\u00e8re, s\u2019est incarn\u00e9: sans perdre la nature divine il a assum\u00e9 la nature humaine.</p> <p>480 J\u00e9sus-Christ est vrai Dieu et vrai homme, dans l\u2019unit\u00e9 de sa Personne divine ; pour cette raison il est l\u2019unique M\u00e9diateur entre Dieu et les hommes.</p> <p>481 J\u00e9sus-Christ poss\u00e8de deux natures, la divine et l\u2019humaine, non confondues, mais unies dans l\u2019unique Personne du Fils de Dieu.</p> <p>482 Le Christ, \u00e9tant vrai Dieu et vrai homme, a une intelligence et une volont\u00e9 humaines, parfaitement accord\u00e9es et soumises \u00e0 son intelligence et sa volont\u00e9 divines, qu\u2019il a en commun avec le P\u00e8re et le Saint-Esprit.</p> <p>483 L\u2019Incarnation est donc le myst\u00e8re de l\u2019admirable union de la nature divine et de la nature humaine dans l\u2019unique Personne du Verbe.</p>"},{"location":"CEC-1/#paragraphe-2-concu-du-saint-esprit-ne-de-la-vierge-marie","title":"Paragraphe 2:\"... con\u00e7u du Saint-Esprit, n\u00e9 de la Vierge Marie\"","text":""},{"location":"CEC-1/#i-concu-du-saint-esprit","title":"I. Con\u00e7u du Saint-Esprit","text":"<p>484 L\u2019Annonciation \u00e0 Marie inaugure la\"pl\u00e9nitude des temps\"(Ga 4, 4), c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019accomplissement des promesses et des pr\u00e9parations. Marie est invit\u00e9e \u00e0 concevoir Celui en qui habitera\"corporellement la pl\u00e9nitude de la divinit\u00e9\"(Col 2, 9). La r\u00e9ponse divine \u00e0 son\"comment cela se fera-t-il, puisque je ne connais point d\u2019homme ?\"(Lc 1, 34) est donn\u00e9e par la puissance de l\u2019Esprit:\"L\u2019Esprit Saint viendra sur toi\"(Lc 1, 35).</p> <p>485 La mission de l\u2019Esprit Saint est toujours conjointe et ordonn\u00e9e \u00e0 celle du Fils (cf. Jn 16, 14-15). L\u2019Esprit Saint est envoy\u00e9 pour sanctifier le sein de la Vierge Marie et la f\u00e9conder divinement, lui qui est\"le Seigneur qui donne la Vie\", en faisant qu\u2019elle con\u00e7oive le Fils \u00e9ternel du P\u00e8re dans une humanit\u00e9 tir\u00e9e de la sienne.</p> <p>486 Le Fils unique du P\u00e8re en \u00e9tant con\u00e7u comme homme dans le sein de la Vierge Marie est\"Christ\", c\u2019est-\u00e0-dire oint par l\u2019Esprit Saint (cf. Mt 1, 20 ; Lc 1, 35), d\u00e8s le d\u00e9but de son existence humaine, m\u00eame si sa manifestation n\u2019a lieu que progressivement: aux bergers (cf. Lc 2, 8-20), aux mages (cf. Mt 2, 1-12), \u00e0 Jean-Baptiste (cf. Jn 1, 31-34), aux disciples (cf. Jn 2, 11). Toute la vie de J\u00e9sus-Christ manifestera donc\"comment Dieu l\u2019a oint d\u2019Esprit et de puissance\"(Ac 10, 38).</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-ne-de-la-vierge-marie","title":"II. ... N\u00e9 de la Vierge Marie","text":"<p>487 Ce que la foi catholique croit au sujet de Marie se fonde sur ce qu\u2019elle croit au sujet du Christ, mais ce qu\u2019elle enseigne sur Marie \u00e9claire \u00e0 son tour sa foi au Christ.</p>"},{"location":"CEC-1/#la-predestination-de-marie","title":"La pr\u00e9destination de Marie","text":"<p>488 \"Dieu a envoy\u00e9 son Fils\"(Ga 4, 4), mais pour lui\"fa\u00e7onner un corps\"(cf. He 10, 5) il a voulu la libre coop\u00e9ration d\u2019une cr\u00e9ature. Pour cela, de toute \u00e9ternit\u00e9, Dieu a choisi, pour \u00eatre la M\u00e8re de Son Fils, une fille d\u2019Isra\u00ebl, une jeune juive de Nazareth en Galil\u00e9e,\"une vierge fianc\u00e9e \u00e0 un homme du nom de Joseph, de la maison de David, et le nom de la vierge \u00e9tait Marie\"(Lc 1, 26-27):</p> <p>Le P\u00e8re des mis\u00e9ricordes a voulu que l\u2019Incarnation f\u00fbt pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par une acceptation de la part de cette M\u00e8re pr\u00e9destin\u00e9e, en sorte que, une femme ayant contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019\u0153uvre de mort, de m\u00eame une femme contribu\u00e2t aussi \u00e0 la vie (LG 56 ; cf. 61).</p> <p>489 Tout au long de l\u2019Ancienne Alliance, la mission de Marie a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e par celle de saintes femmes. Tout au commencement, il y a Eve: malgr\u00e9 sa d\u00e9sob\u00e9issance, elle re\u00e7oit la promesse d\u2019une descendance qui sera victorieuse du Malin (cf. Gn 3, 15) et celle d\u2019\u00eatre la m\u00e8re de tous les vivants (cf. Gn 3, 20). En vertu de cette promesse, Sara con\u00e7oit un fils malgr\u00e9 son grand \u00e2ge (cf. Gn 18, 10-14 ; 21, 1-2). Contre toute attente humaine, Dieu choisit ce qui \u00e9tait tenu pour impuissant et faible (cf. 1 Co 1, 27) pour montrer sa fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 sa promesse: Anne, la m\u00e8re de Samuel (cf. 1 S 1), D\u00e9bora, Ruth, Judith et Esther, et beaucoup d\u2019autres femmes. Marie\"occupe la premi\u00e8re place parmi ces humbles et ces pauvres du Seigneur qui esp\u00e8rent et re\u00e7oivent le salut de lui avec confiance. Avec elle, la fille de Sion par excellence, apr\u00e8s la longue attente de la promesse, s\u2019accomplissent les temps et s\u2019instaure l\u2019\u00e9conomie nouvelle\"(LG 55).</p>"},{"location":"CEC-1/#limmaculee-conception","title":"L\u2019Immacul\u00e9e Conception","text":"<p>490 Pour \u00eatre la M\u00e8re du Sauveur, Marie\"fut pourvue par Dieu de dons \u00e0 la mesure d\u2019une si grande t\u00e2che\"(LG 56). L\u2019ange Gabriel, au moment de l\u2019Annonciation la salue comme\"pleine de gr\u00e2ce\"(Lc 1, 28). En effet, pour pouvoir donner l\u2019assentiment libre de sa foi \u00e0 l\u2019annonce de sa vocation, il fallait qu\u2019elle soit toute port\u00e9e par la gr\u00e2ce de Dieu.</p> <p>491 Au long des si\u00e8cles l\u2019\u00c9glise a pris conscience que Marie,\"combl\u00e9e de gr\u00e2ce\"par Dieu (Lc 1, 28), avait \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e d\u00e8s sa conception. C\u2019est ce que confesse le dogme de l\u2019Immacul\u00e9e Conception, proclam\u00e9 en 1854 par le pape Pie IX:</p> <p>La bienheureuse Vierge Marie a \u00e9t\u00e9, au premier instant de sa conception, par une gr\u00e2ce et une faveur singuli\u00e8re du Dieu Tout-Puissant, en vue des m\u00e9rites de J\u00e9sus-Christ Sauveur du genre humain, pr\u00e9serv\u00e9e intacte de toute souillure du p\u00e9ch\u00e9 originel (DS 2803).</p> <p>492 Cette\"saintet\u00e9 \u00e9clatante absolument unique\"dont elle est\"enrichie d\u00e8s le premier instant de sa conception\"(LG 56) lui vient tout enti\u00e8re du Christ: elle est\"rachet\u00e9e de fa\u00e7on \u00e9minente en consid\u00e9ration des m\u00e9rites de son Fils\"(LG 53). Plus que toute autre personne cr\u00e9\u00e9e, le P\u00e8re l\u2019a\"b\u00e9nie par toutes sortes de b\u00e9n\u00e9dictions spirituelles, aux cieux, dans le Christ\"(Ep 1, 3). Il l\u2019a\"\u00e9lue en Lui, d\u00e8s avant la fondation du monde, pour \u00eatre sainte et immacul\u00e9e en sa pr\u00e9sence, dans l\u2019amour\"(cf. Ep 1, 4).</p> <p>493 Les P\u00e8res de la tradition orientale appellent la M\u00e8re de Dieu\"la Toute Sainte\"(Panaghia), ils la c\u00e9l\u00e8brent comme\"indemne de toute tache de p\u00e9ch\u00e9, ayant \u00e9t\u00e9 p\u00e9trie par l\u2019Esprit Saint, et form\u00e9e comme une nouvelle cr\u00e9ature\"(LG 56). Par la gr\u00e2ce de Dieu, Marie est rest\u00e9e pure de tout p\u00e9ch\u00e9 personnel tout au long de sa vie.</p>"},{"location":"CEC-1/#quil-me-soit-fait-selon-ta-parole","title":"\"Qu\u2019il me soit fait selon ta parole...\"","text":"<p>494 A l\u2019annonce qu\u2019elle enfantera\"le Fils du Tr\u00e8s Haut\"sans conna\u00eetre d\u2019homme, par la vertu de l\u2019Esprit Saint (cf. Lc 1, 28-37), Marie a r\u00e9pondu par\"l\u2019ob\u00e9issance de la foi\"(Rm 1, 5), certaine que\"rien n\u2019est impossible \u00e0 Dieu\":\"Je suis la servante du Seigneur ; qu\u2019il m\u2019advienne selon ta parole\"(Lc 1, 37-38). Ainsi, donnant \u00e0 la parole de Dieu son consentement, Marie devint M\u00e8re de J\u00e9sus et, \u00e9pousant \u00e0 plein c\u0153ur, sans que nul p\u00e9ch\u00e9 la retienne, la volont\u00e9 divine de salut, se livra elle-m\u00eame int\u00e9gralement \u00e0 la personne et \u00e0 l\u2019\u0153uvre de son Fils, pour servir, dans sa d\u00e9pendance et avec lui, par la gr\u00e2ce de Dieu, au myst\u00e8re de la R\u00e9demption (cf. LG 56):</p> <p>Comme dit S. Ir\u00e9n\u00e9e,\"par son ob\u00e9issance elle est devenue, pour elle-m\u00eame et pour tout le genre humain, cause de salut\"(H\u00e6r. 3, 22, 4). Aussi, avec lui, bon nombre d\u2019anciens P\u00e8res disent:\"Le n\u0153ud d\u00fb \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance d\u2019Eve, s\u2019est d\u00e9nou\u00e9 par l\u2019ob\u00e9issance de Marie ; ce que la vierge Eve avait nou\u00e9 par son incr\u00e9dulit\u00e9, la Vierge Marie l\u2019a d\u00e9nou\u00e9 par sa foi\"(cf. ibid.) ; comparant Marie avec Eve, ils appellent Marie\"la M\u00e8re des vivants\"et d\u00e9clarent souvent:\"par Eve la mort, par Marie la vie\"(LG 56).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-maternite-divine-de-marie","title":"La maternit\u00e9 divine de Marie","text":"<p>495 Appel\u00e9e dans les \u00c9vangiles\"la m\u00e8re de J\u00e9sus\"(Jn 2, 1 ; 19, 25 ; cf. Mt 13, 55), Marie est acclam\u00e9e, sous l\u2019impulsion de l\u2019Esprit, d\u00e8s avant la naissance de son fils, comme\"la m\u00e8re de mon Seigneur\"(Lc 1, 43). En effet, Celui qu\u2019elle a con\u00e7u comme homme du Saint-Esprit et qui est devenu vraiment son Fils selon la chair, n\u2019est autre que le Fils \u00e9ternel du P\u00e8re, la deuxi\u00e8me Personne de la Sainte Trinit\u00e9. L\u2019\u00c9glise confesse que Marie est vraiment M\u00e8re de Dieu (Theotokos) (cf. DS 251).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-virginite-de-marie","title":"La virginit\u00e9 de Marie","text":"<p>496 D\u00e8s les premi\u00e8res formulations de la foi (cf. DS 10-64), l\u2019\u00c9glise a confess\u00e9 que J\u00e9sus a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par la seule puissance du Saint-Esprit dans le sein de la Vierge Marie, affirmant aussi l\u2019aspect corporel de cet \u00e9v\u00e9nement: J\u00e9sus a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u\"de l\u2019Esprit Saint sans semence virile\"(Cc. Latran en 649: DS 503). Les P\u00e8res voient dans la conception virginale le signe que c\u2019est vraiment le Fils de Dieu qui est venu dans une humanit\u00e9 comme la n\u00f4tre:</p> <p>Ainsi, S. Ignace d\u2019Antioche (d\u00e9but IIe si\u00e8cle):\"Vous \u00eates fermement convaincus au sujet de notre Seigneur qui est v\u00e9ritablement de la race de David selon la chair (cf. Rm 1, 3), Fils de Dieu selon la volont\u00e9 et la puissance de Dieu (cf. Jn 1, 13), v\u00e9ritablement n\u00e9 d\u2019une vierge, (...) il a \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement clou\u00e9 pour nous dans sa chair sous Ponce Pilate (...) il a v\u00e9ritablement souffert, comme il est aussi v\u00e9ritablement ressuscit\u00e9\"(Smyrn. 1-2).</p> <p>497 Les r\u00e9cits \u00e9vang\u00e9liques (cf. Mt 1, 18-25 ; Lc 1, 26-38) comprennent la conception virginale comme une \u0153uvre divine qui d\u00e9passe toute compr\u00e9hension et toute possibilit\u00e9 humaines (cf. Lc 1, 34):\"Ce qui a \u00e9t\u00e9 engendr\u00e9 en elle vient de l\u2019Esprit Saint\", dit l\u2019ange \u00e0 Joseph au sujet de Marie, sa fianc\u00e9e (Mt 1, 20). L\u2019\u00c9glise y voit l\u2019accomplissement de la promesse divine donn\u00e9e par le proph\u00e8te Isa\u00efe:\"Voici que la vierge concevra et enfantera un fils\"(Is 7, 14, d\u2019apr\u00e8s la traduction grecque de Mt 1, 23).</p> <p>498 On a \u00e9t\u00e9 parfois troubl\u00e9 par le silence de l\u2019\u00c9vangile de S. Marc et des \u00c9p\u00eetres du Nouveau Testament sur la conception virginale de Marie. On a aussi pu se demander s\u2019il ne s\u2019agissait pas ici de l\u00e9gendes ou de constructions th\u00e9ologiques sans pr\u00e9tentions historiques. A quoi il faut r\u00e9pondre: La foi en la conception virginale de J\u00e9sus a rencontr\u00e9 vive opposition, moqueries ou incompr\u00e9hension de la part des non-croyants, juifs et pa\u00efens (cf. S. Justin, dial. 66, 67 ; Orig\u00e8ne, Cels. 1, 32. 69 ; e.a.): elle n\u2019\u00e9tait pas motiv\u00e9e par la mythologie pa\u00efenne ou par quelque adaptation aux id\u00e9es du temps. Le sens de cet \u00e9v\u00e9nement n\u2019est accessible qu\u2019\u00e0 la foi qui le voit dans ce\"lien qui relie les myst\u00e8res entre eux\"(DS 3016), dans l\u2019ensemble des myst\u00e8res du Christ, de son Incarnation \u00e0 sa P\u00e2que. S. Ignace d\u2019Antioche t\u00e9moigne d\u00e9j\u00e0 de ce lien:\"Le prince de ce monde a ignor\u00e9 la virginit\u00e9 de Marie et son enfantement, de m\u00eame que la mort du Seigneur: trois myst\u00e8res retentissants qui furent accomplis dans le silence de Dieu\"(Eph. 19, 1 ; cf. 1 Co 2, 8).</p>"},{"location":"CEC-1/#marie-toujours-vierge","title":"Marie \u2013\"toujours Vierge\"","text":"<p>499 L\u2019approfondissement de sa foi en la maternit\u00e9 virginale a conduit l\u2019\u00c9glise \u00e0 confesser la virginit\u00e9 r\u00e9elle et perp\u00e9tuelle de Marie (cf. DS 427) m\u00eame dans l\u2019enfantement du Fils de Dieu fait homme (cf. DS 291 ; 294 ; 442 ; 503 ; 571 ; 1880). En effet la naissance du Christ\"n\u2019a pas diminu\u00e9, mais consacr\u00e9 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 virginale\"de sa m\u00e8re (LG 57). La liturgie de l\u2019\u00c9glise c\u00e9l\u00e8bre Marie comme la Aeiparthenos,\"toujours vierge\"(cf. LG 52).</p> <p>500 A cela on objecte parfois que l\u2019\u00c9criture mentionne des fr\u00e8res et s\u0153urs de J\u00e9sus (cf. Mc 3, 31-35 ; 6, 3 ; 1 Co 9, 5 ; Ga 1, 19). L\u2019\u00c9glise a toujours compris ces passages comme ne d\u00e9signant pas d\u2019autres enfants de la Vierge Marie: en effet Jacques et Joseph,\"fr\u00e8res de J\u00e9sus\"(Mt 13, 55), sont les fils d\u2019une Marie disciple du Christ (cf. Mt 27, 56) qui est d\u00e9sign\u00e9e de mani\u00e8re significative comme\"l\u2019autre Marie\"(Mt 28, 1). Il s\u2019agit de proches parents de J\u00e9sus, selon une expression connue de l\u2019Ancien Testament (cf. Gn 13, 8 ; 14, 16 ; 29, 15 ; etc.).</p> <p>501 J\u00e9sus est le Fils unique de Marie. Mais la maternit\u00e9 spirituelle de Marie (cf. Jn 19, 26-27 ; Ap 12, 17) s\u2019\u00e9tend \u00e0 tous les hommes qu\u2019il est venu sauver:\"Elle engendra son Fils, dont Dieu a fait \u2018l\u2019a\u00een\u00e9 d\u2019une multitude de fr\u00e8res\u2019 (Rm 8, 29), c\u2019est-\u00e0-dire de croyants, \u00e0 la naissance et \u00e0 l\u2019\u00e9ducation desquels elle apporte la coop\u00e9ration de son amour maternel\"(LG 63).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-maternite-virginale-de-marie-dans-le-dessein-de-dieu","title":"La maternit\u00e9 virginale de Marie dans le dessein de Dieu","text":"<p>502 Le regard de la foi peut d\u00e9couvrir, en lien avec l\u2019ensemble de la R\u00e9v\u00e9lation, les raisons myst\u00e9rieuses pour lesquelles Dieu, dans son dessein salvifique, a voulu que son Fils naisse d\u2019une vierge. Ces raisons touchent aussi bien la personne et la mission r\u00e9demptrice du Christ que l\u2019accueil de cette mission par Marie pour tous les hommes:</p> <p>503 La virginit\u00e9 de Marie manifeste l\u2019initiative absolue de Dieu dans l\u2019Incarnation. J\u00e9sus n\u2019a que Dieu comme P\u00e8re (cf. Lc 2, 48-49).\"La nature humaine qu\u2019il a prise ne l\u2019a jamais \u00e9loign\u00e9 du P\u00e8re (...) ; naturellement Fils de son P\u00e8re par sa divinit\u00e9, naturellement fils de sa m\u00e8re par son humanit\u00e9, mais proprement Fils de Dieu dans ses deux natures\"(Cc. Frioul en 796: DS 619).</p> <p>504 J\u00e9sus est con\u00e7u du Saint-Esprit dans le sein de la Vierge Marie parce qu\u2019il est le Nouvel Adam (cf. 1 Co 15, 45) qui inaugure la cr\u00e9ation nouvelle:\"Le premier homme, issu du sol, est terrestre ; le second homme, lui, vient du ciel\"(1 Co 15, 47). L\u2019humanit\u00e9 du Christ est, d\u00e8s sa conception, remplie de l\u2019Esprit Saint car Dieu\"lui donne l\u2019Esprit sans mesure\"(Jn 3, 34). C\u2019est de\"sa pl\u00e9nitude\"\u00e0 lui, t\u00eate de l\u2019humanit\u00e9 rachet\u00e9e (cf. Col 1, 18), que\"nous avons re\u00e7u gr\u00e2ce sur gr\u00e2ce\"(Jn 1, 16).</p> <p>505 J\u00e9sus, le Nouvel Adam, inaugure par sa conception virginale la nouvelle naissance des enfants d\u2019adoption dans l\u2019Esprit Saint par la foi.\"Comment cela se fera-t-il ?\"(Lc 1, 34 ; cf. Jn 3, 9). La participation \u00e0 la vie divine ne vient pas\"du sang, ni du vouloir de chair, ni du vouloir d\u2019homme, mais de Dieu\"(Jn 1, 13). L\u2019accueil de cette vie est virginal car celle-ci est enti\u00e8rement donn\u00e9e par l\u2019Esprit \u00e0 l\u2019homme. Le sens sponsal de la vocation humaine par rapport \u00e0 Dieu (cf. 2 Co 11, 2) est accompli parfaitement dans la maternit\u00e9 virginale de Marie.</p> <p>506 Marie est vierge parce que sa virginit\u00e9 est le signe de sa foi\"que nul doute n\u2019alt\u00e8re\"(LG 63) et de sa donation sans partage \u00e0 la volont\u00e9 de Dieu (cf. 1 Co 7, 34-35). C\u2019est sa foi qui lui donne de devenir la m\u00e8re du Sauveur:\"Bienheureuse Marie, plus encore parce qu\u2019elle a re\u00e7u la foi du Christ que parce qu\u2019Elle a con\u00e7u la chair du Christ\"(S. Augustin, virg. 3: PL 40, 398).</p> <p>507 Marie est \u00e0 la fois vierge et m\u00e8re car elle est la figure et la plus parfaite r\u00e9alisation de l\u2019\u00c9glise (cf. LG 63):\"L\u2019\u00c9glise devient \u00e0 son tour une M\u00e8re, gr\u00e2ce \u00e0 la parole de Dieu qu\u2019elle re\u00e7oit dans la foi: par la pr\u00e9dication en effet, et par le Bapt\u00eame elle engendre, \u00e0 une vie nouvelle et immortelle, des fils con\u00e7us du Saint-Esprit et n\u00e9s de Dieu. Elle est aussi vierge, ayant donn\u00e9 \u00e0 son \u00c9poux sa foi, qu\u2019elle garde int\u00e8gre et pure\"(LG 64).</p> <p>En bref</p> <p>508 Dans la descendance d\u2019Eve, Dieu a choisi la Vierge Marie pour \u00eatre la M\u00e8re de son Fils.\"Pleine de gr\u00e2ce\", elle est\"le fruit le plus excellent de la R\u00e9demption\"(SC 103): d\u00e8s le premier instant de sa conception, elle est totalement pr\u00e9serv\u00e9e de la tache du p\u00e9ch\u00e9 originel et elle est rest\u00e9e pure de tout p\u00e9ch\u00e9 personnel tout au long de sa vie.</p> <p>509 Marie est vraiment\"M\u00e8re de Dieu\"puisqu\u2019elle est la m\u00e8re du Fils \u00e9ternel de Dieu fait homme, qui est Dieu lui-m\u00eame.</p> <p>510 Marie\"est rest\u00e9e Vierge en concevant son Fils, Vierge en l\u2019enfantant, Vierge en le portant, Vierge en le nourrissant de son sein, Vierge toujours\"(S. Augustin, serm. 186, 1: PL 38, 999): de tout son \u00eatre elle est\"la servante du Seigneur\"(Lc 1, 38).</p> <p>511 La Vierge Marie a\"coop\u00e9r\u00e9 au salut des hommes avec sa foi et son ob\u00e9issance libres\"(LG 56). Elle a prononc\u00e9 son oui\"au nom de toute la nature humaine\"(S. Thomas d\u2019A., s. th. 3, 30, 1): Par son ob\u00e9issance, elle est devenue la nouvelle Eve, m\u00e8re des vivants.</p>"},{"location":"CEC-1/#paragraphe-3-les-mysteres-de-la-vie-du-christ","title":"Paragraphe 3: Les myst\u00e8res de la vie du Christ","text":"<p>512 Le Symbole de la foi ne parle, concernant la vie du Christ, que des myst\u00e8res de l\u2019Incarnation (conception et naissance) et de la P\u00e2que (passion, crucifixion, mort, s\u00e9pulture, descente aux enfers, r\u00e9surrection, ascension). Il ne dit rien, explicitement, des myst\u00e8res de la vie cach\u00e9e et publique de J\u00e9sus, mais les articles de la foi concernant l\u2019Incarnation et la P\u00e2que de J\u00e9sus \u00e9clairent toute la vie terrestre du Christ.\"Tout ce que J\u00e9sus a fait et enseign\u00e9, depuis le commencement jusqu\u2019au jour o\u00f9 (...) Il fut enlev\u00e9 au ciel\"(Ac 1, 1-2) est \u00e0 voir \u00e0 la lumi\u00e8re des myst\u00e8res de No\u00ebl et de P\u00e2ques.</p> <p>513 La Cat\u00e9ch\u00e8se, selon les circonstances, d\u00e9ploiera toute la richesse des myst\u00e8res de J\u00e9sus. Ici il suffit d\u2019indiquer quelques \u00e9l\u00e9ments communs \u00e0 tous les myst\u00e8res de la vie du Christ (I), pour esquisser ensuite les principaux myst\u00e8res de la vie cach\u00e9e (II) et publique (III) de J\u00e9sus.</p>"},{"location":"CEC-1/#i-toute-la-vie-du-christ-est-mystere","title":"I. Toute la vie du Christ est myst\u00e8re","text":"<p>514 Beaucoup de choses qui int\u00e9ressent la curiosit\u00e9 humaine au sujet de J\u00e9sus ne figurent pas dans les \u00c9vangiles. Presque rien n\u2019est dit sur sa vie \u00e0 Nazareth, et m\u00eame une grande part de sa vie publique n\u2019est pas relat\u00e9e (cf. Jn 20, 30). Ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit dans les \u00c9vangiles, l\u2019a \u00e9t\u00e9\"pour que vous croyez que J\u00e9sus est le Christ, le Fils de Dieu, et qu\u2019en croyant vous ayez la vie en son nom\"(Jn 20, 31).</p> <p>515 Les \u00c9vangiles sont \u00e9crits par des hommes qui ont \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 avoir la foi (cf. Mc 1, 1 ; Jn 21, 24) et qui veulent la faire partager \u00e0 d\u2019autres. Ayant connu dans la foi qui est J\u00e9sus, ils ont pu voir et faire voir lestraces de son myst\u00e8redans toute sa vie terrestre. Des langes de sa nativit\u00e9 (cf. Lc 2, 7) jusqu\u2019au vinaigre de sa passion (cf. Mt 27, 48) et au suaire de sa R\u00e9surrection (cf. Jn 20, 7), tout dans la vie de J\u00e9sus est signe de son myst\u00e8re. A travers ses gestes, ses miracles, ses paroles, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu\u2019\"en Lui habite corporellement toute la pl\u00e9nitude de la divinit\u00e9\"(Col 2, 9). Son humanit\u00e9 appara\u00eet ainsi comme le\"sacrement\", c\u2019est-\u00e0-dire le signe et l\u2019instrument de sa divinit\u00e9 et du salut qu\u2019il apporte: ce qu\u2019il y avait de visible dans sa vie terrestre conduisit au myst\u00e8re invisible de sa filiation divine et de sa mission r\u00e9demptrice.</p>"},{"location":"CEC-1/#les-traits-communs-des-mysteres-de-jesus","title":"Les traits communs des myst\u00e8res de J\u00e9sus","text":"<p>516 Toute la vie du Christ est R\u00e9v\u00e9lation du P\u00e8re: ses paroles et ses actes, ses silences et ses souffrances, sa mani\u00e8re d\u2019\u00eatre et de parler. J\u00e9sus peut dire:\"Qui me voit, voit le P\u00e8re\"(Jn 14, 9), et le P\u00e8re:\"Celui-ci est mon Fils bien-aim\u00e9 ; \u00e9coutez-le\"(Lc 9, 35). Notre Seigneur s\u2019\u00e9tant fait homme pour accomplir la volont\u00e9 du P\u00e8re (cf. He 10, 5-7), les moindres traits de ses myst\u00e8res nous manifestent\"l\u2019amour de Dieu pour nous\"(1 Jn 4, 9).</p> <p>517 Toute la vie du Christ est myst\u00e8re de R\u00e9demption. La R\u00e9demption nous vient avant tout par le sang de la Croix (cf. Ep 1, 7 ; Col 1, 13-14 ; 1 P 1, 18-19), mais ce myst\u00e8re est \u00e0 l\u2019\u0153uvre dans toute la vie du Christ: dans son Incarnation d\u00e9j\u00e0, par laquelle, en se faisant pauvre, il nous enrichit par sa pauvret\u00e9 (cf. 2 Co 8, 9) ; dans sa vie cach\u00e9e qui, par sa soumission (cf. Lc 2, 51), r\u00e9pare notre insoumission ; dans sa parole qui purifie ses auditeurs (cf. Jn 15, 3) ; dans ses gu\u00e9risons et ses exorcismes, par lesquels\"il a pris nos infirmit\u00e9s et s\u2019est charg\u00e9 de nos maladies\"(Mt 8, 17 ; cf. Is 53, 4) ; dans sa R\u00e9surrection, par laquelle il nous justifie (cf. Rm 4, 25).</p> <p>518 Toute la vie du Christ est myst\u00e8re de R\u00e9capitulation. Tout ce que J\u00e9sus a fait, dit et souffert, avait pour but de r\u00e9tablir l\u2019homme d\u00e9chu dans sa vocation premi\u00e8re:</p> <p>Lorsqu\u2019il s\u2019est incarn\u00e9 et s\u2019est fait homme, il a r\u00e9capitul\u00e9 en lui-m\u00eame la longue histoire des hommes et nous a procur\u00e9 le salut en raccourci, de sorte que ce que nous avions perdu en Adam, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019image et \u00e0 la ressemblance de Dieu, nous le recouvrions dans le Christ J\u00e9sus (S. Ir\u00e9n\u00e9e, h\u00e6r. 3, 18, 1). C\u2019est d\u2019ailleurs pourquoi le Christ est pass\u00e9 par tous les \u00e2ges de la vie, rendant par l\u00e0 \u00e0 tous les hommes la communion avec Dieu (ibid. 3, 18, 7 ; cf. 2, 22, 4).</p>"},{"location":"CEC-1/#notre-communion-aux-mysteres-de-jesus","title":"Notre communion aux myst\u00e8res de J\u00e9sus","text":"<p>519 Toute la richesse du Christ\"est destin\u00e9e \u00e0 tout homme et constitue le bien de chacun\"(RH 11). Le Christ n\u2019a pas v\u00e9cu sa vie pour lui-m\u00eame, mais pour nous, de son Incarnation\"pour nous les hommes et pour notre salut\"jusqu\u2019\u00e0 sa mort\"pour nos p\u00e9ch\u00e9s\"(1 Co 15, 3) et \u00e0 sa R\u00e9surrection\"pour notre justification\"(Rm 4, 25). Maintenant encore, il est\"notre avocat aupr\u00e8s du P\u00e8re\"(1 Jn 2, 1),\"\u00e9tant toujours vivant pour interc\u00e9der en notre faveur\"(He 7, 25). Avec tout ce qu\u2019il a v\u00e9cu et souffert pour nous une fois pour toutes, il reste pr\u00e9sent pour toujours\"devant la face de Dieu en notre faveur\"(He 9, 24).</p> <p>520 En toute sa vie, J\u00e9sus se montre comme notre mod\u00e8le (cf. Rm 15, 5 ; Ph 2, 5): il est\"l\u2019homme parfait\"(GS 38) qui nous invite \u00e0 devenir ses disciples et \u00e0 le suivre: par son abaissement, il nous a donn\u00e9 un exemple \u00e0 imiter (cf. Jn 13, 15), par sa pri\u00e8re, il attire \u00e0 la pri\u00e8re (cf. Lc 11, 1), par sa pauvret\u00e9, il appelle \u00e0 accepter librement le d\u00e9nuement et les pers\u00e9cutions (cf. Mt 5, 11-12).</p> <p>521 Tout ce que le Christ a v\u00e9cu, il fait que nous puissions le vivre en Lui et qu\u2019il le vive en nous.\"Par son Incarnation, le Fils de Dieu s\u2019est en quelque sorte uni lui-m\u00eame \u00e0 tout homme\"(GS 22, \u00a7 2). Nous sommes appel\u00e9s \u00e0 ne faire plus qu\u2019un avec lui ; ce qu\u2019il a v\u00e9cu dans sa chair pour nous et comme notre mod\u00e8le, il nous y fait communier comme les membres de son Corps:</p> <p>Nous devons continuer et accomplir en nous les \u00e9tats et myst\u00e8res de J\u00e9sus, et le prier souvent qu\u2019il les consomme et accomplisse en nous et en toute son \u00c9glise (...). Car le Fils de Dieu a dessein de mettre une participation, et de faire comme une extension et continuation de ses myst\u00e8res en nous et en toute son \u00c9glise, par les gr\u00e2ces qu\u2019il veut nous communiquer, et par les effets qu\u2019il veut op\u00e9rer en nous par ces myst\u00e8res. Et par ce moyen il veut les accomplir en nous (S. Jean Eudes, Le royaume de J\u00e9sus, 3, 4: Oeuvres compl\u00e8tes, v. 1 [Vannes 1905] p. 310-311).</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-les-mysteres-de-lenfance-et-de-la-vie-cachee-de-jesus","title":"II. Les myst\u00e8res de l\u2019enfance et de la vie cach\u00e9e de J\u00e9sus","text":""},{"location":"CEC-1/#les-preparations","title":"Les pr\u00e9parations","text":"<p>522 La venue du Fils de Dieu sur la terre est un \u00e9v\u00e9nement si immense que Dieu a voulu le pr\u00e9parer pendant des si\u00e8cles. Rites et sacrifices, figures et symboles de la Premi\u00e8re alliance (cf. He 9, 15), Il fait tout converger vers le Christ ; Il l\u2019annonce par la bouche des proph\u00e8tes qui se succ\u00e8dent en Isra\u00ebl. Il \u00e9veille par ailleurs dans le c\u0153ur des pa\u00efens l\u2019obscure attente de cette venue.</p> <p>523 Saint Jean le Baptiste est le pr\u00e9curseur (cf. Ac 13, 24) imm\u00e9diat du Seigneur, envoy\u00e9 pour Lui pr\u00e9parer le chemin (cf. Mt 3, 3).\"Proph\u00e8te du Tr\u00e8s-Haut\"(Lc 1, 76), il d\u00e9passe tous les proph\u00e8tes (cf. Lc 7, 26), il en est le dernier (cf. Mt 11,13), il inaugure l\u2019\u00c9vangile (cf. Ac 1, 22 ; Lc 16, 16) ; il salue la venue du Christ d\u00e8s le sein de sa m\u00e8re (cf. Lc 1, 41) et il trouve sa joie \u00e0 \u00eatre\"l\u2019ami de l\u2019\u00e9poux\"(Jn 3, 29) qu\u2019il d\u00e9signe comme\"l\u2019Agneau de Dieu qui \u00f4te le p\u00e9ch\u00e9 du monde\"(Jn 1, 29). Pr\u00e9c\u00e9dant J\u00e9sus\"avec l\u2019esprit et la puissance d\u2019Elie\"(Lc 1, 17), il lui rend t\u00e9moignage par sa pr\u00e9dication, son bapt\u00eame de conversion et finalement son martyre (cf. Mc 6, 17-29).</p> <p>524 En c\u00e9l\u00e9brant chaque ann\u00e9e la liturgie de l\u2019Avent, l\u2019\u00c9glise actualise cette attente du Messie: en communiant \u00e0 la longue pr\u00e9paration de la premi\u00e8re venue du Sauveur, les fid\u00e8les renouvellent l\u2019ardent d\u00e9sir de son second Av\u00e8nement (cf. Ap 22, 17). Par la c\u00e9l\u00e9bration de la nativit\u00e9 et du martyre du Pr\u00e9curseur, l\u2019\u00c9glise s\u2019unit \u00e0 son d\u00e9sir:\"Il faut que Lui grandisse et que moi je d\u00e9croisse\"(Jn 3, 30).</p>"},{"location":"CEC-1/#le-mystere-de-noel","title":"Le myst\u00e8re de No\u00ebl","text":"<p>525 J\u00e9sus est n\u00e9 dans l\u2019humilit\u00e9 d\u2019une \u00e9table, dans une famille pauvre (cf. Lc 2, 6-7) ; de simples bergers sont les premiers t\u00e9moins de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. C\u2019est dans cette pauvret\u00e9 que se manifeste la gloire du ciel (cf. Lc 2, 8-20). L\u2019\u00c9glise ne se lasse pas de chanter la gloire de cette nuit:</p> <p>La Vierge aujourd\u2019hui met au monde l\u2019\u00c9ternel Et la terre offre une grotte \u00e0 l\u2019Inaccessible. Les anges et les pasteurs le louent Et les mages avec l\u2019\u00e9toile s\u2019avancent, Car Tu es n\u00e9 pour nous, Petit Enfant, Dieu \u00e9ternel !</p> <p>(Kontakion de Romanos le M\u00e9lode)</p> <p>526 \"Devenir enfant\"par rapport \u00e0 Dieu est la condition pour entrer dans le Royaume (cf. Mt 18, 3-4) ; pour cela il faut s\u2019abaisser (cf. Mt 23, 12), devenir petit ; plus encore: il faut\"na\u00eetre d\u2019en haut\"(Jn 3, 7),\"na\u00eetre de Dieu\"(Jn 1, 13) pour\"devenir enfants de Dieu\"(Jn 1, 12). Le myst\u00e8re de No\u00ebl s\u2019accomplit en nous lorsque le Christ\"prend forme\"en nous (Ga 4, 19). No\u00ebl est le myst\u00e8re de cet\"admirable \u00e9change\":</p> <p>O admirable \u00e9change ! Le cr\u00e9ateur du genre humain, assumant un corps et une \u00e2me, a daign\u00e9 na\u00eetre d\u2019une vierge et, devenu homme sans l\u2019intervention de l\u2019homme, Il nous a fait don de sa divinit\u00e9 (LH, antienne de l\u2019octave de No\u00ebl).</p>"},{"location":"CEC-1/#les-mysteres-de-lenfance-de-jesus","title":"Les myst\u00e8res de l\u2019enfance de J\u00e9sus","text":"<p>527 La circoncision de J\u00e9sus, le huiti\u00e8me jour apr\u00e8s sa naissance (cf. Lc 2, 21), est signe de son insertion dans la descendance d\u2019Abraham, dans le peuple de l\u2019alliance, de sa soumission \u00e0 la loi (cf. Ga 4, 4), et de sa d\u00e9putation au culte d\u2019Isra\u00ebl auquel Il participera pendant toute sa vie. Ce signe pr\u00e9figure\"la circoncision du Christ\"qu\u2019est le Bapt\u00eame (cf. Col 2, 11-13).</p> <p>528 L\u2019\u00c9piphanie est la manifestation de J\u00e9sus comme Messie d\u2019Isra\u00ebl, Fils de Dieu et Sauveur du monde. Avec le Bapt\u00eame de J\u00e9sus au Jourdain et les noces de Cana (cf. LH, antienne du Magnificat des secondes v\u00eapres de l\u2019\u00c9piphanie), elle c\u00e9l\u00e8bre l\u2019adoration de J\u00e9sus par des\"mages\"venus d\u2019Orient (Mt 2, 1). Dans ces\"mages\", repr\u00e9sentants des religions pa\u00efennes environnantes, l\u2019\u00c9vangile voit les pr\u00e9mices des nations qui accueillent la Bonne Nouvelle du salut par l\u2019Incarnation. La venue des mages \u00e0 J\u00e9rusalem pour\"rendre hommage au roi des Juifs\"(Mt 2, 2) montre qu\u2019ils cherchent en Isra\u00ebl, \u00e0 la lumi\u00e8re messianique de l\u2019\u00e9toile de David (cf. Nb 24, 17 ; Ap 22, 16), celui qui sera le roi des nations (cf. Nb 24, 17-19). Leur venue signifie que les pa\u00efens ne peuvent d\u00e9couvrir J\u00e9sus et l\u2019adorer comme Fils de Dieu et Sauveur du monde qu\u2019en se tournant vers les juifs (cf. Jn 4, 22) et en recevant d\u2019eux leur promesse messianique telle qu\u2019elle est contenue dans l\u2019Ancien Testament (cf. Mt 2, 4-6). L\u2019\u00c9piphanie manifeste que\"la pl\u00e9nitude des pa\u00efens entre dans la famille des patriarches\"(S. L\u00e9on le Grand, serm. 33, 3: PL 54, 242) et acquiert la Israelitica dignitas (MR, Vigile Pascale 26: pri\u00e8re apr\u00e8s la troisi\u00e8me lecture).</p> <p>529 La pr\u00e9sentation de J\u00e9sus au Temple (cf. Lc 2, 22-39) Le montre comme le Premier-N\u00e9 appartenant au Seigneur (cf. Ex 13, 12-13). Avec Sim\u00e9on et Anne c\u2019est toute l\u2019attente d\u2019Isra\u00ebl qui vient \u00e0 la rencontre de son Sauveur (la tradition byzantine appelle ainsi cet \u00e9v\u00e9nement). J\u00e9sus est reconnu comme le Messie tant attendu,\"lumi\u00e8re des nations\"et\"gloire d\u2019Isra\u00ebl\", mais aussi\"signe de contradiction\". Le glaive de douleur pr\u00e9dit \u00e0 Marie annonce cette autre oblation, parfaite et unique, de la Croix qui donnera le salut que Dieu a\"pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 la face de tous les peuples\".</p> <p>530 La fuite en \u00c9gypte et le massacre des innocents (cf. Mt 2, 13-18) manifestent l\u2019opposition des t\u00e9n\u00e8bres \u00e0 la lumi\u00e8re:\"Il est venu chez lui et les siens ne l\u2019ont pas re\u00e7u\"(Jn 1, 11). Toute la vie du Christ sera sous le signe de la pers\u00e9cution. Les siens la partagent avec lui (cf. Jn 15, 20). Sa mont\u00e9e d\u2019\u00c9gypte (cf. Mt 2, 15) rappelle l\u2019Exode (cf. Os 11, 1) et pr\u00e9sente J\u00e9sus comme le lib\u00e9rateur d\u00e9finitif.</p>"},{"location":"CEC-1/#les-mysteres-de-la-vie-cachee-de-jesus","title":"Les myst\u00e8res de la vie cach\u00e9e de J\u00e9sus","text":"<p>531 Pendant la plus grande partie de sa vie, J\u00e9sus a partag\u00e9 la condition de l\u2019immense majorit\u00e9 des hommes: une vie quotidienne sans apparente grandeur, vie de travail manuel, vie religieuse juive soumise \u00e0 la Loi de Dieu (cf. Ga 4, 4), vie dans la communaut\u00e9. De toute cette p\u00e9riode il nous est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que J\u00e9sus \u00e9tait\"soumis\"\u00e0 ses parents et qu\u2019\"il croissait en sagesse, en taille et en gr\u00e2ce devant Dieu et devant les hommes\"(Lc 2, 51-52).</p> <p>532 La soumission de J\u00e9sus \u00e0 sa m\u00e8re et son p\u00e8re l\u00e9gal accomplit parfaitement le quatri\u00e8me commandement. Elle est l\u2019image temporelle de son ob\u00e9issance filiale \u00e0 son P\u00e8re c\u00e9leste. La soumission de tous les jours de J\u00e9sus \u00e0 Joseph et \u00e0 Marie annon\u00e7ait et anticipait la soumission du Jeudi Saint:\"Non pas ma volont\u00e9...\"(Lc 22, 42). L\u2019ob\u00e9issance du Christ dans le quotidien de la vie cach\u00e9e inaugurait d\u00e9j\u00e0 l\u2019\u0153uvre de r\u00e9tablissement de ce que la d\u00e9sob\u00e9issance d\u2019Adam avait d\u00e9truit (cf. Rm 5, 19).</p> <p>533 La vie cach\u00e9e de Nazareth permet \u00e0 tout homme de communier \u00e0 J\u00e9sus par les voies les plus quotidiennes de la vie:</p> <p>Nazareth est l\u2019\u00e9cole o\u00f9 l\u2019on commence \u00e0 comprendre la vie de J\u00e9sus: l\u2019\u00e9cole de l\u2019\u00c9vangile (...). Une le\u00e7on de silence d\u2019abord. Que naisse en nous l\u2019estime du silence, cette admirable et indispensable condition de l\u2019esprit (...). Une le\u00e7on de vie familiale. Que Nazareth nous enseigne ce qu\u2019est la famille, sa communion d\u2019amour, son aust\u00e8re et simple beaut\u00e9, son caract\u00e8re sacr\u00e9 et inviolable (...). Une le\u00e7on de travail. Nazareth, \u00f4 maison du\"Fils du Charpentier\", c\u2019est ici que nous voudrions comprendre et c\u00e9l\u00e9brer la loi s\u00e9v\u00e8re et r\u00e9demptrice du labeur humain (...) ; comme nous voudrions enfin saluer ici tous les travailleurs du monde entier et leur montrer leur grand mod\u00e8le, leur fr\u00e8re divin (Paul VI, discours 5 janvier 1964 \u00e0 Nazareth ).</p> <p>534 Le recouvrement de J\u00e9sus au Temple (cf. Lc 2, 41-52) est le seul \u00e9v\u00e9nement qui rompt le silence des \u00c9vangiles sur les ann\u00e9es cach\u00e9es de J\u00e9sus. J\u00e9sus y laisse entrevoir le myst\u00e8re de sa cons\u00e9cration totale \u00e0 une mission d\u00e9coulant de sa filiation divine:\"Ne saviez-vous pas que je me dois aux affaires de mon P\u00e8re ?\"Marie et Joseph\"ne comprirent pas\"cette parole, mais ils l\u2019accueillirent dans la foi, et Marie\"gardait fid\u00e8lement tous ces souvenirs en son c\u0153ur\", tout au long des ann\u00e9es o\u00f9 J\u00e9sus restait enfoui dans le silence d\u2019une vie ordinaire.</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-les-mysteres-de-la-vie-publique-de-jesus","title":"III. Les myst\u00e8res de la vie publique de J\u00e9sus","text":""},{"location":"CEC-1/#le-bapteme-de-jesus","title":"Le Bapt\u00eame de J\u00e9sus","text":"<p>535 Le commencement (cf. Lc 3, 23) de la vie publique de J\u00e9sus est son Bapt\u00eame par Jean dans le Jourdain (cf. Ac 1, 22). Jean proclamait\"un bapt\u00eame de repentir pour la r\u00e9mission des p\u00e9ch\u00e9s\"(Lc 3, 3). Une foule de p\u00e9cheurs, publicains et soldats (cf. Lc 3, 10-14), Pharisiens et Sadduc\u00e9ens (cf. Mt 3, 7) et prostitu\u00e9es (cf. Mt 21, 32) vient se faire baptiser par lui.\"Alors para\u00eet J\u00e9sus\". Le Baptiste h\u00e9site, J\u00e9sus insiste: il re\u00e7oit le Bapt\u00eame. Alors l\u2019Esprit Saint, sous forme de colombe, vient sur J\u00e9sus, et la voix du ciel proclame:\"Celui-ci est mon Fils bien-aim\u00e9\"(Mt 3, 13-17). C\u2019est la manifestation (\"\u00c9piphanie\") de J\u00e9sus comme Messie d\u2019Isra\u00ebl et Fils de Dieu.</p> <p>536 Le Bapt\u00eame de J\u00e9sus, c\u2019est, de sa part, l\u2019acceptation et l\u2019inauguration de sa mission de Serviteur souffrant. Il se laisse compter parmi les p\u00e9cheurs (cf. Is 53, 12) ; il est d\u00e9j\u00e0\"l\u2019Agneau de Dieu qui \u00f4te le p\u00e9ch\u00e9 du monde\"(Jn 1, 29) ; d\u00e9j\u00e0, il anticipe le\"bapt\u00eame\"de sa mort sanglante (cf. Mc 10, 38 ; Lc 12, 50). Il vient d\u00e9j\u00e0\"accomplir toute justice\"(Mt 3, 15), c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il se soumet tout entier \u00e0 la volont\u00e9 de son P\u00e8re: il accepte par amour le bapt\u00eame de mort pour la r\u00e9mission de nos p\u00e9ch\u00e9s (cf. Mt 26, 39). A cette acceptation r\u00e9pond la voix du P\u00e8re qui met toute sa complaisance en son Fils (cf. Lc 3, 22 ; Is 42, 1). L\u2019Esprit que J\u00e9sus poss\u00e8de en pl\u00e9nitude d\u00e8s sa conception, vient\"reposer\"sur lui (Jn 1, 32-33 ; cf. Is 11, 2). Il en sera la source pour toute l\u2019humanit\u00e9. A son Bapt\u00eame,\"les cieux s\u2019ouvrirent\"(Mt 3, 16) que le p\u00e9ch\u00e9 d\u2019Adam avait ferm\u00e9s ; et les eaux sont sanctifi\u00e9es par la descente de J\u00e9sus et de l\u2019Esprit, pr\u00e9lude de la cr\u00e9ation nouvelle.</p> <p>537 Par le Bapt\u00eame, le chr\u00e9tien est sacramentellement assimil\u00e9 \u00e0 J\u00e9sus qui anticipe en son bapt\u00eame sa mort et sa r\u00e9surrection ; il doit entrer dans ce myst\u00e8re d\u2019abaissement humble et de repentance, descendre dans l\u2019eau avec J\u00e9sus, pour remonter avec lui, rena\u00eetre de l\u2019eau et de l\u2019Esprit pour devenir, dans le Fils, fils bien-aim\u00e9 du P\u00e8re et\"vivre dans une vie nouvelle\"(Rm 6, 4):</p> <p>Ensevelissons-nous avec le Christ par le Bapt\u00eame, pour ressusciter avec lui ; descendons avec lui, pour \u00eatre \u00e9lev\u00e9s avec lui ; remontons avec lui, pour \u00eatre glorifi\u00e9s en lui (S. Gr\u00e9goire de Naz., or. 40, 9: PG 36, 369B).</p> <p>Tout ce qui s\u2019est pass\u00e9 dans le Christ nous fait conna\u00eetre qu\u2019apr\u00e8s le bain d\u2019eau, l\u2019Esprit Saint vole sur nous du haut du ciel et qu\u2019adopt\u00e9s par la Voix du P\u00e8re, nous devenons fils de Dieu (S. Hilaire, Mat. 2: PL 9, 927).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-tentation-de-jesus","title":"La Tentation de J\u00e9sus","text":"<p>538 Les \u00c9vangiles parlent d\u2019un temps de solitude de J\u00e9sus au d\u00e9sert imm\u00e9diatement apr\u00e8s son bapt\u00eame par Jean:\"Pouss\u00e9 par l\u2019Esprit\"au d\u00e9sert, J\u00e9sus y demeure quarante jours sans manger ; il vit avec les b\u00eates sauvages et les anges le servent (cf. Mc 1, 12-13). A la fin de ce temps, Satan le tente par trois fois cherchant \u00e0 mettre en cause son attitude filiale envers Dieu. J\u00e9sus repousse ces attaques qui r\u00e9capitulent les tentations d\u2019Adam au Paradis et d\u2019Isra\u00ebl au d\u00e9sert, et le diable s\u2019\u00e9loigne de lui\"pour revenir au temps marqu\u00e9\"(Lc 4, 13).</p> <p>539 Les \u00c9vang\u00e9listes indiquent le sens salvifique de cet \u00e9v\u00e9nement myst\u00e9rieux. J\u00e9sus est le nouvel Adam, rest\u00e9 fid\u00e8le l\u00e0 o\u00f9 le premier a succomb\u00e9 \u00e0 la tentation. J\u00e9sus accomplit parfaitement la vocation d\u2019Isra\u00ebl: contrairement \u00e0 ceux qui provoqu\u00e8rent jadis Dieu pendant quarante ans au d\u00e9sert (cf. Ps 95, 10), le Christ se r\u00e9v\u00e8le comme le Serviteur de Dieu totalement ob\u00e9issant \u00e0 la volont\u00e9 divine. En cela, J\u00e9sus est vainqueur du diable: il a\"ligot\u00e9 l\u2019homme fort\"pour lui reprendre son butin (Mc 3, 27). La victoire de J\u00e9sus sur le tentateur au d\u00e9sert anticipe la victoire de la passion, ob\u00e9issance supr\u00eame de son amour filial du P\u00e8re.</p> <p>540 La tentation de J\u00e9sus manifeste la mani\u00e8re qu\u2019a le Fils de Dieu d\u2019\u00eatre Messie, \u00e0 l\u2019oppos\u00e9 de celle que lui propose Satan et que les hommes (cf. Mt 16, 21-23) d\u00e9sirent lui attribuer. C\u2019est pourquoi le Christ a vaincu le Tentateur pour nous:\"Car nous n\u2019avons pas un grand pr\u00eatre impuissant \u00e0 compatir \u00e0 nos faiblesses, lui qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9prouv\u00e9 en tout, d\u2019une mani\u00e8re semblable, \u00e0 l\u2019exception du p\u00e9ch\u00e9\"(He 4, 15). L\u2019\u00c9glise s\u2019unit chaque ann\u00e9e par les quarante jours du Grand Car\u00eame au myst\u00e8re de J\u00e9sus au d\u00e9sert.</p>"},{"location":"CEC-1/#le-royaume-de-dieu-est-tout-proche","title":"\"Le Royaume de Dieu est tout proche\"","text":"<p>541 \"Apr\u00e8s que Jean eut \u00e9t\u00e9 livr\u00e9, J\u00e9sus se rendit en Galil\u00e9e. Il y proclamait en ces termes la Bonne Nouvelle venue de Dieu: \u2018Les temps sont accomplis et le Royaume de Dieu est tout proche: repentez-vous et croyez \u00e0 la Bonne Nouvelle\u2019\"(Mc 1, 15).\"Pour accomplir la volont\u00e9 du P\u00e8re, le Christ inaugura le Royaume des cieux sur la terre\"(LG 3). Or, la volont\u00e9 du P\u00e8re, c\u2019est d\u2019\"\u00e9lever les hommes \u00e0 la communion de la vie divine\"(LG 2). Il le fait en rassemblant les hommes autour de son Fils, J\u00e9sus-Christ. Ce rassemblement est l\u2019\u00c9glise, qui est sur terre\"le germe et le commencement du Royaume de Dieu\"(LG 5).</p> <p>542 Le Christ est au c\u0153ur de ce rassemblement des hommes dans la\"famille de Dieu\". Il les convoque autour de lui par sa parole, par ses signes qui manifestent le r\u00e8gne de Dieu, par l\u2019envoi de ses disciples. Il r\u00e9alisera la venue de son Royaume surtout par le grand myst\u00e8re de sa P\u00e2que: sa mort sur la Croix et sa R\u00e9surrection.\"Et moi, \u00e9lev\u00e9 de terre, j\u2019attirerai tous les hommes \u00e0 moi\"(Jn 12, 32). A cette union avec le Christ tous les hommes sont appel\u00e9s (cf. LG 3).</p>"},{"location":"CEC-1/#lannonce-du-royaume-de-dieu","title":"L\u2019annonce du Royaume de Dieu","text":"<p>543 Tous les hommes sont appel\u00e9s \u00e0 entrer dans le Royaume. Annonc\u00e9 d\u2019abord aux enfants d\u2019Isra\u00ebl (cf. Mt 10, 5-7), ce Royaume messianique est destin\u00e9 \u00e0 accueillir les hommes de toutes les nations (cf. Mt 8, 11 ; 28, 19). Pour y acc\u00e9der, il faut accueillir la parole de J\u00e9sus:</p> <p>La parole du Seigneur est en effet compar\u00e9e \u00e0 une semence qu\u2019on s\u00e8me dans un champ: ceux qui l\u2019\u00e9coutent avec foi et sont agr\u00e9g\u00e9s au petit troupeau du Christ ont accueilli son royaume lui-m\u00eame ; puis, par sa propre vertu, la semence cro\u00eet jusqu\u2019au temps de la moisson (LG 5).</p> <p>544 Le Royaume appartient aux pauvres et aux petits, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 ceux qui l\u2019ont accueilli avec un c\u0153ur humble. J\u00e9sus est envoy\u00e9 pour\"porter la bonne nouvelle aux pauvres\"(Lc 4, 18 ; cf. 7, 22). Il les d\u00e9clare bienheureux car\"le Royaume des cieux est \u00e0 eux\"(Mt 5, 3) ; c\u2019est aux\"petits\"que le P\u00e8re a daign\u00e9 r\u00e9v\u00e9ler ce qui reste cach\u00e9 aux sages et aux habiles (cf. Mt 11, 25). J\u00e9sus partage la vie des pauvres, de la cr\u00e8che \u00e0 la croix ; il conna\u00eet la faim (cf. Mc 2, 23-26 ; Mt 21, 18), la soif (cf. Jn 4, 6-7 ; 19, 28) et le d\u00e9nuement (cf. Lc 9, 58). Plus encore: il s\u2019identifie aux pauvres de toutes sortes et fait de l\u2019amour actif envers eux la condition de l\u2019entr\u00e9e dans son Royaume (cf. Mt 25, 31-46).</p> <p>545 J\u00e9sus invite les p\u00e9cheurs \u00e0 la table du Royaume:\"Je ne suis pas venu appeler les justes, mais les p\u00e9cheurs\"(Mc 2, 17 ; cf. 1 Tm 1, 15). Il les invite \u00e0 la conversion sans laquelle on ne peut entrer dans le Royaume, mais il leur montre en parole et en acte la mis\u00e9ricorde sans bornes de son P\u00e8re pour eux (cf. Lc 15, 11-32) et l\u2019immense\"joie dans le ciel pour un seul p\u00e9cheur qui se repent\"(Lc 15, 7). La preuve supr\u00eame de cet amour sera le sacrifice de sa propre vie\"en r\u00e9mission des p\u00e9ch\u00e9s\"(Mt 26, 28).</p> <p>546 J\u00e9sus appelle \u00e0 entrer dans le Royaume \u00e0 travers les paraboles, trait typique de son enseignement (cf. Mc 4, 33-34). Par elles, il invite au festin du Royaume (cf. Mt 22, 1-14), mais il demande aussi un choix radical: pour acqu\u00e9rir le Royaume, il faut tout donner (cf. Mt 13, 44-45) ; les paroles ne suffisent pas, il faut des actes (cf. Mt 21, 28-32). Les paraboles sont comme des miroirs pour l\u2019homme: accueille-t-il la parole comme un sol dur ou comme une bonne terre (cf. Mt 13, 3-9) ? Que fait-il des talents re\u00e7us (cf. Mt 25, 14-30) ? J\u00e9sus et la pr\u00e9sence du Royaume en ce monde sont secr\u00e8tement au c\u0153ur des paraboles. Il faut entrer dans le Royaume, c\u2019est-\u00e0-dire devenir disciple du Christ pour\"conna\u00eetre les myst\u00e8res du Royaume des cieux\"(Mt 13, 11). Pour ceux qui restent\"dehors\"(Mc 4, 11), tout demeure \u00e9nigmatique (cf. Mt 13, 10-15).</p>"},{"location":"CEC-1/#les-signes-du-royaume-de-dieu","title":"Les signes du Royaume de Dieu","text":"<p>547 J\u00e9sus accompagne ses paroles par de nombreux\"miracles, prodiges et signes\"(Ac 2, 22) qui manifestent que le Royaume est pr\u00e9sent en Lui. Ils attestent que J\u00e9sus est le Messie annonc\u00e9 (cf. Lc 7, 18-23).</p> <p>548 Les signes accomplis par J\u00e9sus t\u00e9moignent que le P\u00e8re l\u2019a envoy\u00e9 (cf. Jn 5, 36 ; 10, 25). Ils invitent \u00e0 croire en lui (cf. Jn 10, 38). A ceux qui s\u2019adressent \u00e0 lui avec foi, il accorde ce qu\u2019ils demandent (cf. Mc 5, 25-34 ; 10, 52 ; etc.). Alors les miracles fortifient la foi en Celui qui fait les \u0153uvres de son P\u00e8re: ils t\u00e9moignent qu\u2019il est le Fils de Dieu (cf. Jn 10, 31-38). Mais ils peuvent aussi \u00eatre\"occasion de chute\"(Mt 11, 6). Ils ne veulent pas satisfaire la curiosit\u00e9 et les d\u00e9sirs magiques. Malgr\u00e9 ses miracles si \u00e9vidents, J\u00e9sus est rejet\u00e9 par certains (cf. Jn 11, 47-48) ; on l\u2019accuse m\u00eame d\u2019agir par les d\u00e9mons (cf. Mc 3, 22).</p> <p>549 En lib\u00e9rant certains hommes des maux terrestres de la faim (cf. Jn 6, 5-15), de l\u2019injustice (cf. Lc 19, 8), de la maladie et de la mort (cf. Mt 11, 5), J\u00e9sus a pos\u00e9 des signes messianiques ; il n\u2019est cependant pas venu pour abolir tous les maux ici-bas (cf. Lc 12, 13. 14 ; Jn 18, 36), mais pour lib\u00e9rer les hommes de l\u2019esclavage le plus grave, celui du p\u00e9ch\u00e9 (cf. Jn 8, 34-36), qui les entrave dans leur vocation de fils de Dieu et cause tous leurs asservissements humains.</p> <p>550 La venue du Royaume de Dieu est la d\u00e9faite du royaume de Satan (cf. Mt 12, 26):\"Si c\u2019est par l\u2019Esprit de Dieu que j\u2019expulse les d\u00e9mons, c\u2019est qu\u2019alors le Royaume de Dieu est arriv\u00e9 pour vous\"(Mt 12, 28). Les exorcismes de J\u00e9sus lib\u00e8rent des hommes de l\u2019emprise des d\u00e9mons (cf. Lc 8, 26-39). Ils anticipent la grande victoire de J\u00e9sus sur\"le prince de ce monde\"(Jn 12, 31). C\u2019est par la Croix du Christ que le Royaume de Dieu sera d\u00e9finitivement \u00e9tabli:\"Dieu a r\u00e9gn\u00e9 du haut du bois\"(Hymne\"Vexilla Regis\").</p>"},{"location":"CEC-1/#les-clefs-du-royaume","title":"\"Les clefs du Royaume\"","text":"<p>551 D\u00e8s le d\u00e9but de sa vie publique, J\u00e9sus choisit des hommes au nombre de douze pour \u00eatre avec Lui et pour participer \u00e0 sa mission (cf. Mc 3, 13-19) ; il leur donne part \u00e0 son autorit\u00e9\"et il les envoya proclamer le Royaume de Dieu et gu\u00e9rir\"(Lc 9, 2). Ils restent pour toujours associ\u00e9s au Royaume du Christ car celui-ci dirige par eux l\u2019\u00c9glise:</p> <p>Je dispose pour vous du Royaume, comme mon P\u00e8re en a dispos\u00e9 pour moi ; vous mangerez et boirez \u00e0 la table en mon Royaume, et vous si\u00e9gerez sur des tr\u00f4nes, pour juger les douze tribus d\u2019Isra\u00ebl (Lc 22, 29-30).</p> <p>552 Dans le coll\u00e8ge des Douze Simon Pierre tient la premi\u00e8re place (cf. Mc 3, 16 ; 9, 2 ; Lc 24, 34 ; 1 Co 15, 5). J\u00e9sus lui a confi\u00e9 une mission unique. Gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9v\u00e9lation venant du P\u00e8re, Pierre avait confess\u00e9:\"Tu es le Christ, le Fils du Dieu vivant\". Notre Seigneur lui avait alors d\u00e9clar\u00e9:\"Tu es Pierre, et sur cette pierre je b\u00e2tirai mon \u00c9glise, et les Portes de l\u2019Had\u00e8s ne tiendront pas contre elle\"(Mt 16, 18). Le Christ,\"Pierre vivante\"(1 P 2, 4), assure \u00e0 son \u00c9glise b\u00e2tie sur Pierre la victoire sur les puissances de mort. Pierre, en raison de la foi confess\u00e9e par lui, demeurera le roc in\u00e9branlable de l\u2019\u00c9glise. Il aura mission de garder cette foi de toute d\u00e9faillance et d\u2019y affermir ses fr\u00e8res (cf. Lc 22, 32).</p> <p>553 J\u00e9sus a confi\u00e9 \u00e0 Pierre une autorit\u00e9 sp\u00e9cifique:\"Je te donnerai les clefs du Royaume des Cieux: quoi que tu lies sur la terre, ce sera tenu dans les cieux pour li\u00e9, et quoi que tu d\u00e9lies sur la terre, ce sera tenu dans les cieux pour d\u00e9li\u00e9\"(Mt 16, 19). Le\"pouvoir des clefs\"d\u00e9signe l\u2019autorit\u00e9 pour gouverner la maison de Dieu, qui est l\u2019\u00c9glise. J\u00e9sus,\"le Bon Pasteur\"(Jn 10, 11) a confirm\u00e9 cette charge apr\u00e8s sa R\u00e9surrection:\"Pais mes brebis\"(Jn 21, 15-17). Le pouvoir de\"lier et d\u00e9lier\"signifie l\u2019autorit\u00e9 pour absoudre les p\u00e9ch\u00e9s, prononcer des jugements doctrinaux et prendre des d\u00e9cisions disciplinaires dans l\u2019\u00c9glise. J\u00e9sus a confi\u00e9 cette autorit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00c9glise par le minist\u00e8re des ap\u00f4tres (cf. Mt 18, 18) et particuli\u00e8rement de Pierre, le seul \u00e0 qui il a confi\u00e9 explicitement les clefs du Royaume.</p>"},{"location":"CEC-1/#un-avant-gout-du-royaume-la-transfiguration","title":"Un avant-go\u00fbt du Royaume: La Transfiguration","text":"<p>554 A partir du jour o\u00f9 Pierre a confess\u00e9 que J\u00e9sus est le Christ, le Fils du Dieu vivant, le Ma\u00eetre\"commen\u00e7a de montrer \u00e0 ses disciples qu\u2019il lui fallait s\u2019en aller \u00e0 J\u00e9rusalem, y souffrir (...) \u00eatre mis \u00e0 mort et, le troisi\u00e8me jour, ressusciter\"(Mt 16, 21): Pierre refuse cette annonce (cf. Mt 16, 22-23), les autres ne la comprennent pas davantage (cf. Mt 17, 23 ; Lc 9, 45). C\u2019est dans ce contexte que se situe l\u2019\u00e9pisode myst\u00e9rieux de la Transfiguration de J\u00e9sus (cf. Mt 17, 1-8 par. ; 2 P 1, 16-18), sur une haute montagne, devant trois t\u00e9moins choisis par lui: Pierre, Jacques et Jean. Le visage et les v\u00eatements de J\u00e9sus deviennent fulgurants de lumi\u00e8re, Mo\u00efse et Elie apparaissent, lui\"parlant de son d\u00e9part qu\u2019il allait accomplir \u00e0 J\u00e9rusalem\"(Lc 9, 31). Une nu\u00e9e les couvre et une voix du ciel dit:\"Celui-ci est mon Fils, mon \u00c9lu ; \u00e9coutez-le\"(Lc 9, 35).</p> <p>555 Pour un instant, J\u00e9sus montre sa gloire divine, confirmant ainsi la confession de Pierre. Il montre aussi que, pour\"entrer dans sa gloire\"(Lc 24, 26), il doit passer par la Croix \u00e0 J\u00e9rusalem. Mo\u00efse et Elie avaient vu la gloire de Dieu sur la Montagne ; la Loi et les proph\u00e8tes avaient annonc\u00e9 les souffrances du Messie (cf. Lc 24, 27). La passion de J\u00e9sus est bien la volont\u00e9 du P\u00e8re: le Fils agit en Serviteur de Dieu (cf. Is 42, 1). La nu\u00e9e indique la pr\u00e9sence de l\u2019Esprit Saint:\"Toute la Trinit\u00e9 apparut: le P\u00e8re dans la voix, le Fils dans l\u2019homme, l\u2019Esprit dans la nu\u00e9e lumineuse\"(S. Thomas d\u2019A., s. th. 3, 45, 4, ad 2):</p> <p>Tu t\u2019es transfigur\u00e9 sur la montagne, et, autant qu\u2019ils en \u00e9taient capables, tes disciples ont contempl\u00e9 ta Gloire, Christ Dieu afin que lorsqu\u2019ils Te verraient crucifi\u00e9, ils comprennent que ta passion \u00e9tait volontaire et qu\u2019ils annoncent au monde que Tu es vraiment le rayonnement du P\u00e8re (Liturgie byzantine, Kontakion de la f\u00eate de la Transfiguration).</p> <p>556 Au seuil de la vie publique: le Bapt\u00eame ; au seuil de la P\u00e2que: la Transfiguration. Par le Bapt\u00eame de J\u00e9sus\"fut manifest\u00e9 le myst\u00e8re de notre premi\u00e8re r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration\": notre Bapt\u00eame ; la Transfiguration\"est le sacrement de la seconde r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration\": notre propre r\u00e9surrection (S. Thomas d\u2019A., s. th. 3, 45, 4, ad 2). D\u00e8s maintenant nous participons \u00e0 la R\u00e9surrection du Seigneur par l\u2019Esprit Saint qui agit dans les sacrements du Corps du Christ. La Transfiguration nous donne un avant-go\u00fbt de la glorieuse venue du Christ\"qui transfigurera notre corps de mis\u00e8re pour le conformer \u00e0 son corps de gloire\"(Ph 3, 21). Mais elle nous rappelle aussi qu\u2019\"il nous faut passer par bien des tribulations pour entrer dans le Royaume de Dieu\"(Ac 14, 22):</p> <p>Cela Pierre ne l\u2019avait pas encore compris quand il d\u00e9sirait vivre avec le Christ sur la montagne (cf. Lc 9, 33). Il t\u2019a r\u00e9serv\u00e9 cela, Pierre, pour apr\u00e8s la mort. Mais maintenant il dit lui-m\u00eame: Descend pour peiner sur la terre, pour servir sur la terre, pour \u00eatre m\u00e9pris\u00e9, crucifi\u00e9 sur la terre. La Vie descend pour se faire tuer ; le Pain descend pour avoir faim ; la Voie descend, pour se fatiguer en chemin ; la Source descend, pour avoir soif ; et tu refuses de peiner ? (S. Augustin, serm. 78, 6: PL 38, 492-493).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-montee-de-jesus-a-jerusalem","title":"La mont\u00e9e de J\u00e9sus \u00e0 J\u00e9rusalem","text":"<p>557 \"Or, comme approchait le temps o\u00f9 il devait \u00eatre emport\u00e9 de ce monde, J\u00e9sus prit r\u00e9solument le chemin de J\u00e9rusalem\"(Lc 9, 51 ; cf. Jn 13, 1). Par cette d\u00e9cision, il signifiait qu\u2019il montait \u00e0 J\u00e9rusalem pr\u00eat \u00e0 mourir. A trois reprises il avait annonc\u00e9 sa passion et sa R\u00e9surrection (cf. Mc 8, 31-33 ; 9, 31-32 ; 10, 32-34). En se dirigeant vers J\u00e9rusalem, il dit:\"Il ne convient pas qu\u2019un proph\u00e8te p\u00e9risse hors de J\u00e9rusalem\"(Lc 13, 33).</p> <p>558 J\u00e9sus rappelle le martyre des proph\u00e8tes qui avaient \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 mort \u00e0 J\u00e9rusalem (cf. Mt 23, 37a). N\u00e9anmoins, il persiste \u00e0 appeler J\u00e9rusalem \u00e0 se rassembler autour de lui:\"Combien de fois j\u2019ai voulu rassembler tes enfants \u00e0 la mani\u00e8re dont une poule rassemble ses poussins sous ses ailes (...) et vous n\u2019avez pas voulu !\"(Mt 23, 37b). Quand J\u00e9rusalem est en vue, il pleure sur elle et exprime encore une fois le d\u00e9sir de son c\u0153ur:\"Ah ! Si en ce jour tu avais compris, toi aussi, le message de paix ! Mais, h\u00e9las, il est demeur\u00e9 cach\u00e9 \u00e0 tes yeux\"(Lc 19, 41-42).</p>"},{"location":"CEC-1/#lentree-messianique-de-jesus-a-jerusalem","title":"L\u2019entr\u00e9e messianique de J\u00e9sus \u00e0 J\u00e9rusalem","text":"<p>559 Comment J\u00e9rusalem va-t-elle accueillir son Messie ? Alors qu\u2019il s\u2019\u00e9tait toujours d\u00e9rob\u00e9 aux tentatives populaires de le faire roi (cf. Jn 6, 15), J\u00e9sus choisit le temps et pr\u00e9pare les d\u00e9tails de son entr\u00e9e messianique dans la ville de\"David, son p\u00e8re\"(Lc 1, 32 ; cf. Mt 21, 1-11) Il est acclam\u00e9 comme le fils de David, celui qui apporte le salut (\"Hosanna\"veut dire\"sauve donc !\",\"donne le salut !\"). Or\"Roi de Gloire\"(Ps 24, 7-10) entre danssaVille\"mont\u00e9 sur un \u00e2non\"(Za 9, 9): il ne conquiert pas la Fille de Sion, figure de son \u00c9glise, par la ruse ni par la violence, mais par l\u2019humilit\u00e9 qui t\u00e9moigne de la V\u00e9rit\u00e9 (cf. Jn 18, 37). C\u2019est pourquoi les sujets de son Royaume, ce jour-l\u00e0, sont les enfants (cf. Mt 21, 15-16 ; Ps 8, 3) et les\"pauvres de Dieu\", qui l\u2019acclament comme les anges l\u2019annon\u00e7aient aux bergers (cf. Lc 19, 38 ; 2, 14). Leur acclamation,\"B\u00e9ni soit celui qui vient au nom du Seigneur\"(Ps 118, 26), est reprise par l\u2019\u00c9glise dans le\"Sanctus\"de la liturgie eucharistique pour ouvrir le m\u00e9morial de la P\u00e2que du Seigneur.</p> <p>560 L\u2019entr\u00e9e de J\u00e9sus \u00e0 J\u00e9rusalem manifeste la Venue du Royaume que le Roi-Messie va accomplir par la P\u00e2que de sa Mort et de sa R\u00e9surrection. C\u2019est par sa c\u00e9l\u00e9bration, le dimanche des Rameaux, que la liturgie de l\u2019\u00c9glise ouvre la grande Semaine Sainte.</p> <p>En bref</p> <p>561 \"Toute la vie du Christ fut un continuel enseignement: ses silences, ses miracles, ses gestes, sa pri\u00e8re, son amour de l\u2019homme, sa pr\u00e9dilection pour les petits et les pauvres, l\u2019acceptation du sacrifice total sur la Croix pour la r\u00e9demption du monde, sa R\u00e9surrection sont l\u2019actuation de sa parole et l\u2019accomplissement de la R\u00e9v\u00e9lation\"(CT 9).</p> <p>562 Les disciples du Christ doivent se conformer \u00e0 Lui jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019il soit form\u00e9 en eux (cf. Ga 4, 19).\"C\u2019est pourquoi nous sommes assum\u00e9s dans les myst\u00e8res de sa vie, configur\u00e9s \u00e0 lui, associ\u00e9s \u00e0 sa mort et \u00e0 sa R\u00e9surrection, en attendant de l\u2019\u00eatre \u00e0 son R\u00e8gne\"(LG 7).</p> <p>563 Berger ou Mage, on ne peut atteindre Dieu ici-bas qu\u2019en s\u2019agenouillant devant la cr\u00e8che de Bethl\u00e9em et en l\u2019adorant cach\u00e9 dans la faiblesse d\u2019un enfant.</p> <p>564 Par sa soumission \u00e0 Marie et Joseph, ainsi que par son humble travail pendant de longues ann\u00e9es \u00e0 Nazareth, J\u00e9sus nous donne l\u2019exemple de la saintet\u00e9 dans la vie quotidienne de la famille et du travail.</p> <p>565 D\u00e8s le d\u00e9but de sa vie publique, \u00e0 son bapt\u00eame, J\u00e9sus est le\"Serviteur\", enti\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u0153uvre r\u00e9demptrice qui s\u2019accomplira par le\"bapt\u00eame\"de sa passion.</p> <p>566 La tentation au d\u00e9sert montre J\u00e9sus, Messie humble qui triomphe de Satan par sa totale adh\u00e9sion au dessein de salut voulu par le P\u00e8re.</p> <p>567 Le Royaume des cieux a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 sur la terre par le Christ.\"Il brille aux yeux des hommes dans la parole, les \u0153uvres et la pr\u00e9sence du Christ\"(LG 5). L\u2019\u00c9glise est le germe et le commencement de ce Royaume. Ses clefs sont confi\u00e9es \u00e0 Pierre.</p> <p>568 La Transfiguration du Christ a pour but de fortifier la foi des ap\u00f4tres en vue de la passion: la mont\u00e9e sur la\"haute montagne\"pr\u00e9pare la mont\u00e9e au Calvaire. Le Christ, T\u00eate de l\u2019\u00c9glise, manifeste ce que son Corps contient et rayonne dans les sacrements:\"l\u2019esp\u00e9rance de la Gloire\"(Col 1, 27) (cf. S. L\u00e9on le Grand, serm. 51, 3: PL 54, 310C).</p> <p>569 J\u00e9sus est mont\u00e9 volontairement \u00e0 J\u00e9rusalem tout en sachant qu\u2019il y mourrait de mort violente \u00e0 cause de la contradiction de la part des p\u00e9cheurs (cf. He 12, 3)..</p> <p>570 L\u2019entr\u00e9e de J\u00e9sus \u00e0 J\u00e9rusalem manifeste la venue du Royaume que le Roi-Messie, accueilli dans sa ville par les enfants et les humbles de c\u0153ur, va accomplir par la P\u00e2que de sa Mort et de sa R\u00e9surrection.</p>"},{"location":"CEC-1/#article-4jesus-christ-a-souffert-sous-ponce-pilate-il-a-ete-crucifie-il-est-mort-il-a-ete-enseveli","title":"Article 4:\"J\u00e9sus-Christ a souffert sous Ponce Pilate, il a \u00e9t\u00e9 crucifi\u00e9, il est mort, il a \u00e9t\u00e9 enseveli\"","text":"<p>571 Le myst\u00e8re pascal de la Croix et de la R\u00e9surrection du Christ est au centre de la Bonne Nouvelle que les ap\u00f4tres, et l\u2019\u00c9glise \u00e0 leur suite, doivent annoncer au monde. Le dessein sauveur de Dieu s\u2019est accompli\"une fois pour toutes\"(He 9, 26) par la mort r\u00e9demptrice de son Fils J\u00e9sus-Christ.</p> <p>572 L\u2019\u00c9glise reste fid\u00e8le \u00e0\"l\u2019interpr\u00e9tation de toutes les \u00c9critures\"donn\u00e9e par J\u00e9sus lui-m\u00eame avant comme apr\u00e8s sa P\u00e2que:\"Ne fallait-il pas que le Messie endur\u00e2t ces souffrances pour entrer dans sa gloire ?\"(Lc 24, 26-27. 44-45). Les souffrances de J\u00e9sus ont pris leur forme historique concr\u00e8te du fait qu\u2019il a \u00e9t\u00e9\"rejet\u00e9 par les anciens, les grands pr\u00eatres et les scribes\"(Mc 8, 31) qui l\u2019ont\"livr\u00e9 aux pa\u00efens pour \u00eatre bafou\u00e9, flagell\u00e9 et mis en croix\"(Mt 20, 19).</p> <p>573 La foi peut donc essayer de scruter les circonstances de la mort de J\u00e9sus, transmises fid\u00e8lement par les \u00c9vangiles (cf. DV 19) et \u00e9clair\u00e9es par d\u2019autres sources historiques, pour mieux comprendre le sens de la R\u00e9demption.</p>"},{"location":"CEC-1/#paragraphe-1-jesus-et-israel","title":"Paragraphe 1: J\u00e9sus et Isra\u00ebl","text":"<p>574 D\u00e8s les d\u00e9buts du minist\u00e8re public de J\u00e9sus, des Pharisiens et des partisans d\u2019H\u00e9rode, avec des pr\u00eatres et des scribes, se sont mis d\u2019accord pour le perdre (cf. Mc 3, 6). Par certains de ses actes (expulsions de d\u00e9mons, cf. Mt 12, 24 ; pardon des p\u00e9ch\u00e9s, cf. Mc 2, 7 ; gu\u00e9risons le jour du sabbat, cf. Mc 3, 1-6 ; interpr\u00e9tation originale des pr\u00e9ceptes de puret\u00e9 de la Loi, cf. Mc 7, 14-23 ; familiarit\u00e9 avec les publicains et les p\u00e9cheurs publics, cf. Mc 2, 14-17) J\u00e9sus a sembl\u00e9 \u00e0 certains, mal intentionn\u00e9s, suspect de possession (cf. Mc 3, 22 ; Jn 8, 48 ; 10, 20). On l\u2019accuse de blasph\u00e8me (cf. Mc 2, 7 ; Jn 5, 18 ; 10, 33) et de faux proph\u00e9tisme (cf. Jn 7, 12 ; 7, 52), crimes religieux que la Loi ch\u00e2tiait par la peine de mort sous forme de lapidation (cf. Jn 8, 59 ; 10, 31).</p> <p>575 Bien des actes et des paroles de J\u00e9sus ont donc \u00e9t\u00e9 un\"signe de contradiction\"(Lc 2, 34) pour les autorit\u00e9s religieuses de J\u00e9rusalem, celles que l\u2019\u00c9vangile de S. Jean appelle souvent\"les Juifs\"(cf. Jn 1, 19 ; 2, 18 ; 5, 10 ; 7, 13 ; 9, 22 ; 18, 12 ; 19, 38 ; 20, 19), plus encore que pour le commun du Peuple de Dieu (cf. Jn 7, 48-49). Certes, ses rapports avec les Pharisiens ne furent pas uniquement pol\u00e9miques. Ce sont des Pharisiens qui le pr\u00e9viennent du danger qu\u2019il court (cf. Lc 13, 31). J\u00e9sus loue certains d\u2019entre eux comme le scribe de Mc 12, 34 et il mange \u00e0 plusieurs reprises chez des Pharisiens (cf. Lc 7, 36 ; 14, 1). J\u00e9sus confirme des doctrines partag\u00e9es par cette \u00e9lite religieuse du Peuple de Dieu: la r\u00e9surrection des morts (cf. Mt 22, 23-34 ; Lc 20, 39), les formes de pi\u00e9t\u00e9 (aum\u00f4ne, je\u00fbne et pri\u00e8re, cf. Mt 6, 18) et l\u2019habitude de s\u2019adresser \u00e0 Dieu comme P\u00e8re, le caract\u00e8re central du commandement de l\u2019amour de Dieu et du prochain (cf. Mc 12, 28-34).</p> <p>576 Aux yeux de beaucoup en Isra\u00ebl, J\u00e9sus semble agir contre les institutions essentielles du Peuple \u00e9lu:</p> <p>\u2013 La soumission \u00e0 la Loi dans l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de ses pr\u00e9ceptes \u00e9crits et, pour les Pharisiens, dans l\u2019interpr\u00e9tation de la tradition orale. \u2013 La centralit\u00e9 du Temple de J\u00e9rusalem comme lieu saint o\u00f9 Dieu habite d\u2019une mani\u00e8re privil\u00e9gi\u00e9e. \u2013 La foi dans le Dieu unique dont aucun homme ne peut partager la gloire.</p>"},{"location":"CEC-1/#i-jesus-et-la-loi","title":"I. J\u00e9sus et la Loi","text":"<p>577 J\u00e9sus a fait une mise en garde solennelle au d\u00e9but du Sermon sur la Montagne o\u00f9 Il a pr\u00e9sent\u00e9 la Loi donn\u00e9e par Dieu au Sina\u00ef lors de la Premi\u00e8re alliance \u00e0 la lumi\u00e8re de la gr\u00e2ce de la Nouvelle Alliance:</p> <p>N\u2019allez pas croire que je sois venu abolir la Loi ou les Proph\u00e8tes: je ne suis pas venu abolir mais accomplir. Car je vous le dis en v\u00e9rit\u00e9, avant que ne passent le ciel et la terre, pas un i, pas un point sur l\u2019i ne passera de la Loi, que tout ne soit r\u00e9alis\u00e9. Celui donc qui violera l\u2019un de ces moindres pr\u00e9ceptes, sera tenu pour moindre dans le Royaume des cieux ; au contraire, celui qui les ex\u00e9cutera et les enseignera, celui-l\u00e0 sera tenu pour grand dans le Royaume de cieux\"(Mt 5, 17-19).</p> <p>578 J\u00e9sus, le Messie d\u2019Isra\u00ebl, le plus grand donc dans le Royaume des cieux, se devait d\u2019accomplir la Loi en l\u2019ex\u00e9cutant dans son int\u00e9gralit\u00e9 jusque dans ses moindres pr\u00e9ceptes selon ses propres paroles. Il est m\u00eame le seul \u00e0 avoir pu le faire parfaitement (cf. Jn 8, 46). Les Juifs, de leur propre aveu, n\u2019ont jamais pu accomplir la Loi dans son int\u00e9gralit\u00e9 sans en violer le moindre pr\u00e9cepte (cf. Jn 7, 19 ; Ac 13, 38-41 ; 15, 10). C\u2019est pourquoi \u00e0 chaque f\u00eate annuelle de l\u2019Expiation, les enfants d\u2019Isra\u00ebl demandent \u00e0 Dieu pardon pour leurs transgressions de la Loi. En effet, la Loi constitue un tout et, comme le rappelle S. Jacques,\"aurait-on observ\u00e9 la Loi tout enti\u00e8re, si l\u2019on commet un \u00e9cart sur un seul point, c\u2019est du tout que l\u2019on devient justiciable\"(Jc 2, 10 ; cf. Ga 3, 10 ; 5, 3).</p> <p>579 Ce principe de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019observance de la Loi, non seulement dans sa lettre mais dans son esprit, \u00e9tait cher aux Pharisiens. En le d\u00e9gageant pour Isra\u00ebl, ils ont conduit beaucoup de Juifs du temps de J\u00e9sus \u00e0 un z\u00e8le religieux extr\u00eame (cf. Rm 10, 2). Celui-ci, s\u2019il ne voulait pas se r\u00e9soudre en une casuistique\"hypocrite\"(cf. Mt 15, 3-7 ; Lc 11, 39-54), ne pouvait que pr\u00e9parer le Peuple \u00e0 cette intervention de Dieu inou\u00efe que sera l\u2019ex\u00e9cution parfaite de la Loi par le seul Juste \u00e0 la place de tous les p\u00e9cheurs (cf. Is 53, 11 ; He 9, 15).</p> <p>580 L\u2019accomplissement parfait de la Loi ne pouvait \u00eatre l\u2019\u0153uvre que du divin L\u00e9gislateur n\u00e9 sujet de la Loi en la personne du Fils (cf. Ga 4, 4). En J\u00e9sus, la Loi n\u2019appara\u00eet plus grav\u00e9e sur des tables de pierre mais\"au fond du c\u0153ur\"(Jr 31, 33) du Serviteur qui, parce qu\u2019il\"apporte fid\u00e8lement le droit\"(Is 42, 3) est devenu\"l\u2019alliance du peuple\"(Is 42, 6). J\u00e9sus accomplit la Loi jusqu\u2019\u00e0 prendre sur Lui\"la mal\u00e9diction de la Loi\"(Ga 3, 13) encourue par ceux qui ne\"pratiquent pas tous les pr\u00e9ceptes de la Loi\"(Ga 3, 10) car\"la mort du Christ a eu lieu pour racheter les transgressions de la Premi\u00e8re alliance\"(He 9, 15).</p> <p>581 J\u00e9sus est apparu aux yeux des Juifs et de leurs chefs spirituels comme un\"rabbi\"(cf. Jn 11, 38 ; 3, 2 ; Mt 22, 23-24. 34-36). Il a souvent argument\u00e9 dans le cadre de l\u2019interpr\u00e9tation rabbinique de la Loi (cf. Mt 12, 5 ; 9, 12 ; Mc 2, 23\u2013 27 ; Lc 6, 6-9 ; Jn 7, 22-23). Mais en m\u00eame temps, J\u00e9sus ne pouvait que heurter les docteurs de la Loi car il ne se contentait pas de proposer son interpr\u00e9tation parmi les leurs,\"il enseignait comme quelqu\u2019un qui a autorit\u00e9 et non pas comme les scribes\"(Mt 7, 28-29). En lui, c\u2019est la m\u00eame Parole de Dieu qui avait retenti au Sina\u00ef pour donner \u00e0 Mo\u00efse la Loi \u00e9crite qui se fait entendre de nouveau sur la Montagne des B\u00e9atitudes (cf. Mt 5, 1). Elle n\u2019abolit pas la Loi mais l\u2019accomplit en fournissant de mani\u00e8re divine son interpr\u00e9tation ultime:\"Vous avez appris qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 dit aux anc\u00eatres (...) moi je vous dis\"(Mt 5, 33-34). Avec cette m\u00eame autorit\u00e9 divine, il d\u00e9savoue certaines\"traditions humaines\"(Mc 7, 8) des Pharisiens qui\"annulent la Parole de Dieu\"(Mc 7, 13).</p> <p>582 Allant plus loin, J\u00e9sus accomplit la Loi sur la puret\u00e9 des aliments, si importante dans la vie quotidienne juive, en d\u00e9voilant son sens\"p\u00e9dagogique\"(cf. Ga 3, 24) par une interpr\u00e9tation divine:\"Rien de ce qui p\u00e9n\u00e8tre du dehors dans l\u2019homme ne peut le souiller (...) \u2013 ainsi il d\u00e9clarait purs tous les aliments. Ce qui sort de l\u2019homme, voil\u00e0 ce qui souille l\u2019homme. Car c\u2019est du dedans, du c\u0153ur des hommes que sortent les desseins pervers\"(Mc 7, 18-21). En d\u00e9livrant avec autorit\u00e9 divine l\u2019interpr\u00e9tation d\u00e9finitive de la Loi, J\u00e9sus s\u2019est trouv\u00e9 affront\u00e9 \u00e0 certains docteurs de la Loi qui ne recevaient pas son interpr\u00e9tation de la Loi garantie pourtant par les signes divins qui l\u2019accompagnaient (cf. Jn 5, 36 ; 10, 25. 37-38 ; 12, 37). Ceci vaut particuli\u00e8rement pour la question du sabbat: J\u00e9sus rappelle, souvent avec des arguments rabbiniques (cf. Mc 2, 25-27 ; Jn 7, 22-24), que le repos du sabbat n\u2019est pas troubl\u00e9 par le service de Dieu (cf. Mt 12, 5 ; Nb 28, 9) ou du prochain (cf. Lc 13, 15-16 ; 14, 3-4) qu\u2019accomplissent ses gu\u00e9risons.</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-jesus-et-le-temple","title":"II. J\u00e9sus et le Temple","text":"<p>583 J\u00e9sus, comme les proph\u00e8tes avant lui, a profess\u00e9 pour le Temple de J\u00e9rusalem le plus profond respect. Il y a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Joseph et Marie quarante jours apr\u00e8s sa naissance (cf. Lc 2, 22-39). A l\u2019\u00e2ge de douze ans, il d\u00e9cide de rester dans le Temple pour rappeler \u00e0 ses parents qu\u2019il se doit aux affaires de son P\u00e8re (cf. Lc 2, 46-49). Il y est mont\u00e9 chaque ann\u00e9e au moins pour la P\u00e2que pendant sa vie cach\u00e9e (cf. Lc 2, 41) ; son minist\u00e8re public lui-m\u00eame a \u00e9t\u00e9 rythm\u00e9 par ses p\u00e8lerinages \u00e0 J\u00e9rusalem pour les grandes f\u00eates juives (cf. Jn 2, 13-14 ; 5, 1. 14 ; 7, 1. 10. 14 ; 8, 2 ; 10, 22-23).</p> <p>584 J\u00e9sus est mont\u00e9 au Temple comme au lieu privil\u00e9gi\u00e9 de la rencontre de Dieu. Le Temple est pour lui la demeure de son P\u00e8re, une maison de pri\u00e8re, et il s\u2019indigne de ce que son parvis ext\u00e9rieur soit devenu un lieu de trafic (cf. Mt 21, 13). S\u2019il chasse les marchands du Temple, c\u2019est par amour jaloux pour son P\u00e8re:\"Ne faites pas de la maison de mon P\u00e8re une maison de commerce. Ses disciples se rappel\u00e8rent qu\u2019il est \u00e9crit: \u2018Le z\u00e8le pour ta maison me d\u00e9vorera\u2019 (Ps 69, 10)\"(Jn 2, 16-17). Apr\u00e8s sa R\u00e9surrection, les ap\u00f4tres ont gard\u00e9 un respect religieux pour le Temple (cf. Ac 2, 46 ; 3, 1 ; 5, 20. 21 ; etc.).</p> <p>585 Au seuil de sa passion, J\u00e9sus a cependant annonc\u00e9 la ruine de ce splendide \u00e9difice dont il ne restera plus pierre sur pierre (cf. Mt 24, 1-2). Il y a ici annonce d\u2019un signe des derniers temps qui vont s\u2019ouvrir avec sa propre P\u00e2que (cf. Mt 24, 3 ; Lc 13, 35). Mais cette proph\u00e9tie a pu \u00eatre rapport\u00e9e de mani\u00e8re d\u00e9form\u00e9e par de faux t\u00e9moins lors de son interrogatoire chez le grand pr\u00eatre (cf. Mc 14, 57-58) et lui \u00eatre renvoy\u00e9e comme injure lorsqu\u2019il \u00e9tait clou\u00e9 sur la croix (cf. Mt 27, 39-40).</p> <p>586 Loin d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 hostile au Temple (cf. Mt 8, 4 ; 23, 21 ; Lc 17, 14 ; Jn 4, 22) o\u00f9 il a donn\u00e9 l\u2019essentiel de son enseignement (cf. Jn 18, 20), J\u00e9sus a voulu payer l\u2019imp\u00f4t du Temple en s\u2019associant Pierre (cf. Mt 17, 24-27) qu\u2019il venait de poser comme fondement pour son \u00c9glise \u00e0 venir (cf. Mt 16, 18). Plus encore, il s\u2019est identifi\u00e9 au Temple en se pr\u00e9sentant comme la demeure d\u00e9finitive de Dieu parmi les hommes (cf. Jn 2, 21 ; Mt 12, 6). C\u2019est pourquoi sa mise \u00e0 mort corporelle (cf. Jn 2, 18-22) annonce la destruction du Temple qui manifestera l\u2019entr\u00e9e dans un nouvel \u00e2ge de l\u2019histoire du salut:\"L\u2019heure vient o\u00f9 ce n\u2019est ni sur cette montagne ni \u00e0 J\u00e9rusalem que vous adorerez le P\u00e8re\"(Jn 4, 21 ; cf. Jn 4, 23-24 ; Mt 27, 51 ; He 9, 11 ; Ap 21, 22).</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-jesus-et-la-foi-disrael-au-dieu-unique-et-sauveur","title":"III. J\u00e9sus et la foi d\u2019Isra\u00ebl au Dieu Unique et Sauveur","text":"<p>587 Si la Loi et le Temple de J\u00e9rusalem ont pu \u00eatre occasion de\"contradiction\"(cf. Lc 2, 34) de la part de J\u00e9sus pour les autorit\u00e9s religieuses d\u2019Isra\u00ebl, c\u2019est son r\u00f4le dans la r\u00e9demption des p\u00e9ch\u00e9s, \u0153uvre divine par excellence, qui a \u00e9t\u00e9 pour elles la v\u00e9ritable pierre d\u2019achoppement (cf. Lc 20, 17-18 ; Ps 118, 22).</p> <p>588 J\u00e9sus a scandalis\u00e9 les Pharisiens en mangeant avec les publicains et les p\u00e9cheurs (cf. Lc 5, 30) aussi famili\u00e8rement qu\u2019avec eux-m\u00eames (cf. Lc 7, 36 ; 11, 37 ; 14, 1). Contre ceux d\u2019entre eux\"qui se flattaient d\u2019\u00eatre des justes et n\u2019avaient que m\u00e9pris pour les autres\"(Lc 18, 9 ; cf. Jn 7, 49 ; 9, 34), J\u00e9sus a affirm\u00e9:\"Je ne suis pas venu appeler les justes, mais les p\u00e9cheurs au repentir\"(Lc 5, 32). Il est all\u00e9 plus loin en proclamant face aux Pharisiens que, le p\u00e9ch\u00e9 \u00e9tant universel (cf. Jn 8, 33-36), ceux qui pr\u00e9tendent ne pas avoir besoin de salut s\u2019aveuglent sur eux-m\u00eames (cf. Jn 9, 40-41).</p> <p>589 J\u00e9sus a surtout scandalis\u00e9 parce qu\u2019Il a identifi\u00e9 sa conduite mis\u00e9ricordieuse envers les p\u00e9cheurs avec l\u2019attitude de Dieu Lui-m\u00eame \u00e0 leur \u00e9gard (cf. Mt 9, 13 ; Os 6, 6). Il est all\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 laisser entendre qu\u2019en partageant la table des p\u00e9cheurs (cf. Lc 15, 1-2), Il les admettait au banquet messianique (cf. Lc 15, 23-32). Mais c\u2019est tout particuli\u00e8rement en pardonnant les p\u00e9ch\u00e9s que J\u00e9sus a mis les autorit\u00e9s religieuses d\u2019Isra\u00ebl devant un dilemme. Ne diraient-elles pas avec justesse dans leur effroi:\"Dieu seul peut pardonner les p\u00e9ch\u00e9s\"(Mc 2, 7) ? En pardonnant les p\u00e9ch\u00e9s, ou bien J\u00e9sus blasph\u00e8me car c\u2019est un homme qui se fait l\u2019\u00e9gal de Dieu (cf. Jn 5, 18 ; 10, 33), ou bien Il dit vrai et sa personne rend pr\u00e9sent et r\u00e9v\u00e8le le nom de Dieu (cf. Jn 17, 6. 26).</p> <p>590 Seule l\u2019identit\u00e9 divine de la personne de J\u00e9sus peut justifier une exigence aussi absolue que celle-ci:\"Celui qui n\u2019est pas avec moi est contre moi\"(Mt 12, 30) ; de m\u00eame quand Il dit qu\u2019il y a en Lui\"plus que Jonas, (...) plus que Salomon\"(Mt 12, 41-42),\"plus que le Temple\"(Mt 12, 6) ; quand Il rappelle \u00e0 son sujet que David a appel\u00e9 le Messie son Seigneur (cf. Mt 12, 36. 37), quand Il affirme:\"Avant qu\u2019Abraham fut, Je Suis\"(Jn 8, 58) ; et m\u00eame:\"Le P\u00e8re et moi nous sommes un\"(Jn 10, 30).</p> <p>591 J\u00e9sus a demand\u00e9 aux autorit\u00e9s religieuses de J\u00e9rusalem de croire en Lui \u00e0 cause des \u0153uvres de son P\u00e8re qu\u2019Il accomplit (cf. Jn 10, 36-38). Mais un tel acte de foi devait passer par une myst\u00e9rieuse mort \u00e0 soi-m\u00eame pour une nouvelle\"naissance d\u2019en haut\"(Jn 3, 7) dans l\u2019attirance de la gr\u00e2ce divine (cf. Jn 6, 44). Une telle exigence de conversion face \u00e0 un accomplissement si surprenant des promesses (cf. Is 53, 1) permet de comprendre la tragique m\u00e9prise du Sanh\u00e9drin estimant que J\u00e9sus m\u00e9ritait la mort comme blasph\u00e9mateur (cf. Mc 3, 6 ; Mt 26, 64-66). Ses membres agissaient ainsi \u00e0 la fois par ignorance (cf. Lc 23, 34 ; Ac 3, 17-18) et par l\u2019endurcissement (cf. Mc 3, 5 ; Rm 11, 25) de l\u2019incr\u00e9dulit\u00e9 (cf. Rm 11, 20).</p> <p>En bref</p> <p>592 J\u00e9sus n\u2019a pas aboli la Loi du Sina\u00ef, mais Il l\u2019a accomplie (cf. Mt 5, 17-19) avec une telle perfection (cf. Jn 8, 46) qu\u2019Il en r\u00e9v\u00e8le le sens ultime (cf. Mt 5, 33) et qu\u2019Il rach\u00e8te les transgressions contre elle (cf. He 9, 15).</p> <p>593 J\u00e9sus a v\u00e9n\u00e9r\u00e9 le Temple en y montant aux f\u00eates juives de p\u00e8lerinage et Il a aim\u00e9 d\u2019un amour jaloux cette demeure de Dieu parmi les hommes. Le Temple pr\u00e9figure son myst\u00e8re. S\u2019Il annonce sa destruction, c\u2019est comme manifestation de sa propre mise \u00e0 mort et de l\u2019entr\u00e9e dans un nouvel \u00e2ge de l\u2019histoire du salut, o\u00f9 son Corps sera le Temple d\u00e9finitif.</p> <p>594 J\u00e9sus a pos\u00e9 des actes, tel le pardon des p\u00e9ch\u00e9s, qui L\u2019ont manifest\u00e9 comme \u00e9tant le Dieu Sauveur lui-m\u00eame (cf. Jn 5, 16-18). Certains Juifs, qui, ne reconnaissant pas le Dieu fait homme (cf. Jn 1, 14), voyaient en Lui un homme qui se fait Dieu (cf. Jn 10, 33), L\u2019ont jug\u00e9 comme un blasph\u00e9mateur.</p>"},{"location":"CEC-1/#paragraphe-2-jesus-est-mort-crucifie","title":"Paragraphe 2: J\u00e9sus est mort crucifi\u00e9","text":""},{"location":"CEC-1/#i-le-proces-de-jesus","title":"I. Le proc\u00e8s de J\u00e9sus","text":""},{"location":"CEC-1/#divisions-des-autorites-juives-a-legard-de-jesus","title":"Divisions des autorit\u00e9s juives \u00e0 l\u2019\u00e9gard de J\u00e9sus","text":"<p>595 Parmi les autorit\u00e9s religieuses de J\u00e9rusalem, non seulement il s\u2019est trouv\u00e9 le pharisien Nicod\u00e8me (cf. Jn 7, 52) ou le notable Joseph d\u2019Arimathie pour \u00eatre en secret disciples de J\u00e9sus (cf. Jn 19, 38-39), mais il s\u2019est produit pendant longtemps des dissensions au sujet de Celui-ci (cf. Jn 9, 16-17 ; 10, 19-21) au point qu\u2019\u00e0 la veille m\u00eame de sa passion, S. Jean peut dire d\u2019eux qu\u2019\"un bon nombre crut en lui\", quoique d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s imparfaite (Jn 12, 42). Cela n\u2019a rien d\u2019\u00e9tonnant si l\u2019on tient compte qu\u2019au lendemain de la Pentec\u00f4te\"une multitude de pr\u00eatres ob\u00e9issait \u00e0 la foi\"(Ac 6, 7) et que\"certains du parti des Pharisiens \u00e9taient devenus croyants\"(Ac 15, 5) au point que S. Jacques peut dire \u00e0 S. Paul que\"plusieurs milliers de Juifs ont embrass\u00e9 la foi et ce sont tous d\u2019ardents partisans de la Loi\"(Ac 21, 20).</p> <p>596 Les autorit\u00e9s religieuses de J\u00e9rusalem n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 unanimes dans la conduite \u00e0 tenir vis-\u00e0-vis de J\u00e9sus (cf. Jn 9, 16 ; 10, 19). Les pharisiens ont menac\u00e9 d\u2019excommunication ceux qui le suivraient (cf. Jn 9, 22). A ceux qui craignaient que\"tous croient en J\u00e9sus et que les Romains viennent d\u00e9truire notre Lieu Saint et notre nation\"(Jn 11, 48), le grand pr\u00eatre Ca\u00efphe proposa en proph\u00e9tisant:\"Il est de votre int\u00e9r\u00eat qu\u2019un seul homme meure pour le peuple et que la nation ne p\u00e9risse pas tout enti\u00e8re\"(Jn 11, 49-50). Le Sanh\u00e9drin, ayant d\u00e9clar\u00e9 J\u00e9sus\"passible de mort\"(Mt 26, 66) en tant que blasph\u00e9mateur, mais ayant perdu le droit de mise \u00e0 mort (cf. Jn 18, 31), livre J\u00e9sus aux Romains en l\u2019accusant de r\u00e9volte politique (cf. Lc 23, 2) ce qui mettra celui-ci en parall\u00e8le avec Barrabas accus\u00e9 de\"s\u00e9dition\"(Lc 23, 19). Ce sont aussi des menaces politiques que les grands pr\u00eatres exercent sur Pilate pour qu\u2019il condamne J\u00e9sus \u00e0 mort (cf. Jn 19, 12. 15. 21).</p>"},{"location":"CEC-1/#les-juifs-ne-sont-pas-collectivement-responsables-de-la-mort-de-jesus","title":"Les Juifs ne sont pas collectivement responsables de la mort de J\u00e9sus","text":"<p>597 En tenant compte de la complexit\u00e9 historique du proc\u00e8s de J\u00e9sus manifest\u00e9e dans les r\u00e9cits \u00e9vang\u00e9liques, et quel que puisse \u00eatre le p\u00e9ch\u00e9 personnel des acteurs du proc\u00e8s (Judas, le Sanh\u00e9drin, Pilate) que seul Dieu conna\u00eet, on ne peut en attribuer la responsabilit\u00e9 \u00e0 l\u2019ensemble des Juifs de J\u00e9rusalem, malgr\u00e9 les cris d\u2019une foule manipul\u00e9e (cf. Mc 15, 11) et les reproches globaux contenus dans les appels \u00e0 la conversion apr\u00e8s la Pentec\u00f4te (cf. Ac 2, 23. 36 ; 3, 13-14 ; 4, 10 ; 5, 30 ; 7, 52 ; 10, 39 ; 13, 27-28 ; 1 Th 2, 14-15). J\u00e9sus lui-m\u00eame en pardonnant sur la croix (cf. Lc 23, 34) et Pierre \u00e0 sa suite ont fait droit \u00e0\"l\u2019ignorance\"(Ac 3, 17) des Juifs de J\u00e9rusalem et m\u00eame de leurs chefs. Encore moins peut-on, \u00e0 partir du cri du peuple:\"Que son sang soit sur nous et sur nos enfants\"(Mt 27, 25) qui signifie une formule de ratification (cf. Ac 5, 28 ; 18, 6), \u00e9tendre la responsabilit\u00e9 aux autres Juifs dans l\u2019espace et dans le temps:</p> <p>Aussi bien l\u2019\u00c9glise a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 au Concile Vatican II:\"Ce qui a \u00e9t\u00e9 commis durant la passion ne peut \u00eatre imput\u00e9 ni indistinctement \u00e0 tous les Juifs vivant alors, ni aux Juifs de notre temps. (...) Les Juifs ne doivent pas \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s comme r\u00e9prouv\u00e9s par Dieu, ni maudits comme si cela d\u00e9coulait de la Sainte \u00c9criture\"(NA 4).</p>"},{"location":"CEC-1/#tous-les-pecheurs-furent-les-auteurs-de-la-passion-du-christ","title":"Tous les p\u00e9cheurs furent les auteurs de la passion du Christ","text":"<p>598 L\u2019\u00c9glise, dans le Magist\u00e8re de sa foi et dans le t\u00e9moignage de ses saints, n\u2019a jamais oubli\u00e9 que\"les p\u00e9cheurs eux-m\u00eames furent les auteurs et comme les instruments de toutes les peines qu\u2019endura le divin R\u00e9dempteur\"(Catech. R. 1, 5, 11 ; cf. He 12, 3). Tenant compte du fait que nos p\u00e9ch\u00e9s atteignent le Christ Lui-m\u00eame (cf. Mt 25, 45 ; Ac 9, 4-5), l\u2019\u00c9glise n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 imputer aux chr\u00e9tiens la responsabilit\u00e9 la plus grave dans le supplice de J\u00e9sus, responsabilit\u00e9 dont ils ont trop souvent accabl\u00e9 uniquement les Juifs:</p> <p>Nous devons regarder comme coupables de cette horrible faute, ceux qui continuent \u00e0 retomber dans leurs p\u00e9ch\u00e9s. Puisque ce sont nos crimes qui ont fait subir \u00e0 Notre-Seigneur J\u00e9sus-Christ le supplice de la croix, \u00e0 coup s\u00fbr ceux qui se plongent dans les d\u00e9sordres et dans le mal\"crucifient de nouveau dans leur c\u0153ur, autant qu\u2019il est en eux, le Fils de Dieu par leurs p\u00e9ch\u00e9s et le couvrent de confusion\"(He 6, 6). Et il faut le reconna\u00eetre, notre crime \u00e0 nous dans ce cas est plus grand que celui des Juifs. Car eux, au t\u00e9moignage de l\u2019ap\u00f4tre,\"s\u2019ils avaient connu le Roi de gloire, ils ne l\u2019auraient jamais crucifi\u00e9\"(1 Co 2, 8). Nous, au contraire, nous faisons profession de Le conna\u00eetre. Et lorsque nous Le renions par nos actes, nous portons en quelque sorte sur Lui nos mains meurtri\u00e8res (Catech. R. 1, 5, 11).</p> <p>Et les d\u00e9mons, ce ne sont pas eux qui L\u2019ont crucifi\u00e9 ; c\u2019est toi qui avec eux L\u2019as crucifi\u00e9 et Le crucifies encore, en te d\u00e9lectant dans les vices et les p\u00e9ch\u00e9s (S. Fran\u00e7ois d\u2019Assise, admon. 5, 3).</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-la-mort-redemptrice-du-christ-dans-le-dessein-divin-de-salut","title":"II. La mort r\u00e9demptrice du Christ dans le dessein divin de salut","text":""},{"location":"CEC-1/#jesus-livre-selon-le-dessein-bien-arrete-de-dieu","title":"\"J\u00e9sus livr\u00e9 selon le dessein bien arr\u00eat\u00e9 de Dieu\"","text":"<p>599 La mort violente de J\u00e9sus n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le fruit du hasard dans un concours malheureux de circonstances. Elle appartient au myst\u00e8re du dessein de Dieu, comme S. Pierre l\u2019explique aux Juifs de J\u00e9rusalem d\u00e8s son premier discours de Pentec\u00f4te:\"Il avait \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 selon le dessein bien arr\u00eat\u00e9 et la prescience de Dieu\"(Ac 2, 23). Ce langage biblique ne signifie pas que ceux qui ont\"livr\u00e9 J\u00e9sus\"(Ac 3, 13) n\u2019ont \u00e9t\u00e9 que les ex\u00e9cutants passifs d\u2019un sc\u00e9nario \u00e9crit d\u2019avance par Dieu.</p> <p>600 A Dieu tous les moments du temps sont pr\u00e9sents dans leur actualit\u00e9. Il \u00e9tablit donc son dessein \u00e9ternel de\"pr\u00e9destination\"en y incluant la r\u00e9ponse libre de chaque homme \u00e0 sa gr\u00e2ce:\"Oui, vraiment, ils se sont rassembl\u00e9s dans cette ville contre ton saint serviteur J\u00e9sus, que tu as oint, H\u00e9rode et Ponce Pilate avec les nations pa\u00efennes et les peuples d\u2019Isra\u00ebl (cf. Ps 2, 1-2), de telle sorte qu\u2019ils ont accompli tout ce que, dans ta puissance et ta sagesse, tu avais pr\u00e9destin\u00e9\"(Ac 4, 27-28). Dieu a permis les actes issus de leur aveuglement (cf. Mt 26, 54 ; Jn 18, 36 ; 19, 11) en vue d\u2019accomplir son dessein de salut (cf. Ac 3, 17-18).</p>"},{"location":"CEC-1/#mort-pour-nos-peches-selon-les-ecritures","title":"\"Mort pour nos p\u00e9ch\u00e9s selon les \u00c9critures\"","text":"<p>601 Ce dessein divin de salut par la mise \u00e0 mort du\"Serviteur, le Juste\"(Is 53, 11 ; cf. Ac 3, 14) avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par avance dans l\u2019\u00c9criture comme un myst\u00e8re de r\u00e9demption universelle, c\u2019est-\u00e0-dire de rachat qui lib\u00e8re les hommes de l\u2019esclavage du p\u00e9ch\u00e9 (cf. Is 53, 11-12 ; Jn 8, 34-36). S. Paul professe, dans une confession de foi qu\u2019il dit avoir\"re\u00e7ue\"(1 Co 15, 3) que\"le Christ est mort pour nos p\u00e9ch\u00e9s selon les \u00c9critures\"(ibidem ; cf. aussi Ac 3, 18 ; 7, 52 ; 13, 29 ; 26, 22-23). La mort r\u00e9demptrice de J\u00e9sus accomplit en particulier la proph\u00e9tie du Serviteur souffrant (cf. Is 53, 7-8 et Ac 8, 32-35). J\u00e9sus lui-m\u00eame a pr\u00e9sent\u00e9 le sens de sa vie et de sa mort \u00e0 la lumi\u00e8re du Serviteur souffrant (cf. Mt 20, 28). Apr\u00e8s sa R\u00e9surrection, il a donn\u00e9 cette interpr\u00e9tation des \u00c9critures aux disciples d\u2019Emma\u00fcs (cf. Lc 24, 25-27), puis aux ap\u00f4tres eux-m\u00eames (cf. Lc 24, 44-45).</p>"},{"location":"CEC-1/#dieu-la-fait-peche-pour-nous","title":"\"Dieu l\u2019a fait p\u00e9ch\u00e9 pour nous\"","text":"<p>602 S. Pierre peut en cons\u00e9quence formuler ainsi la foi apostolique dans le dessein divin de salut:\"Vous avez \u00e9t\u00e9 affranchis de la vaine conduite h\u00e9rit\u00e9e de vos p\u00e8res par un sang pr\u00e9cieux, comme d\u2019un agneau sans reproche et sans tache, le Christ, discern\u00e9 avant la fondation du monde et manifest\u00e9 dans les derniers temps \u00e0 cause de vous\"(1 P 1, 18-20). Les p\u00e9ch\u00e9s des hommes, cons\u00e9cutifs au p\u00e9ch\u00e9 originel, sont sanctionn\u00e9s par la mort (cf. Rm 5, 12 ; 1 Co 15, 56). En envoyant son propre Fils dans la condition d\u2019esclave (cf. Ph 2, 7), celle d\u2019une humanit\u00e9 d\u00e9chue et vou\u00e9e \u00e0 la mort \u00e0 cause du p\u00e9ch\u00e9 (cf. Rm 8, 3),\"Dieu l\u2019a fait p\u00e9ch\u00e9 pour nous, lui qui n\u2019avait pas connu le p\u00e9ch\u00e9, afin qu\u2019en lui nous devenions justice pour Dieu\"(2 Co 5, 21).</p> <p>603 J\u00e9sus n\u2019a pas connu la r\u00e9probation comme s\u2019il avait lui-m\u00eame p\u00e9ch\u00e9 (cf. Jn 8, 46). Mais dans l\u2019amour r\u00e9dempteur qui l\u2019unissait toujours au P\u00e8re (cf. Jn 8, 29), il nous a assum\u00e9 dans l\u2019\u00e9garement de notre p\u00e9ch\u00e9 par rapport \u00e0 Dieu au point de pouvoir dire en notre nom sur la croix:\"Mon Dieu, mon Dieu, pourquoi m\u2019as-tu abandonn\u00e9\"(Mc 15, 34 ; Ps 22, 1). L\u2019ayant rendu ainsi solidaire de nous p\u00e9cheurs,\"Dieu n\u2019a pas \u00e9pargn\u00e9 son propre Fils mais l\u2019a livr\u00e9 pour nous tous\"(Rm 8, 32) pour que nous soyons\"r\u00e9concili\u00e9s avec Lui par la mort de son Fils\"(Rm 5, 10).</p>"},{"location":"CEC-1/#dieu-a-linitiative-de-lamour-redempteur-universel","title":"Dieu a l\u2019initiative de l\u2019amour r\u00e9dempteur universel","text":"<p>604 En livrant son Fils pour nos p\u00e9ch\u00e9s, Dieu manifeste que son dessein sur nous est un dessein d\u2019amour bienveillant qui pr\u00e9c\u00e8de tout m\u00e9rite de notre part:\"En ceci consiste l\u2019amour: ce n\u2019est pas nous qui avons aim\u00e9 Dieu, mais c\u2019est lui qui nous a aim\u00e9s et qui a envoy\u00e9 son Fils en victime de propitiation pour nos p\u00e9ch\u00e9s\"(1 Jn 4, 10 ; cf. 4, 19).\"La preuve que Dieu nous aime, c\u2019est que le Christ, alors que nous \u00e9tions encore p\u00e9cheurs, est mort pour nous\"(Rm 5, 8).</p> <p>605 Cet amour est sans exclusion J\u00e9sus l\u2019a rappel\u00e9 en conclusion de la parabole de la brebis perdue:\"Ainsi on ne veut pas, chez votre P\u00e8re qui est aux cieux, qu\u2019un seul de ses petits ne se perde\"(Mt 18, 14). Il affirme\"donner sa vie en ran\u00e7on pour la multitude\"(Mt 20, 28) ; ce dernier terme n\u2019est pas restrictif: il oppose l\u2019ensemble de l\u2019humanit\u00e9 \u00e0 l\u2019unique personne du R\u00e9dempteur qui se livre pour la sauver (cf. Rm 5, 18-19). L\u2019\u00c9glise, \u00e0 la suite des ap\u00f4tres (cf. 2 Co 5, 15 ; 1 Jn 2, 2), enseigne que le Christ est mort pour tous les hommes sans exception:\"Il n\u2019y a, il n\u2019y a eu et il n\u2019y aura aucun homme pour qui le Christ n\u2019ait pas souffert\"(Cc. Quiercy en 853: DS 624).</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-le-christ-sest-offert-lui-meme-a-son-pere-pour-nos-peches","title":"III. Le Christ s\u2019est offert lui-m\u00eame \u00e0 son P\u00e8re pour nos p\u00e9ch\u00e9s","text":""},{"location":"CEC-1/#toute-la-vie-du-christ-est-offrande-au-pere","title":"Toute la vie du Christ est offrande au P\u00e8re","text":"<p>606 Le Fils de Dieu,\"descendu du ciel non pour faire sa volont\u00e9 mais celle de son P\u00e8re qui l\u2019a envoy\u00e9\"(Jn 6, 38),\"dit en entrant dans le monde: (...) Voici je viens (...) pour faire \u00f4 Dieu ta volont\u00e9. (...) C\u2019est en vertu de cette volont\u00e9 que nous sommes sanctifi\u00e9s par l\u2019oblation du corps de J\u00e9sus-Christ, une fois pour toutes\"(He 10, 5-10). D\u00e8s le premier instant de son Incarnation, le Fils \u00e9pouse le dessein de salut divin dans sa mission r\u00e9demptrice:\"Ma nourriture est de faire la volont\u00e9 de celui qui m\u2019a envoy\u00e9 et de mener son \u0153uvre \u00e0 bonne fin\"(Jn 4, 34). Le sacrifice de J\u00e9sus\"pour les p\u00e9ch\u00e9s du monde entier\"(1 Jn 2, 2) est l\u2019expression de sa communion d\u2019amour au P\u00e8re:\"Le P\u00e8re m\u2019aime parce que je donne ma vie\"(Jn 10, 17).\"Il faut que le monde sache que j\u2019aime le P\u00e8re et que je fais comme le P\u00e8re m\u2019a command\u00e9\"(Jn 14, 31).</p> <p>607 Ce d\u00e9sir d\u2019\u00e9pouser le dessein d\u2019amour r\u00e9dempteur de son P\u00e8re anime toute la vie de J\u00e9sus (cf. Lc 12, 50 ; 22, 15 ; Mt 16, 21-23) car sa passion r\u00e9demptrice est la raison d\u2019\u00eatre de son Incarnation:\"P\u00e8re, sauve-moi de cette heure ! Mais c\u2019est pour cela que je suis venu \u00e0 cette heure\"(Jn 12, 27).\"La coupe que m\u2019a donn\u00e9e le P\u00e8re ne la boirai-je pas ?\"(Jn 18, 11). Et encore sur la croix avant que\"tout soit accompli\"(Jn 19, 30), il dit:\"J\u2019ai soif\"(Jn 19, 28).</p>"},{"location":"CEC-1/#lagneau-qui-enleve-le-peche-du-monde","title":"\"L\u2019Agneau qui enl\u00e8ve le p\u00e9ch\u00e9 du monde\"","text":"<p>608 Apr\u00e8s avoir accept\u00e9 de Lui donner le Bapt\u00eame \u00e0 la suite des p\u00e9cheurs (cf. Lc 3, 21 ; Mt 3, 14-15), Jean-Baptiste a vu et montr\u00e9 en J\u00e9sus l\u2019Agneau de Dieu, qui enl\u00e8ve les p\u00e9ch\u00e9s du monde (cf. Jn 1, 29. 36). Il manifeste ainsi que J\u00e9sus est \u00e0 la fois le Serviteur souffrant qui, silencieux, se laisse mener \u00e0 l\u2019abattoir (cf. Is 53, 7 ; Jr 11, 19) et porte le p\u00e9ch\u00e9 des multitudes (cf. Is 53, 12), et l\u2019agneau Pascal symbole de la r\u00e9demption d\u2019Isra\u00ebl lors de la premi\u00e8re P\u00e2que (cf. Ex 12, 3-14 ; Jn 19, 36 ; 1 Co 5, 7). Toute la vie du Christ exprime sa mission: servir et donner sa vie en ran\u00e7on pour la multitude (cf. Mc 10, 45).</p>"},{"location":"CEC-1/#jesus-epouse-librement-lamour-redempteur-du-pere","title":"J\u00e9sus \u00e9pouse librement l\u2019amour r\u00e9dempteur du P\u00e8re","text":"<p>609 En \u00e9pousant dans son c\u0153ur humain l\u2019amour du P\u00e8re pour les hommes, J\u00e9sus\"les a aim\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 la fin\"(Jn 13, 1)\"car il n\u2019y a pas de plus grand amour que de donner sa vie pour ceux qu\u2019on aime\"(Jn 15, 13). Ainsi dans la souffrance et dans la mort, son humanit\u00e9 est devenue l\u2019instrument libre et parfait de son amour divin qui veut le salut des hommes (cf. He 2, 10. 17-18 ; 4, 15 ; 5, 7-9). En effet, il a librement accept\u00e9 sa passion et sa mort par amour de son P\u00e8re et des hommes que Celui-ci veut sauver:\"Personne ne m\u2019enl\u00e8ve la vie, mais je la donne de moi-m\u00eame\"(Jn 10, 18). D\u2019o\u00f9 la souveraine libert\u00e9 du Fils de Dieu quand il va lui-m\u00eame vers la mort (cf. Jn 18, 4-6 ; Mt 26, 53).</p>"},{"location":"CEC-1/#a-la-cene-jesus-a-anticipe-loffrande-libre-de-sa-vie","title":"A la C\u00e8ne J\u00e9sus a anticip\u00e9 l\u2019offrande libre de sa vie","text":"<p>610 J\u00e9sus a exprim\u00e9 supr\u00eamement l\u2019offrande libre de Lui-m\u00eame dans le repas pris avec les douze ap\u00f4tres (cf. Mt 26, 20), dans\"la nuit o\u00f9 Il fut livr\u00e9\"(1 Co 11, 23). La veille de sa passion, alors qu\u2019Il \u00e9tait encore libre, J\u00e9sus a fait de cette derni\u00e8re C\u00e8ne avec ses ap\u00f4tres le m\u00e9morial de son offrande volontaire au P\u00e8re (cf. 1 Co 5, 7) pour le salut des hommes:\"Ceci est mon corps donn\u00e9 pour vous\"(Lc 22, 19).\"Ceci est mon sang, le sang de l\u2019alliance, qui va \u00eatre r\u00e9pandu pour une multitude en r\u00e9mission des p\u00e9ch\u00e9s\"(Mt 26, 28).</p> <p>611 L\u2019Eucharistie qu\u2019il institue \u00e0 ce moment sera le\"m\u00e9morial\"(1 Co 11, 25) de son sacrifice. J\u00e9sus inclut les ap\u00f4tres dans sa propre offrande et leur demande de la perp\u00e9tuer (cf. Lc 22, 19). Par l\u00e0, J\u00e9sus institue ses ap\u00f4tres pr\u00eatres de l\u2019Alliance Nouvelle:\"Pour eux Je me consacre afin qu\u2019ils soient eux aussi consacr\u00e9s dans la v\u00e9rit\u00e9\"(Jn 17, 19 ; cf. Cc. Trente: DS 1752 ; 1764).</p>"},{"location":"CEC-1/#lagonie-a-gethsemani","title":"L\u2019agonie \u00e0 Geths\u00e9mani","text":"<p>612 La coupe de la Nouvelle Alliance, que J\u00e9sus a anticip\u00e9e \u00e0 la C\u00e8ne en s\u2019offrant lui-m\u00eame (cf. Lc 22, 20), il l\u2019accepte ensuite des mains du P\u00e8re dans son agonie \u00e0 Geths\u00e9mani (cf. Mt 26, 42) en se faisant\"ob\u00e9issant jusqu\u2019\u00e0 la mort\"(Ph 2, 8 ; cf. He 5, 7-8). J\u00e9sus prie:\"Mon P\u00e8re, s\u2019il est possible que cette coupe passe loin de moi...\"(Mt 26, 39). Il exprime ainsi l\u2019horreur que repr\u00e9sente la mort pour sa nature humaine. En effet celle-ci, comme la n\u00f4tre, est destin\u00e9e \u00e0 la vie \u00e9ternelle ; en plus, \u00e0 la diff\u00e9rence de la n\u00f4tre, elle est parfaitement exempte du p\u00e9ch\u00e9 (cf. He 4, 15) qui cause la mort (cf. Rm 5, 12) ; mais surtout elle est assum\u00e9e par la personne divine du\"Prince de la Vie\"(Ac 3, 15), du\"Vivant\"(Ap 1, 17 ; cf. Jn 1, 4 ; 5, 26). En acceptant dans sa volont\u00e9 humaine que la volont\u00e9 du P\u00e8re soit faite (cf. Mt 26, 42), il accepte sa mort en tant que r\u00e9demptrice pour\"porter lui-m\u00eame nos fautes dans son corps sur le bois\"(1 P 2, 24).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-mort-du-christ-est-le-sacrifice-unique-et-definitif","title":"La mort du Christ est le sacrifice unique et d\u00e9finitif","text":"<p>613 La mort du Christ est \u00e0 la fois le sacrifice Pascal qui accomplit la r\u00e9demption d\u00e9finitive des hommes (cf. 1 Co 5, 7 ; Jn 8, 34-36) par l\u2019Agneau qui porte le p\u00e9ch\u00e9 du monde (cf. Jn 1, 29 ; 1 P 1, 19) et le sacrifice de la Nouvelle Alliance (cf. 1 Co 11, 25) qui remet l\u2019homme en communion avec Dieu (cf. Ex 24, 8) en le r\u00e9conciliant avec Lui par le sang r\u00e9pandu pour la multitude en r\u00e9mission des p\u00e9ch\u00e9s (cf. Mt 26, 28 ; Lv 16, 15-16).</p> <p>614 Ce sacrifice du Christ est unique, il ach\u00e8ve et d\u00e9passe tous les sacrifices (cf. He 10, 10). Il est d\u2019abord un don de Dieu le P\u00e8re lui-m\u00eame: c\u2019est le P\u00e8re qui livre son Fils pour nous r\u00e9concilier avec lui (cf. 1 Jn 4, 10). Il est en m\u00eame temps offrande du Fils de Dieu fait homme qui, librement et par amour (cf. Jn 15, 13), offre sa vie (cf. Jn 10, 17-18) \u00e0 son P\u00e8re par l\u2019Esprit Saint (cf. He 9, 14), pour r\u00e9parer notre d\u00e9sob\u00e9issance.</p>"},{"location":"CEC-1/#jesus-substitue-son-obeissance-a-notre-desobeissance","title":"J\u00e9sus substitue son ob\u00e9issance \u00e0 notre d\u00e9sob\u00e9issance","text":"<p>615 \"Comme par la d\u00e9sob\u00e9issance d\u2019un seul la multitude a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e p\u00e9cheresse, ainsi par l\u2019ob\u00e9issance d\u2019un seul la multitude sera constitu\u00e9e juste\"(Rm 5, 19). Par son ob\u00e9issance jusqu\u2019\u00e0 la mort, J\u00e9sus a accompli la substitution du Serviteur souffrant qui\"offre sa vie en sacrifice expiatoire\",\"alors qu\u2019il portait le p\u00e9ch\u00e9 des multitudes\"\"qu\u2019il justifie en s\u2019accablant lui-m\u00eame de leurs fautes\"(Is 53, 10-12). J\u00e9sus a r\u00e9par\u00e9 pour nos fautes et satisfait au P\u00e8re pour nos p\u00e9ch\u00e9s (cf. Cc. Trente: DS 1529).</p>"},{"location":"CEC-1/#sur-la-croix-jesus-consomme-son-sacrifice","title":"Sur la croix, J\u00e9sus consomme son sacrifice","text":"<p>616 C\u2019est\"l\u2019amour jusqu\u2019\u00e0 la fin\"(Jn 13, 1) qui conf\u00e8re sa valeur de r\u00e9demption et de r\u00e9paration, d\u2019expiation et de satisfaction au sacrifice du Christ. Il nous a tous connus et aim\u00e9s dans l\u2019offrande de sa vie (cf. Ga 2, 20 ; Ep 5, 2. 25).\"L\u2019amour du Christ nous presse, \u00e0 la pens\u00e9e que, si un seul est mort pour tous, alors tous sont morts\"(2 Co 5, 14). Aucun homme, f\u00fbt-il le plus saint, n\u2019\u00e9tait en mesure de prendre sur lui les p\u00e9ch\u00e9s de tous les hommes et de s\u2019offrir en sacrifice pour tous. L\u2019existence dans le Christ de la Personne divine du Fils, qui d\u00e9passe et, en m\u00eame temps, embrasse toutes les personnes humaines, et qui le constitue T\u00eate de toute l\u2019humanit\u00e9, rend possible son sacrifice r\u00e9dempteur pour tous.</p> <p>617 \"Par sa sainte passion, sur le bois de la Croix, Il nous a m\u00e9rit\u00e9 la justification\"enseigne le Concile de Trente (DS 1529): soulignant le caract\u00e8re unique du sacrifice du Christ comme\"principe de salut \u00e9ternel\"(He 5, 9). Et l\u2019\u00c9glise v\u00e9n\u00e8re la Croix en chantant:\"Salut, O Croix, notre unique esp\u00e9rance\"(Hymne\"Vexilla Regis\").</p>"},{"location":"CEC-1/#notre-participation-au-sacrifice-du-christ","title":"Notre participation au sacrifice du Christ","text":"<p>618 La Croix est l\u2019unique sacrifice du Christ\"seul m\u00e9diateur entre Dieu et les hommes\"(1 Tm 2, 5). Mais, parce que, dans sa Personne divine incarn\u00e9e,\"il s\u2019est en quelque sorte uni lui-m\u00eame \u00e0 tout homme\"(GS 22, \u00a7 2), il\"offre \u00e0 tous les hommes, d\u2019une fa\u00e7on que Dieu conna\u00eet, la possibilit\u00e9 d\u2019\u00eatre associ\u00e9s au myst\u00e8re pascal\"(GS 22, \u00a7 5). Il appelle ses disciples \u00e0\"prendre leur croix et \u00e0 le suivre\"(Mt 16, 24) car\"il a souffert pour nous, il nous a trac\u00e9 le chemin afin que nous suivions ses pas\"(1 P 2, 21). Il veut en effet associer \u00e0 son sacrifice r\u00e9dempteur ceux-l\u00e0 m\u00eame qui en sont les premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires (cf. Mc 10, 39 ; Jn 21, 18-19 ; Col 1, 24). Cela s\u2019accomplit supr\u00eamement pour sa M\u00e8re, associ\u00e9e plus intimement que tout autre au myst\u00e8re de sa souffrance r\u00e9demptrice (cf. Lc 2, 35):</p> <p>En dehors de la Croix il n\u2019y a pas d\u2019autre \u00e9chelle par o\u00f9 monter au ciel (Ste. Rose de Lima, vita).</p> <p>En bref</p> <p>619 \"Le Christ est mort pour nos p\u00e9ch\u00e9s selon les \u00c9critures\"(1 Co 15, 3).</p> <p>620 Notre salut d\u00e9coule de l\u2019initiative d\u2019amour de Dieu envers nous car\"c\u2019est lui qui nous a aim\u00e9s et qui a envoy\u00e9 son Fils en victime de propitiation pour nos p\u00e9ch\u00e9s\"(1 Jn 4, 10).\"C\u2019est Dieu qui dans le Christ se r\u00e9conciliait le monde\"(2 Co 5, 19).</p> <p>621 J\u00e9sus s\u2019est offert librement pour notre salut. Ce don, il le signifie et le r\u00e9alise \u00e0 l\u2019avance pendant la derni\u00e8re c\u00e8ne:\"Ceci est mon corps, qui va \u00eatre donn\u00e9 pour vous\"(Lc 22, 19).</p> <p>622 En ceci consiste la r\u00e9demption du Christ: il\"est venu donner sa vie en ran\u00e7on pour la multitude\"(Mt 20, 28), c\u2019est-\u00e0-dire\"aimer les siens jusqu\u2019\u00e0 la fin\"(Jn 13, 1) pour qu\u2019ils soient\"affranchis de la vaine conduite h\u00e9rit\u00e9e de leurs p\u00e8res\"(1 P 1, 18).</p> <p>623 Par son ob\u00e9issance aimante au P\u00e8re,\"jusqu\u2019\u00e0 la mort de la croix\"(Ph 2, 8), J\u00e9sus accomplit la mission expiatrice (cf. Is 53, 10) du Serviteur souffrant qui\"justifie les multitudes en s\u2019accablant lui-m\u00eame de leurs fautes\"(Is 53, 11 ; cf. Rm 5, 19).</p>"},{"location":"CEC-1/#paragraphe-3-jesus-christ-a-ete-enseveli","title":"Paragraphe 3: J\u00e9sus-Christ a \u00e9t\u00e9 enseveli","text":"<p>624 \"Par la gr\u00e2ce de Dieu, au b\u00e9n\u00e9fice de tout homme, il a go\u00fbt\u00e9 la mort\"(He 2, 9). Dans son dessein de salut, Dieu a dispos\u00e9 que son Fils non seulement\"mourrait pour nos p\u00e9ch\u00e9s\"(1 Co 15, 3) mais aussi qu\u2019il\"go\u00fbterait la mort\", c\u2019est-\u00e0-dire conna\u00eetrait l\u2019\u00e9tat de mort, l\u2019\u00e9tat de s\u00e9paration entre son \u00e2me et son corps, durant le temps compris entre le moment o\u00f9 il a expir\u00e9 sur la croix et le moment o\u00f9 il est ressuscit\u00e9. Cet \u00e9tat du Christ mort est le myst\u00e8re du s\u00e9pulcre et de la descente aux enfers. C\u2019est le myst\u00e8re du Samedi Saint o\u00f9 le Christ d\u00e9pos\u00e9 au tombeau (cf. Jn 19, 42) manifeste le grand repos sabbatique de Dieu (cf. He 4, 7-9) apr\u00e8s l\u2019accomplissement (cf. Jn 19, 30) du salut des hommes qui met en paix l\u2019univers entier (cf. Col 1, 18-20).</p>"},{"location":"CEC-1/#le-christ-au-sepulcre-dans-son-corps","title":"Le Christ au s\u00e9pulcre dans son corps","text":"<p>625 Le s\u00e9jour du Christ au tombeau constitue le lien r\u00e9el entre l\u2019\u00e9tat passible du Christ avant P\u00e2que et son actuel \u00e9tat glorieux de Ressuscit\u00e9. C\u2019est la m\u00eame personne du\"Vivant\"qui peut dire:\"J\u2019ai \u00e9t\u00e9 mort et me voici vivant pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles\"(Ap 1, 18):</p> <p>Dieu [le Fils] n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 la mort de s\u00e9parer l\u2019\u00e2me du corps, selon l\u2019ordre n\u00e9cessaire \u00e0 la nature, mais il les a de nouveau r\u00e9unis l\u2019un \u00e0 l\u2019autre par la R\u00e9surrection, afin d\u2019\u00eatre lui-m\u00eame dans sa personne le point de rencontre de la mort et de la vie en arr\u00eatant en lui la d\u00e9composition de la nature produite par la mort et en devenant lui-m\u00eame principe de r\u00e9union pour les parties s\u00e9par\u00e9es (S. Gr\u00e9goire de Nysse, or. catech. 16: PG 45, 52B).</p> <p>626 Puisque le\"Prince de la vie\"qu\u2019on a mis \u00e0 mort (Ac 3, 15) est bien le m\u00eame que\"le Vivant qui est ressuscit\u00e9\"(Lc 24, 5-6), il faut que la personne divine du Fils de Dieu ait continu\u00e9 \u00e0 assumer son \u00e2me et son corps s\u00e9par\u00e9s entre eux par la mort:</p> <p>Du fait qu\u2019\u00e0 la mort du Christ l\u2019\u00e2me a \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9e de la chair, la personne unique ne s\u2019est pas trouv\u00e9e divis\u00e9e en deux personnes ; car le corps et l\u2019\u00e2me du Christ ont exist\u00e9 au m\u00eame titre d\u00e8s le d\u00e9but dans la personne du Verbe ; et dans la mort, quoique s\u00e9par\u00e9s l\u2019un de l\u2019autre, ils sont rest\u00e9s chacun avec la m\u00eame et unique personne du Verbe (S. Jean Damasc\u00e8ne, f. o. 3, 27: PG 94, 1098A).</p>"},{"location":"CEC-1/#tu-ne-laisseras-pas-ton-saint-voir-la-corruption","title":"\"Tu ne laisseras pas ton saint voir la corruption\"","text":"<p>627 La mort du Christ a \u00e9t\u00e9 une vraie mort en tant qu\u2019elle a mis fin \u00e0 son existence humaine terrestre. Mais \u00e0 cause de l\u2019union que la Personne du Fils a gard\u00e9 avec son Corps, il n\u2019est pas devenu une d\u00e9pouille mortelle comme les autres car\"il n\u2019\u00e9tait pas possible qu\u2019il f\u00fbt retenu en son pouvoir (de la mort)\"(Ac 2, 24). C\u2019est pourquoi\"la vertu divine a pr\u00e9serv\u00e9 le corps du Christ de la corruption\"(S. Thomas d\u2019A., s. th. 3, 51, 3). Du Christ on peut dire \u00e0 la fois:\"Il a \u00e9t\u00e9 retranch\u00e9 de la terre des vivants\"(Is 53, 8) ; et:\"Ma chair reposera dans l\u2019esp\u00e9rance que tu n\u2019abandonneras pas mon \u00e2me aux enfers et ne laisseras pas ton saint voir la corruption\"(Ac 2, 26-27 ; cf. Ps 16, 9-10). La R\u00e9surrection de J\u00e9sus\"le troisi\u00e8me jour\"(1 Co 15, 4 ; Lc 24, 46 ; cf. Mt 12, 40 ; Jon 2, 1 ; Os 6, 2) en \u00e9tait la preuve car la corruption \u00e9tait cens\u00e9e se manifester \u00e0 partir du quatri\u00e8me jour (cf. Jn 11, 39).</p>"},{"location":"CEC-1/#ensevelis-avec-le-christ","title":"\"Ensevelis avec le Christ...\"","text":"<p>628 Le Bapt\u00eame, dont le signe originel et pl\u00e9nier est l\u2019immersion, signifie efficacement la descente au tombeau du chr\u00e9tien qui meurt au p\u00e9ch\u00e9 avec le Christ en vue d\u2019une vie nouvelle:\"Nous avons \u00e9t\u00e9 ensevelis avec le Christ par le Bapt\u00eame dans la mort, afin que, comme le Christ est ressuscit\u00e9 des morts par la gloire du P\u00e8re, nous vivions nous aussi dans une vie nouvelle\"(Rm 6, 4 ; cf. Col 2, 12 ; Ep 5, 26).</p> <p>En bref</p> <p>629 Au b\u00e9n\u00e9fice de tout homme J\u00e9sus a go\u00fbt\u00e9 la mort (cf. He 2, 9). C\u2019est vraiment le Fils de Dieu fait homme qui est mort et qui a \u00e9t\u00e9 enseveli.</p> <p>630 Pendant le s\u00e9jour du Christ au tombeau sa Personne divine a continu\u00e9 \u00e0 assumer tant son \u00e2me que son corps s\u00e9par\u00e9s pourtant entre eux par la mort. C\u2019est pourquoi le corps du Christ mort\"n\u2019a pas vu la corruption\"(Ac 12, 37).</p>"},{"location":"CEC-1/#article-5jesus-christ-est-descendu-aux-enfers-est-ressuscite-des-morts-le-troisieme-jour","title":"Article 5:\"J\u00e9sus-Christ est descendu aux enfers, est ressuscit\u00e9 des morts le troisi\u00e8me jour\"","text":"<p>631 \"J\u00e9sus est descendu dans les r\u00e9gions inf\u00e9rieures de la terre. Celui qui est descendu est le m\u00eame que celui qui est aussi mont\u00e9\"(Ep 4, 9-10). Le Symbole des ap\u00f4tres confesse en un m\u00eame article de foi la descente du Christ aux enfers et sa R\u00e9surrection des morts le troisi\u00e8me jour, parce que dans sa P\u00e2que c\u2019est du fond de la mort qu\u2019il a fait jaillir la vie:</p> <p>Le Christ, ton Fils qui, remont\u00e9 des Enfers, r\u00e9pandit sur le genre humain sa sereine clart\u00e9, et vit et r\u00e8gne pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. Amen</p> <p>(MR, Vigile Pascale 18: Exsultet)</p>"},{"location":"CEC-1/#paragraphe-1-le-christ-est-descendu-aux-enfers","title":"Paragraphe 1: Le Christ est descendu aux enfers","text":"<p>632 Les fr\u00e9quentes affirmations du Nouveau Testament selon lesquelles J\u00e9sus\"est ressuscit\u00e9 d\u2019entre les morts\"(Ac 3, 15 ; Rm 8, 11 ; 1 Co 15, 20) pr\u00e9supposent, pr\u00e9alablement \u00e0 la r\u00e9surrection, que celui-ci soit demeur\u00e9 dans le s\u00e9jour des morts (cf. He 13, 20). C\u2019est le sens premier que la pr\u00e9dication apostolique a donn\u00e9 \u00e0 la descente de J\u00e9sus aux enfers: J\u00e9sus a connu la mort comme tous les hommes et les a rejoints par son \u00e2me au s\u00e9jour des morts. Mais il y est descendu en Sauveur, proclamant la bonne nouvelle aux esprits qui y \u00e9taient d\u00e9tenus (cf. 1 P 3, 18-19).</p> <p>633 Le s\u00e9jour des morts o\u00f9 le Christ mort est descendu, l\u2019\u00c9criture l\u2019appelle les enfers, le Sh\u00e9ol ou l\u2019Had\u00e8s (cf. Ph 2, 10 ; Ac 2, 24 ; Ap 1, 18 ; Ep 4, 9) parce que ceux qui s\u2019y trouvent sont priv\u00e9s de la vision de Dieu (cf. Ps 6, 6 ; 88, 11-13). Tel est en effet, en attendant le R\u00e9dempteur, le cas de tous les morts, m\u00e9chants ou justes (cf. Ps 89, 49 ; 1 S 28, 19 ; Ez 32, 17-32) ce qui ne veut pas dire que leur sort soit identique comme le montre J\u00e9sus dans la parabole du pauvre Lazare re\u00e7u dans\"le sein d\u2019Abraham\"(cf. Lc 16, 22-26).\"Ce sont pr\u00e9cis\u00e9ment ces \u00e2mes saintes, qui attendaient leur Lib\u00e9rateur dans le sein d\u2019Abraham, que J\u00e9sus-Christ d\u00e9livra lorsqu\u2019il descendit aux enfers\"(Catech. R. 1, 6, 3). J\u00e9sus n\u2019est pas descendu aux enfers pour y d\u00e9livrer les damn\u00e9s (cf. Cc. Rome de 745: DS 587) ni pour d\u00e9truire l\u2019enfer de la damnation (cf. DS 1011 ; 1077) mais pour lib\u00e9rer les justes qui l\u2019avaient pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 (cf. Cc. Tol\u00e8de IV en 625: DS 485 ; Mt 27, 52-53).</p> <p>634 \"La Bonne Nouvelle a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement annonc\u00e9e aux morts...\"(1 P 4, 6). La descente aux enfers est l\u2019accomplissement, jusqu\u2019\u00e0 la pl\u00e9nitude, de l\u2019annonce \u00e9vang\u00e9lique du salut. Elle est la phase ultime de la mission messianique de J\u00e9sus, phase condens\u00e9e dans le temps mais immens\u00e9ment vaste dans sa signification r\u00e9elle d\u2019extension de l\u2019\u0153uvre r\u00e9demptrice \u00e0 tous les hommes de tous les temps et de tous les lieux, car tous ceux qui sont sauv\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 rendus participants de la R\u00e9demption.</p> <p>635 Le Christ est donc descendu dans la profondeur de la mort (cf. Mt 12, 24 ; Rm 10, 7 ; Ep 4, 9) afin que\"les morts entendent la voix du Fils de Dieu et que ceux qui l\u2019auront entendue vivent\"(Jn 5, 25). J\u00e9sus,\"le Prince de la vie\"(Ac 3, 15), a\"r\u00e9duit \u00e0 l\u2019impuissance, par sa mort, celui qui a la puissance de la mort, c\u2019est-\u00e0-dire le diable, et a affranchi tous ceux qui, leur vie enti\u00e8re, \u00e9taient tenus en esclavage par la crainte de la mort\"(He 2, 14-15). D\u00e9sormais le Christ ressuscit\u00e9\"d\u00e9tient la clef de la mort et de l\u2019Had\u00e8s\"(Ap 1, 18) et\"au nom de J\u00e9sus tout genou fl\u00e9chit au ciel, sur terre et aux enfers\"(Ph 2, 10).</p> <p>Un grand silence r\u00e8gne aujourd\u2019hui sur la terre, un grand silence et une grande solitude. Un grand silence parce que le Roi dort. La terre a trembl\u00e9 et s\u2019est calm\u00e9e parce que Dieu s\u2019est endormi dans la chair et qu\u2019il est all\u00e9 r\u00e9veiller ceux qui dormaient depuis des si\u00e8cles (...). Il va chercher Adam, notre premier P\u00e8re, la brebis perdue. Il veut aller visiter tous ceux qui sont assis dans les t\u00e9n\u00e8bres et \u00e0 l\u2019ombre de la mort. Il va pour d\u00e9livrer de leurs douleurs Adam dans les liens et Eve, captive avec lui, lui qui est en m\u00eame temps leur Dieu et leur Fils (...) \u2018Je suis ton Dieu, et \u00e0 cause de toi je suis devenu ton Fils. L\u00e8ve-toi, toi qui dormais, car je ne t\u2019ai pas cr\u00e9\u00e9 pour que tu s\u00e9journes ici encha\u00een\u00e9 dans l\u2019enfer. Rel\u00e8ve-toi d\u2019entre les morts, je suis la Vie des morts\u2019 (Ancienne hom\u00e9lie pour le Samedi Saint: PG 43, 440A. 452C. 461).</p> <p>En bref</p> <p>636 Dans l\u2019expression\"J\u00e9sus est descendu aux enfers\", le symbole confesse que J\u00e9sus est mort r\u00e9ellement, et que, par sa mort pour nous, il a vaincu la mort et le diable\"qui a la puissance de la mort\"(He 2, 14).</p> <p>637 Le Christ mort, dans son \u00e2me unie \u00e0 sa personne divine, est descendu au s\u00e9jour des morts. Il a ouvert aux justes qui l\u2019avaient pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les portes du ciel.</p>"},{"location":"CEC-1/#paragraphe-2-le-troisieme-jour-il-est-ressuscite-des-morts","title":"Paragraphe 2: Le troisi\u00e8me jour il est ressuscit\u00e9 des morts","text":"<p>638 \"Nous vous annon\u00e7ons la Bonne Nouvelle: la promesse faite \u00e0 nos p\u00e8res, Dieu l\u2019a accomplie en notre faveur \u00e0 nous, leurs enfants: Il a ressuscit\u00e9 J\u00e9sus\"(Ac 13, 32-33). La R\u00e9surrection de J\u00e9sus est la v\u00e9rit\u00e9 culminante de notre foi dans le Christ, crue et v\u00e9cue comme v\u00e9rit\u00e9 centrale par la premi\u00e8re communaut\u00e9 chr\u00e9tienne, transmise comme fondamentale par la Tradition, \u00e9tablie par les documents du Nouveau Testament, pr\u00each\u00e9e comme partie essentielle du myst\u00e8re pascal en m\u00eame temps que la Croix:</p> <p>Le Christ est ressuscit\u00e9 des morts. Par sa mort Il a vaincu la mort, Aux morts Il a donn\u00e9 la vie. (Liturgie byzantine, Tropaire de P\u00e2ques)</p>"},{"location":"CEC-1/#i-levenement-historique-et-transcendant","title":"I. L\u2019\u00e9v\u00e9nement historique et transcendant","text":"<p>639 Le myst\u00e8re de la r\u00e9surrection du Christ est un \u00e9v\u00e9nement r\u00e9el qui a eu des manifestations historiquement constat\u00e9es comme l\u2019atteste le Nouveau Testament. D\u00e9j\u00e0 S. Paul peut \u00e9crire aux Corinthiens vers l\u2019an 56:\"Je vous ai donc transmis ce que j\u2019avais moi-m\u00eame re\u00e7u, \u00e0 savoir que le Christ est mort pour nos p\u00e9ch\u00e9s selon les \u00c9critures, qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 mis au tombeau, qu\u2019il est ressuscit\u00e9 le troisi\u00e8me jour selon les \u00c9critures, qu\u2019il est apparu \u00e0 C\u00e9phas, puis aux Douze\"(1 Co 15, 3-4). L\u2019ap\u00f4tre parle ici de la vivante tradition de la R\u00e9surrection qu\u2019il avait apprise apr\u00e8s sa conversion aux portes de Damas (cf. Ac 9, 3-18).</p>"},{"location":"CEC-1/#le-tombeau-vide","title":"Le tombeau vide","text":"<p>640 \"Pourquoi chercher le Vivant parmi les morts ? Il n\u2019est pas ici, mais il est ressuscit\u00e9\"(Lc 24, 5-6). Dans le cadre des \u00e9v\u00e9nements de P\u00e2ques, le premier \u00e9l\u00e9ment que l\u2019on rencontre est le s\u00e9pulcre vide. Il n\u2019est pas en soi une preuve directe. L\u2019absence du corps du Christ dans le tombeau pourrait s\u2019expliquer autrement (cf. Jn 20, 13 ; Mt 28, 11-15). Malgr\u00e9 cela, le s\u00e9pulcre vide a constitu\u00e9 pour tous un signe essentiel. Sa d\u00e9couverte par les disciples a \u00e9t\u00e9 le premier pas vers la reconnaissance du fait de la R\u00e9surrection. C\u2019est le cas des saintes femmes d\u2019abord (cf. Lc 24, 3. 22-23), puis de Pierre (cf. Lc 24, 12).\"Le disciple que J\u00e9sus aimait\"(Jn 20, 2) affirme qu\u2019en entrant dans le tombeau vide et en d\u00e9couvrant\"les linges gisant\"(Jn 20, 6)\"il vit et il crut\"(Jn 20, 8). Cela suppose qu\u2019il ait constat\u00e9 dans l\u2019\u00e9tat du s\u00e9pulcre vide (cf. Jn 20, 5-7) que l\u2019absence du corps de J\u00e9sus n\u2019a pas pu \u00eatre une \u0153uvre humaine et que J\u00e9sus n\u2019\u00e9tait pas simplement revenu \u00e0 une vie terrestre comme cela avait \u00e9t\u00e9 le cas de Lazare (cf. Jn 11, 44).</p>"},{"location":"CEC-1/#les-apparitions-du-ressuscite","title":"Les apparitions du Ressuscit\u00e9","text":"<p>641 Marie de Magdala et les saintes femmes, qui venaient achever d\u2019embaumer le corps de J\u00e9sus (cf. Mc 16, 1 ; Lc 24, 1) enseveli \u00e0 la h\u00e2te \u00e0 cause de l\u2019arriv\u00e9e du Sabbat le soir du Vendredi Saint (cf. Jn 19, 31. 42), ont \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res \u00e0 rencontrer le Ressuscit\u00e9 (cf. Mt 28, 9-10 ; Jn 20, 11-18). Ainsi les femmes furent les premi\u00e8res messag\u00e8res de la R\u00e9surrection du Christ pour les ap\u00f4tres eux-m\u00eames (cf. Lc 24, 9-10). C\u2019est \u00e0 eux que J\u00e9sus appara\u00eet ensuite, d\u2019abord \u00e0 Pierre, puis aux Douze (cf. 1 Co 15, 5). Pierre, appel\u00e9 \u00e0 confirmer la foi de ses fr\u00e8res (cf. Lc 22, 31-32), voit donc le Ressuscit\u00e9 avant eux et c\u2019est sur son t\u00e9moignage que la communaut\u00e9 s\u2019\u00e9crie:\"C\u2019est bien vrai ! Le Seigneur est ressuscit\u00e9 et il est apparu \u00e0 Simon\"(Lc 24, 34. 36).</p> <p>642 Tout ce qui est arriv\u00e9 dans ces journ\u00e9es Pascales engage chacun des ap\u00f4tres \u2013 et Pierre tout particuli\u00e8rement \u2013 dans la construction de l\u2019\u00e8re nouvelle qui a d\u00e9but\u00e9 au matin de P\u00e2ques. Comme t\u00e9moins du Ressuscit\u00e9 ils demeurent les pierres de fondation de son \u00c9glise. La foi de la premi\u00e8re communaut\u00e9 des croyants est fond\u00e9e sur le t\u00e9moignage d\u2019hommes concrets, connus des chr\u00e9tiens et, pour la plupart, vivant encore parmi eux. Ces\"t\u00e9moins de la R\u00e9surrection du Christ\"(cf. Ac 1, 22) sont avant tout Pierre et les Douze, mais pas seulement eux: Paul parle clairement de plus de cinq cents personnes auxquelles J\u00e9sus est apparu en une seule fois, en plus de Jacques et de tous les ap\u00f4tres (cf. 1 Co 15, 4-8).</p> <p>643 Devant ces t\u00e9moignages il est impossible d\u2019interpr\u00e9ter la R\u00e9surrection du Christ en-dehors de l\u2019ordre physique, et de ne pas la reconna\u00eetre comme un fait historique. Il r\u00e9sulte des faits que la foi des disciples a \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 l\u2019\u00e9preuve radicale de la passion et de la mort en croix de leur ma\u00eetre annonc\u00e9e par celui-ci \u00e0 l\u2019avance (cf. Lc 22, 31-32). La secousse provoqu\u00e9e par la passion fut si grande que les disciples (tout au moins certains d\u2019entre eux) ne crurent pas aussit\u00f4t \u00e0 la nouvelle de la r\u00e9surrection. Loin de nous montrer une communaut\u00e9 saisie par une exaltation mystique, les \u00c9vangiles nous pr\u00e9sentent les disciples abattus (\"le visage sombre\": Lc 24, 17) et effray\u00e9s (cf. Jn 20, 19). C\u2019est pourquoi ils n\u2019ont pas cru les saintes femmes de retour du tombeau et\"leurs propos leur ont sembl\u00e9 du radotage\"(Lc 24, 11 ; cf. Mc 16, 11. 13). Quand J\u00e9sus se manifeste aux onze au soir de P\u00e2ques,\"il leur reproche leur incr\u00e9dulit\u00e9 et leur obstination \u00e0 ne pas ajouter foi \u00e0 ceux qui l\u2019avaient vu ressuscit\u00e9\"(Mc 16, 14).</p> <p>644 M\u00eame mis devant la r\u00e9alit\u00e9 de J\u00e9sus ressuscit\u00e9, les disciples doutent encore (cf. Lc 24, 38), tellement la chose leur para\u00eet impossible: ils croient voir un esprit (cf. Lc 24, 39).\"Dans leur joie ils ne croient pas encore et demeurent saisis d\u2019\u00e9tonnement\"(Lc 24, 41). Thomas conna\u00eetra la m\u00eame \u00e9preuve du doute (cf. Jn 20, 24-27) et, lors de la derni\u00e8re apparition en Galil\u00e9e rapport\u00e9e par Matthieu,\"certains cependant dout\u00e8rent\"(Mt 28, 17). C\u2019est pourquoi l\u2019hypoth\u00e8se selon laquelle la r\u00e9surrection aurait \u00e9t\u00e9 un\"produit\"de la foi (ou de la cr\u00e9dulit\u00e9) des ap\u00f4tres est sans consistance. Bien au contraire, leur foi dans la R\u00e9surrection est n\u00e9e \u2013 sous l\u2019action de la gr\u00e2ce divine \u2013 de l\u2019exp\u00e9rience directe de la r\u00e9alit\u00e9 de J\u00e9sus ressuscit\u00e9.</p>"},{"location":"CEC-1/#letat-de-lhumanite-ressuscitee-du-christ","title":"L\u2019\u00e9tat de l\u2019humanit\u00e9 ressuscit\u00e9e du Christ","text":"<p>645 J\u00e9sus ressuscit\u00e9 \u00e9tablit avec ses disciples des rapports directs, \u00e0 travers le toucher (cf. Lc 24, 39 ; Jn 20, 27) et le partage du repas (cf. Lc 24, 30. 41-43 ; Jn 21, 9. 13-15). Il les invite par l\u00e0 \u00e0 reconna\u00eetre qu\u2019il n\u2019est pas un esprit (cf. Lc 24, 39) mais surtout \u00e0 constater que le corps ressuscit\u00e9 avec lequel il se pr\u00e9sente \u00e0 eux est le m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 martyris\u00e9 et crucifi\u00e9 puisqu\u2019il porte encore les traces de sa passion (cf. Lc 24, 40 ; Jn 20, 20. 27). Ce corps authentique et r\u00e9el poss\u00e8de pourtant en m\u00eame temps les propri\u00e9t\u00e9s nouvelles d\u2019un corps glorieux: il n\u2019est plus situ\u00e9 dans l\u2019espace et le temps, mais peut se rendre pr\u00e9sent \u00e0 sa guise o\u00f9 et quand il veut (cf. Mt 28, 9. 16-17 ; Lc 24, 15. 36 ; Jn 20, 14. 19. 26 ; 21, 4) car son humanit\u00e9 ne peut plus \u00eatre retenue sur terre et n\u2019appartient plus qu\u2019au domaine divin du P\u00e8re (cf. Jn 20, 17). Pour cette raison aussi J\u00e9sus ressuscit\u00e9 est souverainement libre d\u2019appara\u00eetre comme il veut: sous l\u2019apparence d\u2019un jardinier (cf. Jn 20, 14-15) ou\"sous d\u2019autres traits\"(Mc 16, 12) que ceux qui \u00e9taient familiers aux disciples, et cela pour susciter leur foi (cf. Jn 20, 14. 16 ; 21, 4. 7).</p> <p>646 La R\u00e9surrection du Christ ne fut pas un retour \u00e0 la vie terrestre, comme ce fut le cas pour les r\u00e9surrections qu\u2019il avait accomplies avant P\u00e2ques: la fille de Ja\u00efre, le jeune de Na\u00efm, Lazare. Ces faits \u00e9taient des \u00e9v\u00e9nements miraculeux, mais les personnes miracul\u00e9es retrouvaient, par le pouvoir de J\u00e9sus, une vie terrestre\"ordinaire\". A un certain moment, ils mourront de nouveau. La R\u00e9surrection du Christ est essentiellement diff\u00e9rente. Dans son corps ressuscit\u00e9, il passe de l\u2019\u00e9tat de mort \u00e0 une autre vie au-del\u00e0 du temps et de l\u2019espace. Le corps de J\u00e9sus est, dans la R\u00e9surrection, rempli de la puissance du Saint-Esprit ; il participe \u00e0 la vie divine dans l\u2019\u00e9tat de sa gloire, si bien que S. Paul peut dire du Christ qu\u2019il est\"l\u2019homme c\u00e9leste\"(cf. 1 Co 15, 35-50).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-resurrection-comme-evenement-transcendant","title":"La R\u00e9surrection comme \u00e9v\u00e9nement transcendant","text":"<p>647 \"O nuit, chante l\u2019\u2018Exsultet\u2019 de P\u00e2ques, toi seule as pu conna\u00eetre le moment o\u00f9 le Christ est sorti vivant du s\u00e9jour des morts\"(MR, Vigile Pascale). En effet, personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin oculaire de l\u2019\u00e9v\u00e9nement m\u00eame de la R\u00e9surrection et aucun \u00e9vang\u00e9liste ne le d\u00e9crit. Personne n\u2019a pu dire comment elle s\u2019\u00e9tait faite physiquement. Moins encore son essence la plus intime, le passage \u00e0 une autre vie, fut perceptible aux sens. \u00c9v\u00e9nement historique constatable par le signe du tombeau vide et par la r\u00e9alit\u00e9 des rencontres des ap\u00f4tres avec le Christ ressuscit\u00e9, la R\u00e9surrection n\u2019en demeure pas moins, en ce qu\u2019elle transcende et d\u00e9passe l\u2019histoire, au c\u0153ur du myst\u00e8re de la foi. C\u2019est pourquoi le Christ ressuscit\u00e9 ne se manifeste pas au monde (cf. Jn 14, 22) mais \u00e0 ses disciples,\"\u00e0 ceux qui \u00e9taient mont\u00e9s avec lui de Galil\u00e9e \u00e0 J\u00e9rusalem, ceux-l\u00e0 m\u00eames qui sont maintenant ses t\u00e9moins aupr\u00e8s du peuple\"(Ac 13, 31).</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-la-resurrection-uvre-de-la-sainte-trinite","title":"II. La R\u00e9surrection \u2013 \u0153uvre de la Sainte Trinit\u00e9","text":"<p>648 La R\u00e9surrection du Christ est objet de foi en tant qu\u2019elle est une intervention transcendante de Dieu lui-m\u00eame dans la cr\u00e9ation et dans l\u2019histoire. En elle, les trois Personnes divines \u00e0 la fois agissent ensemble et manifestent leur originalit\u00e9 propre. Elle s\u2019est fait par la puissance du P\u00e8re qui\"a ressuscit\u00e9\"(cf. Ac 2, 24) le Christ, son Fils, et a de cette fa\u00e7on introduit de mani\u00e8re parfaite son humanit\u00e9 \u2013 avec son corps \u2013 dans la Trinit\u00e9. J\u00e9sus est d\u00e9finitivement r\u00e9v\u00e9l\u00e9\"Fils de Dieu avec puissance selon l\u2019Esprit, par sa R\u00e9surrection d\u2019entre les morts\"(Rm 1, 3-4). S. Paul insiste sur la manifestation de la puissance de Dieu (cf. Rm 6, 4 ; 2 Co 13, 4 ; Ph 3, 10 ; Ep 1, 19-22 ; He 7, 16) par l\u2019\u0153uvre de l\u2019Esprit qui a vivifi\u00e9 l\u2019humanit\u00e9 morte de J\u00e9sus et l\u2019a appel\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tat glorieux de Seigneur.</p> <p>649 Quant au Fils, il op\u00e8re sa propre R\u00e9surrection en vertu de sa puissance divine. J\u00e9sus annonce que le Fils de l\u2019homme devra beaucoup souffrir, mourir, et ensuite ressusciter (sens actif du mot) (cf. Mc 8, 31 ; 9, 9-31 ; 10, 34). Ailleurs, il affirme explicitement:\"Je donne ma vie pour la reprendre. (...) J\u2019ai pouvoir de la donner et pouvoir de la reprendre\"(Jn 10, 17-18).\"Nous croyons (...) que J\u00e9sus est mort, puis est ressuscit\u00e9\"(1 Th 4, 14).</p> <p>650 Les P\u00e8res contemplent la R\u00e9surrection \u00e0 partir de la personne divine du Christ qui est rest\u00e9e unie \u00e0 son \u00e2me et \u00e0 son corps s\u00e9par\u00e9s entre eux par la mort:\"Par l\u2019unit\u00e9 de la nature divine qui demeure pr\u00e9sente dans chacune des deux parties de l\u2019homme, celles-ci s\u2019unissent \u00e0 nouveau. Ainsi la mort se produit par la s\u00e9paration du compos\u00e9 humain, et la R\u00e9surrection par l\u2019union des deux parties s\u00e9par\u00e9es\"(S. Gr\u00e9goire de Nysse, res. 1: PG 46, 617B) ; cf. aussi DS 325 ; 359 ; 369 ; 539).</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-sens-et-portee-salvifique-de-la-resurrection","title":"III. Sens et port\u00e9e salvifique de la R\u00e9surrection","text":"<p>651 \"Si le Christ n\u2019est pas ressuscit\u00e9, alors notre pr\u00e9dication est vaine et vaine aussi notre foi\"(1 Co 15, 14). La R\u00e9surrection constitue avant tout la confirmation de tout ce que le Christ lui-m\u00eame a fait et enseign\u00e9. Toutes les v\u00e9rit\u00e9s, m\u00eame les plus inaccessibles \u00e0 l\u2019esprit humain, trouvent leur justification si en ressuscitant le Christ a donn\u00e9 la preuve d\u00e9finitive qu\u2019il avait promise, de son autorit\u00e9 divine.</p> <p>652 La R\u00e9surrection du Christ est accomplissement des promesses de l\u2019Ancien Testament (cf. Lc 24, 26-27. 44-48) et de J\u00e9sus lui-m\u00eame durant sa vie terrestre (cf. Mt 28, 6 ; Mc 16, 7 ; Lc 24, 6-7). L\u2019expression\"selon les \u00c9critures\"(cf. 1 Co 15, 3-4 et le Symbole de Nic\u00e9e-Constantinople) indique que la R\u00e9surrection du Christ accomplit ces pr\u00e9dictions.</p> <p>653 La v\u00e9rit\u00e9 de la divinit\u00e9 de J\u00e9sus est confirm\u00e9e par sa R\u00e9surrection. Il avait dit:\"Quand vous aurez \u00e9lev\u00e9 le Fils de l\u2019Homme, alors vous saurez que Je Suis\"(Jn 8, 28). La R\u00e9surrection du Crucifi\u00e9 d\u00e9montra qu\u2019il \u00e9tait vraiment\"Je Suis\", le Fils de Dieu et Dieu Lui-m\u00eame. S. Paul a pu d\u00e9clarer aux Juifs:\"La promesse faite \u00e0 nos p\u00e8res, Dieu l\u2019a accomplie en notre faveur (...) ; il a ressuscit\u00e9 J\u00e9sus, ainsi qu\u2019il \u00e9tait \u00e9crit au Psaume premier: Tu es mon Fils, moi-m\u00eame aujourd\u2019hui je t\u2019ai engendr\u00e9\"(Ac 13, 32. 34 ; cf. Ps 2, 7). La R\u00e9surrection du Christ est \u00e9troitement li\u00e9e au myst\u00e8re de l\u2019Incarnation du Fils de Dieu. Elle en est l\u2019accomplissement selon le dessein \u00e9ternel de Dieu.</p> <p>654 Il y a un double aspect dans le myst\u00e8re Pascal: par sa mort il nous lib\u00e8re du p\u00e9ch\u00e9, par sa R\u00e9surrection il nous ouvre l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une nouvelle vie. Celle-ci est d\u2019abord la justification qui nous remet dans la gr\u00e2ce de Dieu (cf. Rm 4, 25)\"afin que, comme le Christ est ressuscit\u00e9 des morts, nous vivions nous aussi dans une vie nouvelle\"(Rm 6, 4). Elle consiste en la victoire sur la mort du p\u00e9ch\u00e9 et dans la nouvelle participation \u00e0 la gr\u00e2ce (cf. Ep 2, 4-5 ; 1 P 1, 3). Elle accomplit l\u2019adoption filiale car les hommes deviennent fr\u00e8res du Christ, comme J\u00e9sus lui-m\u00eame appelle ses disciples apr\u00e8s sa R\u00e9surrection:\"Allez annoncer \u00e0 mes fr\u00e8res\"(Mt 28, 10 ; Jn 20, 17). Fr\u00e8res non par nature, mais par don de la gr\u00e2ce, parce que cette filiation adoptive procure une participation r\u00e9elle \u00e0 la vie du Fils unique, qui s\u2019est pleinement r\u00e9v\u00e9l\u00e9e dans sa R\u00e9surrection.</p> <p>655 Enfin, la R\u00e9surrection du Christ \u2013 et le Christ ressuscit\u00e9 lui-m\u00eame \u2013 est principe et source de notre r\u00e9surrection future:\"Le Christ est ressuscit\u00e9 des morts, pr\u00e9mices de ceux qui se sont endormis (...), de m\u00eame que tous meurent en Adam, tous aussi revivront dans le Christ\"(1 Co 15, 20-22). Dans l\u2019attente de cet accomplissement, le Christ ressuscit\u00e9 vit dans le c\u0153ur de ses fid\u00e8les. En Lui les chr\u00e9tiens\"go\u00fbtent aux forces du monde \u00e0 venir\"(He 6, 5) et leur vie est entra\u00een\u00e9e par le Christ au sein de la vie divine (cf. Col 3, 1-3)\"afin qu\u2019ils ne vivent plus pour eux-m\u00eames mais pour Celui qui est mort et ressuscit\u00e9 pour eux\"(2 Co 5, 15).</p> <p>En bref</p> <p>656 La foi en la R\u00e9surrection a pour objet un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 la fois historiquement attest\u00e9 par les disciples qui ont r\u00e9ellement rencontr\u00e9 le Ressuscit\u00e9, et myst\u00e9rieusement transcendant en tant qu\u2019entr\u00e9e de l\u2019humanit\u00e9 du Christ dans la gloire de Dieu.</p> <p>657 Le tombeau vide et les linges gisants signifient par eux-m\u00eames que le corps du Christ a \u00e9chapp\u00e9 aux liens de la mort et de la corruption par la puissance de Dieu. Ils pr\u00e9parent les disciples \u00e0 la rencontre du Ressuscit\u00e9.</p> <p>658 Le Christ,\"premier n\u00e9 d\u2019entre les morts\"(Col 1, 18), est le principe de notre propre r\u00e9surrection, d\u00e8s maintenant par la justification de notre \u00e2me (cf. Rm 6, 4), plus tard par la vivification de notre corps (cf. Rm 8, 11).</p>"},{"location":"CEC-1/#article-6jesus-est-monte-aux-cieux-il-siege-a-la-droite-de-dieu-le-pere-tout-puissant","title":"Article 6:\"J\u00e9sus est mont\u00e9 aux cieux, il si\u00e8ge \u00e0 la droite de Dieu, le P\u00e8re tout-puissant\"","text":"<p>659 \"Or le Seigneur J\u00e9sus, apr\u00e8s leur avoir parl\u00e9, fut enlev\u00e9 au ciel et il s\u2019assit \u00e0 la droite de Dieu\"(Mc 16, 19). Le Corps du Christ a \u00e9t\u00e9 glorifi\u00e9e d\u00e8s l\u2019instant de sa R\u00e9surrection comme le prouvent les propri\u00e9t\u00e9s nouvelles et surnaturelles dont jouit d\u00e9sormais son corps en permanence (cf. Lc 24, 31 ; Jn 20, 19. 26). Mais pendant les quarante jours o\u00f9 il va manger et boire famili\u00e8rement avec ses disciples (cf. Ac 10, 41) et les instruire sur le Royaume (cf. Ac 1, 3), sa gloire reste encore voil\u00e9e sous les traits d\u2019une humanit\u00e9 ordinaire (cf. Mc 16, 12 ; Lc 24, 15 ; Jn 20, 14-15 ; 21, 4). La derni\u00e8re apparition de J\u00e9sus se termine par l\u2019entr\u00e9e irr\u00e9versible de son humanit\u00e9 dans la gloire divine symbolis\u00e9e par la nu\u00e9e (cf. Ac 1, 9 ; cf. aussi Lc 9, 34-35 ; Ex 13, 22) et par le ciel (cf. Lc 24, 51) o\u00f9 il si\u00e8ge d\u00e9sormais \u00e0 la droite de Dieu (cf. Mc 16, 19 ; Ac 2, 33 ; 7, 56 ; cf. aussi Ps 110, 1). Ce n\u2019est que de mani\u00e8re tout \u00e0 fait exceptionnelle et unique qu\u2019il se montrera \u00e0 Paul\"comme \u00e0 l\u2019avorton\"(1 Co 15, 8) en une derni\u00e8re apparition qui le constitue ap\u00f4tre (cf. 1 Co 9, 1 ; Ga 1, 16).</p> <p>660 Le caract\u00e8re voil\u00e9 de la gloire du Ressuscit\u00e9 pendant ce temps transpara\u00eet dans sa parole myst\u00e9rieuse \u00e0 Marie-Madeleine:\"Je ne suis pas encore mont\u00e9 vers le P\u00e8re. Mais va vers mes fr\u00e8res et dis-leur: Je monte vers mon P\u00e8re et votre P\u00e8re, vers mon Dieu et votre Dieu\"(Jn 20, 17). Ceci indique une diff\u00e9rence de manifestation entre la gloire du Christ ressuscit\u00e9 et celle du Christ exalt\u00e9 \u00e0 la droite du P\u00e8re. L\u2019\u00e9v\u00e9nement \u00e0 la fois historique et transcendant de l\u2019Ascension marque la transition de l\u2019une \u00e0 l\u2019autre.</p> <p>661 Cette derni\u00e8re \u00e9tape demeure \u00e9troitement unie \u00e0 la premi\u00e8re, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 la descente du ciel r\u00e9alis\u00e9e dans l\u2019Incarnation. Seul celui qui est\"sorti du P\u00e8re\"peut\"retourner au P\u00e8re\": le Christ (cf. Jn 16, 28).\"Personne n\u2019est jamais mont\u00e9 aux cieux sinon le Fils de l\u2019Homme qui est descendu des cieux\"(Jn 3, 13 ; cf. Ep 4, 8-10). Laiss\u00e9e \u00e0 ses forces naturelles, l\u2019humanit\u00e9 n\u2019a pas acc\u00e8s \u00e0 la\"Maison du P\u00e8re\"(Jn 14, 2), \u00e0 la vie et \u00e0 la f\u00e9licit\u00e9 de Dieu. Le Christ seul a pu ouvrir cet acc\u00e8s \u00e0 l\u2019homme,\"de sorte que nous, ses membres, nous ayons l\u2019esp\u00e9rance de le rejoindre l\u00e0 o\u00f9 Lui, notre T\u00eate et notre Principe, nous a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s\"(MR, Pr\u00e9face de l\u2019Ascension)</p> <p>662 \"Moi, une fois \u00e9lev\u00e9 de terre, j\u2019attirerai tous les hommes \u00e0 moi\"(Jn 12, 32). L\u2019\u00e9l\u00e9vation sur la Croix signifie et annonce l\u2019\u00e9l\u00e9vation de l\u2019Ascension au ciel. Elle en est le d\u00e9but. J\u00e9sus-Christ, l\u2019unique Pr\u00eatre de l\u2019Alliance nouvelle et \u00e9ternelle, n\u2019est pas\"entr\u00e9 dans un sanctuaire fait de mains d\u2019hommes (...) mais dans le ciel, afin de para\u00eetre maintenant \u00e0 la face de Dieu en notre faveur\"(He 7, 24). Au ciel le Christ exerce en permanence son sacerdoce,\"\u00e9tant toujours vivant pour interc\u00e9der en faveur de ceux qui par lui s\u2019avancent vers Dieu\"(He 9, 25). Comme\"grand pr\u00eatre des biens \u00e0 venir\"(He 9, 11), il est le centre et l\u2019acteur principal de la liturgie qui honore le P\u00e8re dans les cieux (cf. Ap 4, 6-11).</p> <p>663 Le Christ, d\u00e9sormais, si\u00e8ge \u00e0 la droite du P\u00e8re::\"Par droite du P\u00e8re nous entendons la gloire et l\u2019honneur de la divinit\u00e9, o\u00f9 celui qui existait comme Fils de Dieu avant tous les si\u00e8cles comme Dieu et consubstantiel au P\u00e8re, s\u2019est assis corporellement apr\u00e8s qu\u2019il s\u2019est incarn\u00e9 et que sa chair a \u00e9t\u00e9 glorifi\u00e9e\"(S. Jean Damasc\u00e8ne, f. o. 4, 2: PG 94, 1104C).</p> <p>664 La session \u00e0 la droite du P\u00e8re signifie l\u2019inauguration du r\u00e8gne du Messie, accomplissement de la vision du proph\u00e8te Daniel concernant le Fils de l\u2019homme:\"A lui fut conf\u00e9r\u00e9 empire, honneur et royaume, et tous les peuples, nations et langues le servirent. Son empire est un empire \u00e0 jamais, qui ne passera point et son royaume ne sera point d\u00e9truit\"(Dn 7, 14). A partir de ce moment, les ap\u00f4tres sont devenus les t\u00e9moins du\"R\u00e8gne qui n\u2019aura pas de fin\"(Symbole de Nic\u00e9e-Constantinople).</p> <p>En bref</p> <p>665 L\u2019ascension du Christ marque l\u2019entr\u00e9e d\u00e9finitive de l\u2019humanit\u00e9 de J\u00e9sus dans le domaine c\u00e9leste de Dieu d\u2019o\u00f9 il reviendra (cf. Ac 1, 11), mais qui entre-temps le cache aux yeux des hommes (cf. Col 3, 3).</p> <p>666 J\u00e9sus-Christ, t\u00eate de l\u2019\u00c9glise, nous pr\u00e9c\u00e8de dans le Royaume glorieux du P\u00e8re pour que nous, membres de son corps, vivions dans l\u2019esp\u00e9rance d\u2019\u00eatre un jour \u00e9ternellement avec lui.</p> <p>667 J\u00e9sus-Christ, \u00e9tant entr\u00e9 une fois pour toutes dans le sanctuaire du ciel, interc\u00e8de sans cesse pour nous comme le m\u00e9diateur qui nous assure en permanence l\u2019effusion de l\u2019Esprit Saint .</p>"},{"location":"CEC-1/#article-7dou-il-viendra-juger-les-vivants-et-les-morts","title":"Article 7:\"D\u2019o\u00f9 il viendra juger les vivants et les morts\"","text":""},{"location":"CEC-1/#i-il-reviendra-dans-la-gloire","title":"I. Il reviendra dans la gloire","text":""},{"location":"CEC-1/#le-christ-regne-deja-par-leglise","title":"Le Christ r\u00e8gne d\u00e9j\u00e0 par l\u2019\u00c9glise","text":"<p>668 \"Le Christ est mort et revenu \u00e0 la vie pour \u00eatre le Seigneur des morts et des vivants\"(Rm 14, 9). L\u2019Ascension du Christ au Ciel signifie sa participation, dans son humanit\u00e9, \u00e0 la puissance et \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 de Dieu lui-m\u00eame. J\u00e9sus-Christ est Seigneur: il poss\u00e8de tout pouvoir dans les cieux et sur la terre. Il est\"au-dessus de toute autorit\u00e9, pouvoir, puissance et souverainet\u00e9\", car le P\u00e8re\"a tout mis sous ses pieds\"(Ep 1, 20-22). Le Christ est le Seigneur du cosmos (cf. Ep 4, 10 ; 1 Co 15, 24. 27-28) et de l\u2019histoire. En lui, l\u2019histoire de l\u2019homme et m\u00eame toute la cr\u00e9ation trouvent leur\"r\u00e9capitulation\"(Ep 1, 10), leur ach\u00e8vement transcendant.</p> <p>669 Comme Seigneur, le Christ est aussi la t\u00eate de l\u2019\u00c9glise qui est son Corps (cf. Ep 1, 22). \u00c9lev\u00e9 au ciel et glorifi\u00e9, ayant ainsi accompli pleinement sa mission, il demeure sur la terre dans son \u00c9glise. La R\u00e9demption est la source de l\u2019autorit\u00e9 que le Christ, en vertu de l\u2019Esprit Saint, exerce sur l\u2019\u00c9glise (cf. Ep 4, 11-13).\"Le r\u00e8gne du Christ est d\u00e9j\u00e0 myst\u00e9rieusement pr\u00e9sent dans l\u2019\u00c9glise\",\"germe et commencement de ce Royaume sur la terre\"(LG 3 ; 5).</p> <p>670 Depuis l\u2019Ascension, le dessein de Dieu est entr\u00e9 dans son accomplissement. Nous sommes d\u00e9j\u00e0 \u00e0\"la derni\u00e8re heure\"(1 Jn 2, 18 ; cf. 1 P 4, 7).\"Ainsi donc d\u00e9j\u00e0 les derniers temps sont arriv\u00e9s pour nous. Le renouvellement du monde est irr\u00e9vocablement acquis et, en toute r\u00e9alit\u00e9, anticip\u00e9 d\u00e8s maintenant: en effet, d\u00e9j\u00e0 sur la terre l\u2019\u00c9glise est par\u00e9e d\u2019une saintet\u00e9 imparfaite mais v\u00e9ritable\"(LG 48). Le Royaume du Christ manifeste d\u00e9j\u00e0 sa pr\u00e9sence par les signes miraculeux (cf. Mc 16, 17-18) qui accompagnent son annonce par l\u2019\u00c9glise (cf. Mc 16, 20).</p>"},{"location":"CEC-1/#en-attendant-que-tout-lui-soit-soumis","title":"... en attendant que tout Lui soit soumis","text":"<p>671 D\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans son \u00c9glise, le R\u00e8gne du Christ n\u2019est cependant pas encore achev\u00e9\"avec puissance et grande gloire\"(Lc 21, 27 ; cf. Mt 25, 31) par l\u2019av\u00e8nement du Roi sur la terre. Ce R\u00e8gne est encore attaqu\u00e9 par les puissances mauvaises (cf. 2 Th 2, 7) m\u00eame si elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 vaincues \u00e0 la base par la P\u00e2que du Christ. Jusqu\u2019\u00e0 ce que tout lui ai \u00e9t\u00e9 soumis (cf. 1 Co 15, 28),\"jusqu\u2019\u00e0 l\u2019heure o\u00f9 seront r\u00e9alis\u00e9s les nouveaux cieux et la nouvelle terre o\u00f9 la justice habite, l\u2019\u00c9glise en p\u00e8lerinage porte dans ses sacrements et ses institutions, qui rel\u00e8vent de ce temps, la figure du si\u00e8cle qui passe ; elle vit elle-m\u00eame parmi les cr\u00e9atures qui g\u00e9missent pr\u00e9sentement encore dans les douleurs de l\u2019enfantement et attendent la manifestation des fils de Dieu\"(LG 48). Pour cette raison les chr\u00e9tiens prient, surtout dans l\u2019Eucharistie (cf. 1 Co 11, 26), pour h\u00e2ter le retour du Christ (cf. 2 P 3, 11-12) en lui disant:\"Viens, Seigneur\"(1 Co 16, 22 ; Ap 22, 17. 20).</p> <p>672 Le Christ a affirm\u00e9 avant son Ascension que ce n\u2019\u00e9tait pas encore l\u2019heure de l\u2019\u00e9tablissement glorieux du Royaume messianique attendu par Isra\u00ebl (cf. Ac 1, 6-7) qui devait apporter \u00e0 tous les hommes, selon les proph\u00e8tes (cf. Is 11, 1-9), l\u2019ordre d\u00e9finitif de la justice, de l\u2019amour et de la paix. Le temps pr\u00e9sent est, selon le Seigneur, le temps de l\u2019Esprit et du t\u00e9moignage (cf. Ac 1, 8), mais c\u2019est aussi un temps encore marqu\u00e9 par la\"d\u00e9tresse\"(1 Co 7, 26) et l\u2019\u00e9preuve du mal (cf. Ep 5, 16) qui n\u2019\u00e9pargne pas l\u2019\u00c9glise (cf. 1 P 4, 17) et inaugure les combats des derniers jours (cf. 1 Jn 2, 18 ; 4, 3 ; 1 Tm 4, 1). C\u2019est un temps d\u2019attente et de veille (cf. Mt 25, 1. 13 ; Mc 13, 33-37).</p>"},{"location":"CEC-1/#lavenement-glorieux-du-christ-esperance-disrael","title":"L\u2019av\u00e8nement glorieux du Christ, esp\u00e9rance d\u2019Isra\u00ebl","text":"<p>673 Depuis l\u2019Ascension, l\u2019av\u00e8nement du Christ dans la gloire est imminent (cf. Ap 22, 20) m\u00eame s\u2019il ne nous\"appartient pas de conna\u00eetre les temps et les moments que le P\u00e8re a fix\u00e9s de sa seule autorit\u00e9\"(Ac 1, 7 ; cf. Mc 13, 32). Cet av\u00e8nement eschatologique peut s\u2019accomplir \u00e0 tout moment (cf. Mt 24, 44 ; 1 Th 5, 2) m\u00eame s\u2019il est\"retenu\", lui et l\u2019\u00e9preuve finale qui le pr\u00e9c\u00e9dera (cf. 2 Th 2, 3-12).</p> <p>674 La venue du Messie glorieux est suspendue \u00e0 tout moment de l\u2019histoire (cf. Rm 11, 31) \u00e0 sa reconnaissance par\"tout Isra\u00ebl\"(Rm 11, 26 ; Mt 23, 39) dont\"une partie s\u2019est endurcie\"(Rm 11, 25) dans\"l\u2019incr\u00e9dulit\u00e9\"(Rm 11, 20) envers J\u00e9sus. S. Pierre le dit aux juifs de J\u00e9rusalem apr\u00e8s la Pentec\u00f4te:\"Repentez-vous et convertissez-vous, afin que vos p\u00e9ch\u00e9s soient effac\u00e9s et qu\u2019ainsi le Seigneur fasse venir le temps de r\u00e9pit. Il enverra alors le Christ qui vous est destin\u00e9, J\u00e9sus, celui que le Ciel doit garder jusqu\u2019au temps de la restauration universelle dont Dieu a parl\u00e9 dans la bouche de ses saints proph\u00e8tes\"(Ac 3, 19-21). Et S. Paul lui fait \u00e9cho:\"Si leur mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart fut une r\u00e9conciliation pour le monde, que sera leur assomption, sinon la vie sortant des morts ?\"(Rm 11, 15). L\u2019entr\u00e9e de\"la pl\u00e9nitude des juifs\"(Rm 11, 12) dans le salut messianique, \u00e0 la suite de\"la pl\u00e9nitude des pa\u00efens\"(Rm 11, 25 ; cf. Lc 21, 24), donnera au Peuple de Dieu de\"r\u00e9aliser la pl\u00e9nitude du Christ\"(Ep 4, 13) dans laquelle\"Dieu sera tout en tous\"(1 Co 15, 28).</p>"},{"location":"CEC-1/#lepreuve-ultime-de-leglise","title":"L\u2019\u00c9preuve ultime de l\u2019\u00c9glise","text":"<p>675 Avant l\u2019av\u00e8nement du Christ, l\u2019\u00c9glise doit passer par une \u00e9preuve finale qui \u00e9branlera la foi de nombreux croyants (cf. Lc 18, 8 ; Mt 24, 12). La pers\u00e9cution qui accompagne son p\u00e8lerinage sur la terre (cf. Lc 21, 12 ; Jn 15, 19-20) d\u00e9voilera le\"myst\u00e8re d\u2019iniquit\u00e9\"sous la forme d\u2019une imposture religieuse apportant aux hommes une solution apparente \u00e0 leurs probl\u00e8mes au prix de l\u2019apostasie de la v\u00e9rit\u00e9. L\u2019imposture religieuse supr\u00eame est celle de l\u2019Anti-Christ, c\u2019est-\u00e0-dire celle d\u2019un pseudo-messianisme o\u00f9 l\u2019homme se glorifie lui-m\u00eame \u00e0 la place de Dieu et de son Messie venu dans la chair (cf. 2 Th 2, 4-12 ; 1 Th 5, 2-3 ; 2 Jn 7 ; 1 Jn 2, 18. 22).</p> <p>676 Cette imposture antichristique se dessine d\u00e9j\u00e0 dans le monde chaque fois que l\u2019on pr\u00e9tend accomplir dans l\u2019histoire l\u2019esp\u00e9rance messianique qui ne peut s\u2019achever qu\u2019au-del\u00e0 d\u2019elle \u00e0 travers le jugement eschatologique: m\u00eame sous sa forme mitig\u00e9e, l\u2019\u00c9glise a rejet\u00e9 cette falsification du Royaume \u00e0 venir sous le nom de mill\u00e9narisme (cf. DS 3839), surtout sous la forme politique d\u2019un messianisme s\u00e9cularis\u00e9,\"intrins\u00e8quement perverse\"(cf. Pie XI, enc.\"Divini Redemptoris\"condamnant le\"faux mysticisme\"de cette\"contrefa\u00e7on de la r\u00e9demption des humbles\"; GS 20-21).</p> <p>677 L\u2019\u00c9glise n\u2019entrera dans la gloire du Royaume qu\u2019\u00e0 travers cette ultime P\u00e2que o\u00f9 elle suivra son Seigneur dans sa mort et sa R\u00e9surrection (cf. Ap 19, 1-9). Le Royaume ne s\u2019accomplira donc pas par un triomphe historique de l\u2019\u00c9glise (cf. Ap 13, 8) selon un progr\u00e8s ascendant mais par une victoire de Dieu sur le d\u00e9cha\u00eenement ultime du mal (cf. Ap 20, 7-10) qui fera descendre du Ciel son \u00c9pouse (cf. Ap 21, 2-4). Le triomphe de Dieu sur la r\u00e9volte du mal prendra la forme du Jugement dernier (cf. Ap 20, 12) apr\u00e8s l\u2019ultime \u00e9branlement cosmique de ce monde qui passe (cf. 2 P 3, 12-13).</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-pour-juger-les-vivants-et-les-morts","title":"II. Pour juger les vivants et les morts","text":"<p>678 A la suite des proph\u00e8tes (cf. Dn 7, 10 ; Jl 3-4 ; Ml 3, 19) et de Jean-Baptiste (cf. Mt 3, 7-12), J\u00e9sus a annonc\u00e9 dans sa pr\u00e9dication le Jugement du dernier Jour. Alors seront mis en lumi\u00e8re la conduite de chacun (cf. Mc 12, 38-40) et le secret des c\u0153urs (cf. Lc 12, 1-3 ; Jn 3, 20-21 ; Rm 2, 16 ; 1 Co 4, 5). Alors sera condamn\u00e9e l\u2019incr\u00e9dulit\u00e9 coupable qui a tenu pour rien la gr\u00e2ce offerte par Dieu (cf. Mt 11, 20-24 ; 12, 41-42). L\u2019attitude par rapport au prochain r\u00e9v\u00e9lera l\u2019accueil ou le refus de la gr\u00e2ce et de l\u2019amour divin (cf. Mt 5, 22 ; 7, 1-5). J\u00e9sus dira au dernier jour:\"Tout ce que vous avez fait \u00e0 l\u2019un de ces plus petits de mes fr\u00e8res, c\u2019est \u00e0 moi que vous l\u2019avez fait\"(Mt 25, 40).</p> <p>679 Le Christ est Seigneur de la vie \u00e9ternelle. Le plein droit de juger d\u00e9finitivement les \u0153uvres et les c\u0153urs des hommes appartient \u00e0 Lui en tant que R\u00e9dempteur du monde. Il a\"acquis\"ce droit par sa Croix. Aussi le P\u00e8re a-t-il remis\"le jugement tout entier au Fils\"(Jn 5, 22 ; cf. Jn 5, 27 ; Mt 25, 31 ; Ac 10, 42 ; 17, 31 ; 2 Tm 4, 1). Or, le Fils n\u2019est pas venu pour juger, mais pour sauver ( cf. Jn 3, 17) et pour donner la vie qui est en lui (cf. Jn 5, 26). C\u2019est par le refus de la gr\u00e2ce en cette vie que chacun se juge d\u00e9j\u00e0 lui-m\u00eame (cf. Jn 3, 18 ; 12, 48), re\u00e7oit selon ses \u0153uvres (cf. 1 Co 3, 12-15) et peut m\u00eame se damner pour l\u2019\u00e9ternit\u00e9 en refusant l\u2019Esprit d\u2019amour (cf. Mt 12, 32 ; He 6, 4-6 ; 10, 26-31).</p> <p>En bref</p> <p>680 Le Christ Seigneur r\u00e8gne d\u00e9j\u00e0 par l\u2019\u00c9glise, mais toutes choses de ce monde ne lui sont pas encore soumises. Le triomphe du Royaume du Christ ne se fera pas sans un dernier assaut des puissances du mal.</p> <p>681 Au Jour du Jugement, lors de la fin du monde, le Christ viendra dans la gloire pour accomplir le triomphe d\u00e9finitif du bien sur le mal qui, comme le grain et l\u2019ivraie, auront grandi ensemble au cours de l\u2019histoire .</p> <p>682 En venant \u00e0 la fin des temps juger les vivants et les morts, le Christ glorieux r\u00e9v\u00e9lera la disposition secr\u00e8te des c\u0153urs et rendra \u00e0 chaque homme selon ses \u0153uvres et selon son accueil ou son refus de la gr\u00e2ce.</p>"},{"location":"CEC-1/#chapitre-3-je-crois-en-lesprit-saint","title":"Chapitre 3: Je crois en l\u2019Esprit Saint","text":"<p>683 \"Nul ne peut appeler J\u00e9sus Seigneur sinon dans l\u2019Esprit Saint\"(1 Co 12, 3).\"Dieu a envoy\u00e9 dans nos c\u0153urs l\u2019Esprit de son Fils qui crie: Abba, P\u00e8re !\"(Ga 4, 6). Cette connaissance de foi n\u2019est possible que dans l\u2019Esprit Saint. Pour \u00eatre en contact avec le Christ, il faut d\u2019abord avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par l\u2019Esprit Saint. C\u2019est lui qui vient au devant de nous, et suscite en nous la foi. De par notre Bapt\u00eame, premier sacrement de la foi, la Vie, qui a sa source dans le P\u00e8re et nous est offerte dans le Fils, nous est communiqu\u00e9e intimement et personnellement par l\u2019Esprit Saint dans l\u2019\u00c9glise:</p> <p>Le Bapt\u00eame nous accorde la gr\u00e2ce de la nouvelle naissance en Dieu le P\u00e8re par le moyen de son Fils dans l\u2019Esprit Saint. Car ceux qui portent l\u2019Esprit de Dieu sont conduits au Verbe, c\u2019est-\u00e0-dire au Fils ; mais le Fils les pr\u00e9sente au P\u00e8re, et le P\u00e8re leur procure l\u2019incorruptibilit\u00e9. Donc, sans l\u2019Esprit, il n\u2019est pas possible de voir le Fils de Dieu, et, sans le Fils, personne ne peut approcher du P\u00e8re, car la connaissance du P\u00e8re, c\u2019est le Fils, et la connaissance du Fils de Dieu se fait par l\u2019Esprit Saint (S. Ir\u00e9n\u00e9e, dem. 7).</p> <p>684 L\u2019Esprit Saint par sa gr\u00e2ce, est premier dans l\u2019\u00e9veil de notre foi et dans la vie nouvelle qui est de\"conna\u00eetre le P\u00e8re et celui qu\u2019il a envoy\u00e9, J\u00e9sus-Christ\"(Jn 17, 3). Cependant il est dernier dans la r\u00e9v\u00e9lation des Personnes de la Trinit\u00e9 Sainte. S. Gr\u00e9goire de Nazianze,\"le Th\u00e9ologien\", explique cette progression par la p\u00e9dagogie de la\"condescendance\"divine:</p> <p>L\u2019Ancien Testament proclamait manifestement le P\u00e8re, le Fils plus obscur\u00e9ment. Le Nouveau a manifest\u00e9 le Fils, a fait entrevoir la divinit\u00e9 de l\u2019Esprit. Maintenant l\u2019Esprit a droit de cit\u00e9 parmi nous et nous accorde une vision plus claire de lui-m\u00eame. En effet il n\u2019\u00e9tait pas prudent, quand on ne confessait pas encore la divinit\u00e9 du P\u00e8re, de proclamer ouvertement le Fils et, quand la divinit\u00e9 du Fils n\u2019\u00e9tait pas encore admise, d\u2019ajouter l\u2019Esprit Saint comme un fardeau suppl\u00e9mentaire, pour employer une expression un peu hardie... C\u2019est par des avances et des progressions\"de gloire en gloire\"que la lumi\u00e8re de la Trinit\u00e9 \u00e9clatera en plus brillantes clart\u00e9s (S. Gr\u00e9goire de Naz., or. theol. 5, 26: PG 36, 161C).</p> <p>685 Croire en l\u2019Esprit Saint c\u2019est donc professer que l\u2019Esprit Saint est l\u2019une des Personnes de la Trinit\u00e9 Sainte, consubstantielle au P\u00e8re et au Fils,\"ador\u00e9 et glorifi\u00e9 avec le P\u00e8re et le Fils\"(Symbole de Nic\u00e9e-Constantinople). C\u2019est pourquoi il a \u00e9t\u00e9 question du myst\u00e8re divin de l\u2019Esprit Saint dans la\"th\u00e9ologie\"trinitaire. Ici il ne s\u2019agira donc de l\u2019Esprit Saint que dans\"l\u2019\u00e9conomie\"divine.</p> <p>686 L\u2019Esprit Saint est \u00e0 l\u2019\u0153uvre avec le P\u00e8re et le Fils du commencement \u00e0 la consommation du dessein de notre salut. Mais c\u2019est dans les\"derniers temps\", inaugur\u00e9s avec l\u2019Incarnation r\u00e9demptrice du Fils, qu\u2019Il est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 et donn\u00e9, reconnu et accueilli comme Personne. Alors ce dessein divin, achev\u00e9 dans le Christ,\"Premier-N\u00e9\"et T\u00eate de la nouvelle cr\u00e9ation, pourra prendre corps dans l\u2019humanit\u00e9 par l\u2019Esprit r\u00e9pandu: l\u2019\u00c9glise, la communion des saints, la r\u00e9mission des p\u00e9ch\u00e9s, la r\u00e9surrection de la chair, la vie \u00e9ternelle.</p>"},{"location":"CEC-1/#article-8je-crois-en-lesprit-saint","title":"Article 8:\"Je crois en l\u2019Esprit Saint\"","text":"<p>687 \"Nul ne conna\u00eet ce qui concerne Dieu, sinon l\u2019Esprit de Dieu\"(1 Co 2, 11). Or, son Esprit qui le r\u00e9v\u00e8le nous fait conna\u00eetre le Christ, son Verbe, sa Parole vivante, mais ne se dit pas lui-m\u00eame. Celui qui\"a parl\u00e9 par les proph\u00e8tes\"nous fait entendre la Parole du P\u00e8re. Mais lui, nous ne l\u2019entendons pas. Nous ne le connaissons que dans le mouvement o\u00f9 il nous r\u00e9v\u00e8le le Verbe et nous dispose \u00e0 L\u2019accueillir dans la foi. L\u2019Esprit de V\u00e9rit\u00e9 qui nous\"d\u00e9voile\"le Christ\"ne parle pas de lui-m\u00eame\"(Jn 16, 13). Un tel effacement, proprement divin, explique pourquoi\"le monde ne peut pas le recevoir, parce qu\u2019il ne le voit pas ni ne le conna\u00eet\", tandis que ceux qui croient au Christ le connaissent parce qu\u2019il demeure avec eux (Jn 14, 17).</p> <p>688 L\u2019\u00c9glise, communion vivante dans la foi des ap\u00f4tres qu\u2019elle transmet, est le lieu de notre connaissance de l\u2019Esprit Saint:</p> <p>\u2013 dans les \u00c9critures qu\u2019Il a inspir\u00e9es ; \u2013 dans la Tradition, dont les P\u00e8res de l\u2019\u00c9glise sont les t\u00e9moins toujours actuels ; \u2013 dans le Magist\u00e8re de l\u2019\u00c9glise qu\u2019Il assiste ; \u2013 dans la liturgie sacramentelle, \u00e0 travers ses paroles et ses symboles, o\u00f9 l\u2019Esprit Saint nous met en communion avec le Christ ; \u2013 dans la pri\u00e8re dans laquelle Il interc\u00e8de pour nous ; \u2013 dans les charismes et les minist\u00e8res par lesquels l\u2019\u00c9glise est \u00e9difi\u00e9e ; \u2013 dans les signes de vie apostolique et missionnaire ; \u2013 dans le t\u00e9moignage des saints o\u00f9 Il manifeste sa saintet\u00e9 et continue l\u2019\u0153uvre du salut.</p>"},{"location":"CEC-1/#i-la-mission-conjointe-du-fils-et-de-lesprit","title":"I. La mission conjointe du Fils et de l\u2019Esprit","text":"<p>689 Celui que le P\u00e8re a envoy\u00e9 dans nos c\u0153urs, l\u2019Esprit de son Fils (cf. Ga 4, 6) est r\u00e9ellement Dieu. Consubstantiel au P\u00e8re et au Fils, il en est ins\u00e9parable, tant dans la Vie intime de la Trinit\u00e9 que dans son don d\u2019amour pour le monde. Mais en adorant la Trinit\u00e9 Sainte, vivifiante, consubstantielle et indivisible, la foi de l\u2019\u00c9glise professe aussi la distinction des Personnes. Quand le P\u00e8re envoie son Verbe, Il envoie toujours son Souffle: mission conjointe o\u00f9 le Fils et l\u2019Esprit Saint sont distincts mais ins\u00e9parables. Certes, c\u2019est le Christ qui para\u00eet, Lui, l\u2019Image visible du Dieu invisible, mais c\u2019est l\u2019Esprit Saint qui Le r\u00e9v\u00e8le.</p> <p>690 J\u00e9sus est Christ,\"oint\", parce que l\u2019Esprit en est l\u2019Onction et tout ce qui advient \u00e0 partir de l\u2019Incarnation d\u00e9coule de cette pl\u00e9nitude (cf. Jn 3, 34). Quand enfin le Christ est glorifi\u00e9 (cf. Jn 7, 39), il peut \u00e0 son tour, d\u2019aupr\u00e8s du P\u00e8re, envoyer l\u2019Esprit \u00e0 ceux qui croient en lui: il leur communique sa Gloire (cf. Jn 17, 22), c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019Esprit Saint qui le glorifie (cf. Jn 16, 14). La mission conjointe se d\u00e9ploiera d\u00e8s lors dans les enfants adopt\u00e9s par le P\u00e8re dans le Corps de son Fils: la mission de l\u2019Esprit d\u2019adoption sera de les unir au Christ et de les faire vivre en lui:</p> <p>La notion de l\u2019onction sugg\u00e8re (...) qu\u2019il n\u2019y a aucune distance entre le Fils et l\u2019Esprit. En effet de m\u00eame qu\u2019entre la surface du corps et l\u2019onction de l\u2019huile ni la raison ni la sensation ne connaissent aucun interm\u00e9diaire, ainsi est imm\u00e9diat le contact du Fils avec l\u2019Esprit, si bien que pour celui qui va prendre contact avec le Fils par la foi, il est n\u00e9cessaire de rencontrer d\u2019abord l\u2019huile par le contact. En effet il n\u2019y a aucune partie qui soit nue de l\u2019Esprit Saint. C\u2019est pourquoi la confession de la Seigneurie du Fils se fait dans l\u2019Esprit Saint pour ceux qui la re\u00e7oivent, l\u2019Esprit venant de toutes parts au devant de ceux qui s\u2019approchent par la foi (S. Gr\u00e9goire de Nysse, Spir. 3, 1: PG 45, 1321A-B).</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-le-nom-les-appellations-et-les-symboles-de-lesprit-saint","title":"II. Le nom, les appellations et les symboles de l\u2019Esprit Saint","text":""},{"location":"CEC-1/#le-nom-propre-de-lesprit-saint","title":"Le nom propre de l\u2019Esprit Saint","text":"<p>691 \"Saint-Esprit\", tel est le nom propre de Celui que nous adorons et glorifions avec le P\u00e8re et le Fils. L\u2019\u00c9glise l\u2019a re\u00e7u du Seigneur et le professe dans le Bapt\u00eame de ses nouveaux enfants (cf. Mt 28, 19).</p> <p>Le terme\"Esprit\"traduit le terme h\u00e9breu Ruah qui, dans son sens premier, signifie souffle, air, vent. J\u00e9sus utilise justement l\u2019image sensible du vent pour sugg\u00e9rer \u00e0 Nicod\u00e8me la nouveaut\u00e9 transcendante de Celui qui est personnellement le Souffle de Dieu, l\u2019Esprit divin (Jn 3, 5-8). D\u2019autre part, Esprit et Saint sont des attributs divins communs aux Trois Personnes divines. Mais en joignant les deux termes, l\u2019\u00c9criture, la liturgie et le langage th\u00e9ologique d\u00e9signent la Personne ineffable de l\u2019Esprit Saint, sans \u00e9quivoque possible avec les autres emplois des termes\"esprit\"et\"saint\".</p>"},{"location":"CEC-1/#les-appellations-de-lesprit-saint","title":"Les appellations de l\u2019Esprit Saint","text":"<p>692 J\u00e9sus, lorsqu\u2019il annonce et promet la venue de l\u2019Esprit Saint, le nomme le\"Paraclet\", litt\u00e9ralement:\"celui qui est appel\u00e9 aupr\u00e8s\", ad-vocatus (Jn 14, 16. 26 ; 15, 26 ; 16, 7).\"Paraclet\"est traduit habituellement par\"Consolateur\", J\u00e9sus \u00e9tant le premier consolateur (cf. 1 Jn 2, 1). Le Seigneur lui-m\u00eame appelle l\u2019Esprit Saint\"l\u2019Esprit de V\u00e9rit\u00e9\"(Jn 16, 13).</p> <p>693 Outre son nom propre, qui est le plus employ\u00e9 dans les Actes des ap\u00f4tres et les \u00c9p\u00eetres, on trouve chez S. Paul les appellations: l\u2019Esprit de la promesse (Ga 3, 14 ; Ep 1, 13), l\u2019Esprit d\u2019adoption (Rm 8, 15 ; Ga 4, 6), l\u2019Esprit du Christ (Rm 8, 11), l\u2019Esprit du Seigneur (2 Co 3, 17), l\u2019Esprit de Dieu (Rm 8, 9. 14 ; 15, 19 ; 1 Co 6, 11 ; 7, 40), et chez S. Pierre, l\u2019Esprit de gloire (1 P 4, 14).</p>"},{"location":"CEC-1/#les-symboles-de-lesprit-saint","title":"Les symboles de l\u2019Esprit Saint","text":"<p>694 L\u2019eau. Le symbolisme de l\u2019eau est significatif de l\u2019action de l\u2019Esprit Saint dans le Bapt\u00eame, puisque, apr\u00e8s l\u2019invocation de l\u2019Esprit Saint, elle devient le signe sacramentel efficace de la nouvelle naissance: de m\u00eame que la gestation de notre premi\u00e8re naissance s\u2019est op\u00e9r\u00e9e dans l\u2019eau, de m\u00eame l\u2019eau baptismale signifie r\u00e9ellement que notre naissance \u00e0 la vie divine nous est donn\u00e9e dans l\u2019Esprit Saint. Mais\"baptis\u00e9s dans un seul Esprit\", nous sommes aussi\"abreuv\u00e9s d\u2019un seul Esprit\"(1 Co 12, 13): l\u2019Esprit est donc aussi personnellement l\u2019Eau vive qui jaillit du Christ crucifi\u00e9 (cf. Jn 19, 34 ; 1 Jn 5, 8) comme de sa source et qui en nous jaillit en Vie \u00e9ternelle (cf. Jn 4, 10-14 ; 7, 38 ; Ex 17, 1-6 ; Is 55, 1 ; Za 14, 8 ; 1 Co 10, 4 ; Ap 21, 6 ; 22, 17).</p> <p>695 L\u2019onction. Le symbolisme de l\u2019onction d\u2019huile est aussi significatif de l\u2019Esprit Saint, jusqu\u2019\u00e0 en devenir le synonyme (cf. 1 Jn 2, 20. 27 ; 2 Co 1, 21). Dans l\u2019initiation chr\u00e9tienne, elle est le signe sacramentel de la Confirmation, appel\u00e9e justement dans les \u00c9glises d\u2019Orient\"Chrismation\". Mais pour en saisir toute la force, il faut revenir \u00e0 l\u2019Onction premi\u00e8re accomplie par l\u2019Esprit Saint: celle de J\u00e9sus. Christ [\"Messie\"\u00e0 partir de l\u2019h\u00e9breu] signifie\"Oint\"de l\u2019Esprit de Dieu. Il y a eu des\"oints\"du Seigneur dans l\u2019Ancienne Alliance (cf. Ex 30, 22-32), le roi David \u00e9minemment (cf. 1 S 16, 13). Mais J\u00e9sus est l\u2019Oint de Dieu d\u2019une mani\u00e8re unique: l\u2019humanit\u00e9 que le Fils assume est totalement\"ointe de l\u2019Esprit Saint\". J\u00e9sus est constitu\u00e9\"Christ\"par l\u2019Esprit Saint (cf. Lc 4, 18-19 ; Is 61, 1). La Vierge Marie con\u00e7oit le Christ de l\u2019Esprit Saint qui par l\u2019ange l\u2019annonce comme Christ lors de sa naissance (cf. Lc 2, 11) et pousse Sim\u00e9on \u00e0 venir au Temple voir le Christ du Seigneur (cf. Lc 2, 26-27) ; c\u2019est lui qui emplit le Christ (cf. Lc 4, 1) et dont la puissance sort du Christ dans ses actes de gu\u00e9rison et de salut (cf. Lc 6, 19 ; 8, 46). C\u2019est lui enfin qui ressuscite J\u00e9sus d\u2019entre les morts (cf. Rm 1, 4 ; 8, 11). Alors, constitu\u00e9 pleinement\"Christ\"dans son Humanit\u00e9 victorieuse de la mort (cf. Ac 2, 36), J\u00e9sus r\u00e9pand \u00e0 profusion l\u2019Esprit Saint jusqu\u2019\u00e0 ce que\"les saints\"constituent, dans leur union \u00e0 l\u2019Humanit\u00e9 du Fils de Dieu,\"cet Homme parfait (...) qui r\u00e9alise la pl\u00e9nitude du Christ\"(Ep 4, 13):\"le Christ total\", selon l\u2019expression de S. Augustin (serm. 341, 1, 1 ; ibid., 9, 11).</p> <p>696 Le feu. Alors que l\u2019eau signifiait la naissance et la f\u00e9condit\u00e9 de la Vie donn\u00e9e dans l\u2019Esprit Saint, le feu symbolise l\u2019\u00e9nergie transformante des actes de l\u2019Esprit Saint. Le proph\u00e8te Elie, qui\"se leva comme un feu et dont la parole br\u00fblait comme une torche\"(Si 48, 1), par sa pri\u00e8re attire le feu du ciel sur le sacrifice du mont Carmel (cf. 1 R 18, 38-39), figure du feu de l\u2019Esprit Saint qui transforme ce qu\u2019il touche. Jean-Baptiste,\"qui marche devant le Seigneur avec \u2018l\u2019esprit\u2019 et la puissance d\u2019Elie\"(Lc 1, 17) annonce le Christ comme celui qui\"baptisera dans l\u2019Esprit Saint et le feu\"(Lc 3, 16), cet Esprit dont J\u00e9sus dira:\"Je suis venu jeter un feu sur la terre et combien je voudrais qu\u2019il f\u00fbt d\u00e9j\u00e0 allum\u00e9\"(Lc 12, 49). C\u2019est sous la forme de langues\"qu\u2019on e\u00fbt dites de feu\"que l\u2019Esprit Saint se pose sur les disciples au matin de la Pentec\u00f4te et les remplit de lui (Ac 2, 3-4). La tradition spirituelle retiendra ce symbolisme du feu comme l\u2019un des plus expressifs de l\u2019action de l\u2019Esprit Saint (cf. S. Jean de la Croix, llama).\"N\u2019\u00e9teignez pas l\u2019Esprit\"(1 Th 5, 19).</p> <p>697 La nu\u00e9e et la lumi\u00e8re. Ces deux symboles sont ins\u00e9parables dans les manifestations de l\u2019Esprit Saint. D\u00e8s les th\u00e9ophanies de l\u2019Ancien Testament, la Nu\u00e9e, tant\u00f4t obscure, tant\u00f4t lumineuse, r\u00e9v\u00e8le le Dieu vivant et sauveur, en voilant la transcendance de sa Gloire: avec Mo\u00efse sur la montagne du Sina\u00ef (cf. Ex 24, 15-18), \u00e0 la Tente de R\u00e9union (cf. Ex 33, 9-10) et durant la marche au d\u00e9sert (cf. Ex 40, 36-38 ; 1 Co 10, 1-2) ; avec Salomon lors de la d\u00e9dicace du Temple (cf. 1 R 8, 10-12). Or ces figures sont accomplies par le Christ dans l\u2019Esprit Saint. C\u2019est Celui-ci qui vient sur la Vierge Marie et la prend\"sous son ombre\"pour qu\u2019elle con\u00e7oive et enfante J\u00e9sus (Lc 1, 35). Sur la montagne de la Transfiguration, c\u2019est lui qui\"survient dans la nu\u00e9e qui prend sous son ombre\"J\u00e9sus, Mo\u00efse et Elie, Pierre, Jacques et Jean, et\"de la nu\u00e9e sort une voix qui dit: \u2018Celui-ci est mon Fils, mon \u00c9lu, \u00e9coutez-le\u2019\"(Lc 9, 34-35). C\u2019est enfin la m\u00eame Nu\u00e9e qui\"d\u00e9robe J\u00e9sus aux yeux\"des disciples le jour de l\u2019Ascension (Ac 1, 9) et qui le r\u00e9v\u00e9lera Fils de l\u2019homme dans sa Gloire au Jour de son Av\u00e8nement (cf. Lc 21, 27).</p> <p>698 Le sceau est un symbole proche de celui de l\u2019Onction. C\u2019est en effet le Christ que\"Dieu a marqu\u00e9 de son sceau\"(Jn 6, 27) et c\u2019est en lui que le P\u00e8re nous marque aussi de son sceau (2 Co 1, 22 ; Ep 1, 13 ; 4, 30). Parce qu\u2019elle indique l\u2019effet ind\u00e9l\u00e9bile de l\u2019Onction de l\u2019Esprit Saint dans les sacrements du Bapt\u00eame, de la Confirmation et de l\u2019Ordre, l\u2019image du sceau (sphragis) a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e dans certaines traditions th\u00e9ologiques pour exprimer le\"caract\u00e8re\"ineffa\u00e7able imprim\u00e9 par ces trois sacrements qui ne peuvent \u00eatre r\u00e9it\u00e9r\u00e9s.</p> <p>699 La main . C\u2019est en imposant les mains que J\u00e9sus gu\u00e9rit les malades (cf. Mc 6, 5 ; 8, 23) et b\u00e9nit les petits enfants (cf. Mc 10, 16). En son nom, les ap\u00f4tres feront de m\u00eame (cf. Mc 16, 18 ; Ac 5, 12 ; 14, 3). Mieux encore, c\u2019est par l\u2019imposition des mains des ap\u00f4tres que l\u2019Esprit Saint est donn\u00e9 (cf. Ac 8, 17-19 ; 13, 3 ; 19, 6). L\u2019\u00c9p\u00eetre aux H\u00e9breux met l\u2019imposition des mains au nombre des\"articles fondamentaux\"de son enseignement (cf. He 6, 2). Ce signe de l\u2019effusion toute-puissante de l\u2019Esprit Saint, l\u2019\u00c9glise l\u2019a gard\u00e9 dans ses \u00e9picl\u00e8ses sacramentelles.</p> <p>700 Le doigt.\"C\u2019est par le doigt de Dieu que (J\u00e9sus) expulse les d\u00e9mons\"(Lc 11, 20). Si la Loi de Dieu a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite sur des tables de pierre\"par le doigt de Dieu\"(Ex 31, 18),\"la lettre du Christ\", remise aux soins des ap\u00f4tres,\"est \u00e9crite avec l\u2019Esprit du Dieu vivant, non sur des tables de pierre, mais sur des tables de chair, sur les c\u0153urs\"(2 Co 3, 3). L\u2019hymne\"Veni, Creator Spiritus\"invoque l\u2019Esprit Saint comme\"le doigt de la droite du P\u00e8re\"(In Dominica Pentecostes, Hymnus ad I et II Vesperas).</p> <p>701 La colombe. A la fin du d\u00e9luge (dont le symbolisme concerne le Bapt\u00eame), la colombe l\u00e2ch\u00e9e par No\u00e9 revient, un rameau tout frais d\u2019olivier dans le bec, signe que la terre est de nouveau habitable (cf. Gn 8, 8-12). Quand le Christ remonte de l\u2019eau de son bapt\u00eame, l\u2019Esprit Saint, sous forme d\u2019une colombe, descend sur lui et y demeure (cf. Mt 3, 16 par.). L\u2019Esprit descend et repose dans le c\u0153ur purifi\u00e9 des baptis\u00e9s. Dans certaines \u00e9glises, la sainte R\u00e9serve eucharistique est conserv\u00e9e dans un r\u00e9ceptacle m\u00e9tallique en forme de colombe (le columbarium) suspendu au-dessus de l\u2019autel. Le symbole de la colombe pour sugg\u00e9rer l\u2019Esprit Saint est traditionnel dans l\u2019iconographie chr\u00e9tienne.</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-lesprit-et-la-parole-de-dieu-dans-le-temps-des-promesses","title":"III. L\u2019Esprit et la Parole de Dieu dans le temps des promesses","text":"<p>702 Du commencement jusqu\u2019\u00e0\"la Pl\u00e9nitude du temps\"(Ga 4, 4), la mission conjointe du Verbe et de l\u2019Esprit du P\u00e8re demeure cach\u00e9e, mais elle est \u00e0 l\u2019\u0153uvre. L\u2019Esprit de Dieu y pr\u00e9pare le temps du Messie, et l\u2019un et l\u2019autre, sans \u00eatre encore pleinement r\u00e9v\u00e9l\u00e9s, y sont d\u00e9j\u00e0 promis afin d\u2019\u00eatre attendus et accueillis lors de leur manifestation. C\u2019est pourquoi lorsque l\u2019\u00c9glise lit l\u2019Ancien Testament (cf. 2 Co 3, 14), elle y scrute (cf. Jn 5, 39. 46) ce que l\u2019Esprit,\"qui a parl\u00e9 par les proph\u00e8tes\", veut nous dire du Christ.</p> <p>Par\"proph\u00e8tes\", la foi de l\u2019\u00c9glise entend ici tous ceux que l\u2019Esprit Saint a inspir\u00e9s dans la vivante annonce et dans la r\u00e9daction des livres saints, tant de l\u2019Ancien que du Nouveau Testament. La tradition juive distingue la Loi (les cinq premiers livres ou Pentateuque), les Proph\u00e8tes (nos livres dits historiques et proph\u00e9tiques) et les \u00c9crits (surtout sapientiels, en particulier les Psaumes) (cf. Lc 24, 44).</p>"},{"location":"CEC-1/#dans-la-creation","title":"Dans la cr\u00e9ation","text":"<p>703 La Parole de Dieu et son Souffle sont \u00e0 l\u2019origine de l\u2019\u00eatre et de la vie de toute cr\u00e9ature (cf. Ps 33, 6 ; 104, 30 ; Gn 1, 2 ; 2, 7 ; Qo 3, 20-21 ; Ez 37, 10):</p> <p>Au Saint-Esprit il convient de r\u00e9gner, de sanctifier et d\u2019animer la cr\u00e9ation, car il est Dieu consubstantiel au P\u00e8re et au Fils (...). A Lui revient le pouvoir sur la vie, car \u00e9tant Dieu il garde la cr\u00e9ation dans le P\u00e8re par le Fils (Liturgie byzantine, Tropaire des matines des dimanches du second mode).</p> <p>704 \"Quant \u00e0 l\u2019homme, c\u2019est de ses propres mains [c\u2019est-\u00e0-dire le Fils et l\u2019Esprit Saint] que Dieu le fa\u00e7onna (...) et Il dessina sur la chair fa\u00e7onn\u00e9e sa propre forme, de fa\u00e7on que m\u00eame ce qui serait visible port\u00e2t la forme divine\"(S. Ir\u00e9n\u00e9e, dem. 11).</p>"},{"location":"CEC-1/#lesprit-de-la-promesse","title":"L\u2019Esprit de la promesse","text":"<p>705 D\u00e9figur\u00e9 par le p\u00e9ch\u00e9 et par la mort, l\u2019homme demeure\"\u00e0 l\u2019image de Dieu\", \u00e0 l\u2019image du Fils, mais il est\"priv\u00e9 de la Gloire de Dieu\"(Rm 3, 23), priv\u00e9 de la\"ressemblance\". La promesse faite \u00e0 Abraham inaugure l\u2019\u00e9conomie du salut au terme de laquelle le Fils lui-m\u00eame assumera\"l\u2019image\"(cf. Jn 1, 14 ; Ph 2, 7) et la restaurera dans\"la ressemblance\"avec le P\u00e8re en lui redonnant la Gloire, l\u2019Esprit\"qui donne la Vie\".</p> <p>706 Contre toute esp\u00e9rance humaine, Dieu promet \u00e0 Abraham une descendance, comme fruit de la foi et de la puissance de l\u2019Esprit Saint (cf. Gn 18, 1-15 ; Lc 1, 26-38. 54-55 ; Jn 1, 12-13 ; Rm 4, 16-21). En elle seront b\u00e9nies toutes les nations de la terre (cf. Gn 12, 3). Cette descendance sera le Christ (cf. Ga 3, 16) en qui l\u2019effusion de l\u2019Esprit Saint fera\"l\u2019unit\u00e9 des enfants de Dieu dispers\u00e9s\"(cf. Jn 11, 52). En s\u2019engageant par serment (cf. Lc 1, 73), Dieu s\u2019engage d\u00e9j\u00e0 au don de son Fils Bien-aim\u00e9 (cf. Gn 22, 17-19 ; Rm 8, 32 ; Jn 3, 16) et au don de\"l\u2019Esprit de la Promesse (...) qui (...) pr\u00e9pare la r\u00e9demption du Peuple que Dieu s\u2019est acquis\"(Ep 1, 13-14 ; cf. Ga 3, 14).</p>"},{"location":"CEC-1/#dans-les-theophanies-et-la-loi","title":"Dans les Th\u00e9ophanies et la Loi","text":"<p>707 Les Th\u00e9ophanies (manifestations de Dieu) illuminent le chemin de la promesse, des patriarches \u00e0 Mo\u00efse et de Josu\u00e9 jusqu\u2019aux visions qui inaugurent la mission des grands proph\u00e8tes. La tradition chr\u00e9tienne a toujours reconnu que dans ces Th\u00e9ophanies le Verbe de Dieu se laissait voir et entendre, \u00e0 la fois r\u00e9v\u00e9l\u00e9 et\"ombr\u00e9\"dans la Nu\u00e9e de l\u2019Esprit Saint.</p> <p>708 Cette p\u00e9dagogie de Dieu appara\u00eet sp\u00e9cialement dans le don de la Loi (cf. Ex 19-20 ; Dt 1-11 ; 29-30). La Loi a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e comme un\"p\u00e9dagogue\"pour conduire le Peuple vers le Christ (Ga 3, 24). Mais son impuissance \u00e0 sauver l\u2019homme priv\u00e9 de la\"ressemblance\"divine et la connaissance accrue qu\u2019elle donne du p\u00e9ch\u00e9 (cf. Rm 3, 20) suscitent le d\u00e9sir de l\u2019Esprit Saint. Les g\u00e9missements des Psaumes en t\u00e9moignent.</p>"},{"location":"CEC-1/#dans-le-royaume-et-lexil","title":"Dans le Royaume et l\u2019Exil","text":"<p>709 La Loi, signe de la promesse et de l\u2019alliance, aurait d\u00fb r\u00e9gir le c\u0153ur et les institutions du Peuple issu de la foi d\u2019Abraham.\"Si vous \u00e9coutez ma voix et gardez mon alliance, je vous tiendrai pour un royaume de pr\u00eatres, pour une nation sainte\"(Ex 19, 5-6 ; cf. 1 P 2, 9). Mais, apr\u00e8s David, Isra\u00ebl succombe \u00e0 la tentation de devenir un royaume comme les autres nations. Or le Royaume, objet de la promesse faite \u00e0 David (cf. 2 S 7 ; Ps 89 ; Lc 1, 32-33) sera l\u2019\u0153uvre de l\u2019Esprit Saint ; il appartiendra aux pauvres selon l\u2019Esprit.</p> <p>710 L\u2019oubli de la Loi et l\u2019infid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 l\u2019alliance aboutissent \u00e0 la mort: c\u2019est l\u2019Exil, apparemment \u00e9chec des promesses, en fait fid\u00e9lit\u00e9 myst\u00e9rieuse du Dieu sauveur et d\u00e9but d\u2019une restauration promise, mais selon l\u2019Esprit. Il fallait que le Peuple de Dieu souffr\u00eet cette purification (cf. Lc 24, 26) ; l\u2019Exil porte d\u00e9j\u00e0 l\u2019ombre de la Croix dans le dessein de Dieu, et le Reste des pauvres qui en revient est l\u2019une des figures les plus transparentes de l\u2019\u00c9glise.</p>"},{"location":"CEC-1/#lattente-du-messie-et-de-son-esprit","title":"L\u2019attente du Messie et de son Esprit","text":"<p>711 \"Voici que je vais faire du nouveau\"(Is 43, 19): Deux lignes proph\u00e9tiques vont se dessiner, portant l\u2019une sur l\u2019attente du Messie, l\u2019autre sur l\u2019annonce d\u2019un Esprit nouveau, et elles convergent dans le petit Reste, le peuple des Pauvres (cf. So 2, 3), qui attend dans l\u2019esp\u00e9rance la\"consolation d\u2019Isra\u00ebl\"et\"la d\u00e9livrance de J\u00e9rusalem\"(cf. Lc 2, 25. 38).</p> <p>On a vu plus haut comment J\u00e9sus accomplit les proph\u00e9ties qui le concernent. On se limite ici \u00e0 celles o\u00f9 appara\u00eet davantage la relation du Messie et de son Esprit.</p> <p>712 Les traits du visage du Messie attendu commencent \u00e0 appara\u00eetre dans le Livre de l\u2019Emmanuel (cf. Is 6-12) (\"quand Isa\u00efe eut la vision de la Gloire\"du Christ: Jn 12, 41), en particulier en Is 11, 1-2:</p> <p>Un rejeton sort de la souche de Jess\u00e9, un surgeon pousse de ses racines: sur lui repose l\u2019Esprit du Seigneur, esprit de sagesse et d\u2019intelligence, esprit de conseil et de force, esprit de science et de crainte du Seigneur.</p> <p>713 Les traits du Messie sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s surtout dans les chants du Serviteur (cf. Is 42, 1-9 ; cf. Mt 12, 18-21 ; Jn 1, 32-34, puis Is 49, 16 ; cf. Mt 3, 17 ; Lc 2, 32, enfin Is 50, 4-10 et 52, 13 \u2013 53, 12). Ces chants annoncent le sens de la passion de J\u00e9sus, et indiquent ainsi la mani\u00e8re dont Il r\u00e9pandra l\u2019Esprit Saint pour vivifier la multitude: non pas de l\u2019ext\u00e9rieur, mais en \u00e9pousant notre\"condition d\u2019esclave\"(Ph 2, 7). Prenant sur lui notre mort, il peut nous communiquer son propre Esprit de vie.</p> <p>714 C\u2019est pourquoi le Christ inaugure l\u2019annonce de la bonne Nouvelle en faisant sien ce passage d\u2019Isa\u00efe (Lc 4, 18-19 ; cf. Is 61, 1-2):</p> <p>L\u2019Esprit du Seigneur est sur moi, car le Seigneur m\u2019a oint. Il m\u2019a envoy\u00e9 porter la Bonne Nouvelle aux pauvres, panser les c\u0153urs meurtris ; annoncer aux captifs l\u2019amnistie et aux prisonniers la libert\u00e9, annoncer une ann\u00e9e de gr\u00e2ce de la part du Seigneur.</p> <p>715 Les textes proph\u00e9tiques concernant directement l\u2019envoi de l\u2019Esprit Saint sont des oracles o\u00f9 Dieu parle au c\u0153ur de son Peuple dans le langage de la promesse, avec les accents de\"l\u2019amour et de la fid\u00e9lit\u00e9\"(cf. Ez 11, 19 ; 36, 25-28 ; 37, 1-14 ; Jr 31, 31-34 ; et Jl 3, 1-5) dont S. Pierre proclamera l\u2019accomplissement le matin de la Pentec\u00f4te (cf. Ac 2, 17-21). Selon ces promesses, dans les\"derniers temps\", l\u2019Esprit du Seigneur renouvellera le c\u0153ur des hommes en gravant en eux une Loi nouvelle ; il rassemblera et r\u00e9conciliera les peuples dispers\u00e9s et divis\u00e9s ; il transformera la cr\u00e9ation premi\u00e8re et Dieu y habitera avec les hommes dans la paix.</p> <p>716 Le Peuple des\"pauvres\"(cf. So 2, 3 ; Ps 22, 27 ; 34, 3 ; Is 49, 13 ; 61, 1 ; etc.), les humbles et les doux, tout abandonn\u00e9s aux desseins myst\u00e9rieux de leur Dieu, ceux qui attendent la justice, non des hommes mais du Messie, est finalement la grande \u0153uvre de la mission cach\u00e9e de l\u2019Esprit Saint durant le temps des promesses pour pr\u00e9parer la venue du Christ. C\u2019est leur qualit\u00e9 de c\u0153ur, purifi\u00e9 et \u00e9clair\u00e9 par l\u2019Esprit, qui s\u2019exprime dans les Psaumes. En ces pauvres, l\u2019Esprit pr\u00e9pare au Seigneur\"un peuple bien dispos\u00e9\"(cf. Lc 1, 17).</p>"},{"location":"CEC-1/#iv-lesprit-du-christ-dans-la-plenitude-du-temps","title":"IV. L\u2019Esprit du Christ dans la pl\u00e9nitude du temps","text":""},{"location":"CEC-1/#jean-precurseur-prophete-et-baptiste","title":"Jean, Pr\u00e9curseur, Proph\u00e8te et Baptiste","text":"<p>717 \"Parut un homme envoy\u00e9 de Dieu. Il se nommait Jean\"(Jn 1, 6). Jean est\"rempli de l\u2019Esprit Saint, d\u00e8s le sein de sa m\u00e8re\"(Lc 1, 15. 41) par le Christ lui-m\u00eame que la Vierge Marie venait de concevoir de l\u2019Esprit Saint. La\"visitation\"de Marie \u00e0 \u00c9lisabeth est ainsi devenue\"visite de Dieu \u00e0 son peuple\"(Lc 1, 68).</p> <p>718 Jean est\"Elie qui doit venir\"(Mt 17, 10-13): Le Feu de l\u2019Esprit l\u2019habite et le fait\"courir devant\"[en\"pr\u00e9curseur\"] le Seigneur qui vient. En Jean le Pr\u00e9curseur, l\u2019Esprit Saint ach\u00e8ve de\"pr\u00e9parer au Seigneur un peuple bien dispos\u00e9\"(Lc 1, 17).</p> <p>719 Jean est\"plus qu\u2019un proph\u00e8te\"(Lc 7, 26). En lui l\u2019Esprit Saint accomplit de\"parler par les proph\u00e8tes\". Jean ach\u00e8ve le cycle des proph\u00e8tes inaugur\u00e9 par Elie (cf. Mt 11, 13-14). Il annonce l\u2019imminence de la Consolation d\u2019Isra\u00ebl, il est la\"voix\"du consolateur qui vient (Jn 1, 23 ; cf. Is 40, 1-3). Comme le fera l\u2019Esprit de V\u00e9rit\u00e9,\"il vient comme t\u00e9moin, pour rendre t\u00e9moignage \u00e0 la Lumi\u00e8re\"(Jn 1, 7 ; cf. Jn 15, 26 ; 5, 33). Au regard de Jean, l\u2019Esprit accomplit ainsi les\"recherches des proph\u00e8tes\"et la\"convoitise\"des anges (1 P 1, 10-12):\"Celui sur qui tu verras l\u2019Esprit descendre et demeurer, c\u2019est lui qui baptise dans l\u2019Esprit (...). Oui, j\u2019ai vu et j\u2019atteste que c\u2019est Lui, le Fils de Dieu. (...) Voici l\u2019Agneau de Dieu\"(Jn 1, 33-36).</p> <p>720 Enfin, avec Jean le Baptiste, l\u2019Esprit Saint inaugure, en le pr\u00e9figurant, ce qu\u2019il r\u00e9alisera avec et dans le Christ: redonner \u00e0 l\u2019homme\"la ressemblance\"divine. Le bapt\u00eame de Jean \u00e9tait pour le repentir, celui dans l\u2019eau et dans l\u2019Esprit sera une nouvelle naissance (cf. Jn 3, 5).</p>"},{"location":"CEC-1/#rejouis-toi-comblee-de-grace","title":"\"R\u00e9jouis-toi, combl\u00e9e de gr\u00e2ce\"","text":"<p>721 Marie, la Toute Sainte M\u00e8re de Dieu, toujours Vierge est le chef-d\u2019\u0153uvre de la mission du Fils et de l\u2019Esprit dans la pl\u00e9nitude du temps. Pour la premi\u00e8re fois dans le dessein du salut et parce que son Esprit l\u2019a pr\u00e9par\u00e9e, le P\u00e8re trouve la Demeure o\u00f9 son Fils et son Esprit peuvent habiter parmi les hommes. C\u2019est en ce sens que la Tradition de l\u2019\u00c9glise a souvent lu en relation \u00e0 Marie les plus beaux textes sur la Sagesse (cf. Pr 8, 1 \u2013 9, 6 ; Si 24): Marie est chant\u00e9e et repr\u00e9sent\u00e9e dans la liturgie comme le\"Tr\u00f4ne de la Sagesse\".</p> <p>En elle commencent \u00e0 se manifester les\"merveilles de Dieu\", que l\u2019Esprit va accomplir dans le Christ et dans l\u2019\u00c9glise:</p> <p>722 L\u2019Esprit Saint a pr\u00e9par\u00e9 Marie par sa gr\u00e2ce. Il convenait que f\u00fbt\"pleine de gr\u00e2ce\"la m\u00e8re de Celui en qui\"habite corporellement la Pl\u00e9nitude de la Divinit\u00e9\"(Col 2, 9). Elle a \u00e9t\u00e9, par pure gr\u00e2ce, con\u00e7ue sans p\u00e9ch\u00e9 comme la plus humble des cr\u00e9atures, la plus capable d\u2019accueil au Don ineffable du Tout-Puissant. C\u2019est \u00e0 juste titre que l\u2019ange Gabriel la salue comme la\"Fille de Sion\":\"R\u00e9jouis-toi\"(cf. So 3, 14 ; Za 2, 14). C\u2019est l\u2019action de gr\u00e2ce de tout le Peuple de Dieu, et donc de l\u2019\u00c9glise, qu\u2019elle fait monter vers le P\u00e8re dans l\u2019Esprit Saint en son cantique (cf. Lc 1, 46-55) alors qu\u2019elle porte en elle le Fils \u00e9ternel.</p> <p>723 En Marie, l\u2019Esprit Saint r\u00e9alise le dessein bienveillant du P\u00e8re. C\u2019est par l\u2019Esprit Saint que la Vierge con\u00e7oit et enfante le Fils de Dieu. Sa virginit\u00e9 devient f\u00e9condit\u00e9 unique par la puissance de l\u2019Esprit et de la foi (cf. Lc 1, 26-38 ; Rm 4, 18-21 ; Ga 4, 26-28).</p> <p>724 En Marie, l\u2019Esprit Saint manifeste le Fils du P\u00e8re devenu Fils de la Vierge. Elle est le Buisson ardent de la Th\u00e9ophanie d\u00e9finitive: combl\u00e9e de l\u2019Esprit Saint, elle montre le Verbe dans l\u2019humilit\u00e9 de sa chair et c\u2019est aux Pauvres (cf. Lc 1, 15-19) et aux pr\u00e9mices des nations (cf. Mt 2, 11) qu\u2019elle Le fait conna\u00eetre.</p> <p>725 Enfin, par Marie, l\u2019Esprit Saint commence \u00e0 mettre en communion avec le Christ les hommes\"objets de l\u2019amour bienveillant de Dieu\"(cf. Lc 2, 14), et les humbles sont toujours les premiers \u00e0 le recevoir: les bergers, les mages, Sim\u00e9on et Anne, les \u00e9poux de Cana et les premiers disciples.</p> <p>726 Au terme de cette mission de l\u2019Esprit, Marie devient la\"Femme\", nouvelle Eve\"m\u00e8re des vivants\", M\u00e8re du\"Christ total\"(cf. Jn 19, 25-27). C\u2019est comme telle qu\u2019elle est pr\u00e9sente avec les Douze,\"d\u2019un m\u00eame c\u0153ur, assidus \u00e0 la pri\u00e8re\"(Ac 1, 14), \u00e0 l\u2019aube des\"derniers temps\"que l\u2019Esprit va inaugurer le matin de la Pentec\u00f4te avec la manifestation de l\u2019\u00c9glise.</p>"},{"location":"CEC-1/#le-christ-jesus","title":"Le Christ J\u00e9sus","text":"<p>727 Toute la Mission du Fils et de l\u2019Esprit Saint dans la pl\u00e9nitude du temps est contenue en ce que le Fils est l\u2019oint de l\u2019Esprit du P\u00e8re depuis son Incarnation: J\u00e9sus est Christ, le Messie.</p> <p>Tout le deuxi\u00e8me chapitre du Symbole de la foi est \u00e0 lire \u00e0 cette lumi\u00e8re. Toute l\u2019\u0153uvre du Christ est mission conjointe du Fils et de l\u2019Esprit Saint. Ici, on mentionnera seulement ce qui concerne la promesse de l\u2019Esprit Saint par J\u00e9sus et son don par le Seigneur glorifi\u00e9.</p> <p>728 J\u00e9sus ne r\u00e9v\u00e8le pas pleinement l\u2019Esprit Saint tant que lui-m\u00eame n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 glorifi\u00e9 par sa Mort et sa R\u00e9surrection. Pourtant, Il le sugg\u00e8re peu \u00e0 peu, m\u00eame dans son enseignement aux foules, lorsqu\u2019Il r\u00e9v\u00e8le que sa Chair sera nourriture pour la vie du monde (cf. Jn 6, 27. 51. 62-63). Il le sugg\u00e8re aussi \u00e0 Nicod\u00e8me (cf. Jn 3, 5-8), \u00e0 la Samaritaine (cf. Jn 4, 10. 14. 23-24) et \u00e0 ceux qui participent \u00e0 la f\u00eate des Tabernacles (cf. Jn 7, 37-39). A ses disciples, Il en parle ouvertement \u00e0 propos de la pri\u00e8re (cf. Lc 11, 13) et du t\u00e9moignage qu\u2019ils auront \u00e0 rendre (cf. Mt 10, 19-20).</p> <p>729 C\u2019est seulement quand l\u2019Heure est venue o\u00f9 Il va \u00eatre glorifi\u00e9 que J\u00e9sus promet la venue de l\u2019Esprit Saint, puisque sa Mort et sa R\u00e9surrection seront l\u2019accomplissement de la promesse faite aux P\u00e8res (cf. Jn 14, 16-17. 26 ; 15, 26 ; 16, 7-15 ; 17, 26): l\u2019Esprit de V\u00e9rit\u00e9, l\u2019autre Paraclet, sera donn\u00e9 par le P\u00e8re \u00e0 la pri\u00e8re de J\u00e9sus ; il sera envoy\u00e9 par le P\u00e8re au nom de J\u00e9sus ; J\u00e9sus l\u2019enverra d\u2019aupr\u00e8s du P\u00e8re car il est issu du P\u00e8re. L\u2019Esprit Saint viendra, nous le conna\u00eetrons, Il sera avec nous \u00e0 jamais, Il demeurera avec nous ; Il nous enseignera tout et nous rappellera tout ce que le Christ nous a dit et lui rendra t\u00e9moignage ; Il nous conduira vers la v\u00e9rit\u00e9 tout enti\u00e8re et glorifiera le Christ. Quant au monde, Il le confondra en mati\u00e8re de p\u00e9ch\u00e9, de justice et de jugement.</p> <p>730 Enfin vient l\u2019Heure de J\u00e9sus (cf. Jn 13, 1 ; 17, 1): J\u00e9sus remet son esprit entre les mains du P\u00e8re (cf. Lc 23, 46 ; Jn 19, 30) au moment o\u00f9 par sa Mort il est vainqueur de la mort, de sorte que,\"ressuscit\u00e9 des morts par la Gloire du P\u00e8re\"(Rm 6, 4), il donne aussit\u00f4t l\u2019Esprit Saint en\"soufflant\"sur ses disciples (cf. Jn 20, 22). A partir de cette Heure, la mission du Christ et de l\u2019Esprit devient la mission de l\u2019\u00c9glise:\"Comme le P\u00e8re m\u2019a envoy\u00e9, moi aussi je vous envoie\"(Jn 20, 21 ; cf. Mt 28, 19 ; Lc 24, 47-48 ; Ac 1, 8).</p>"},{"location":"CEC-1/#v-lesprit-et-leglise-dans-les-derniers-temps","title":"V. L\u2019Esprit et l\u2019\u00c9glise dans les derniers temps","text":""},{"location":"CEC-1/#la-pentecote","title":"La Pentec\u00f4te","text":"<p>731 Le jour de la Pentec\u00f4te (au terme des sept semaines Pascales), la P\u00e2que du Christ s\u2019accomplit dans l\u2019effusion de l\u2019Esprit Saint qui est manifest\u00e9, donn\u00e9 et communiqu\u00e9 comme Personne divine: de sa Pl\u00e9nitude, le Christ, Seigneur, r\u00e9pand \u00e0 profusion l\u2019Esprit (cf. Ac 2, 33-36).</p> <p>732 En ce jour est pleinement r\u00e9v\u00e9l\u00e9e la Trinit\u00e9 Sainte. Depuis ce jour, le Royaume annonc\u00e9 par le Christ est ouvert \u00e0 ceux qui croient en Lui: dans l\u2019humilit\u00e9 de la chair et dans la foi, ils participent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la communion de la Trinit\u00e9 Sainte. Par sa venue, et elle ne cesse pas, l\u2019Esprit Saint fait entrer le monde dans les\"derniers temps\", le temps de l\u2019\u00c9glise, le Royaume d\u00e9j\u00e0 h\u00e9rit\u00e9, mais pas encore consomm\u00e9:</p> <p>Nous avons vu la vraie Lumi\u00e8re, nous avons re\u00e7u l\u2019Esprit c\u00e9leste, nous avons trouv\u00e9 la vraie foi: nous adorons la Trinit\u00e9 indivisible car c\u2019est elle qui nous a sauv\u00e9s (Liturgie byzantine, Tropaire des v\u00eapres de Pentec\u00f4te ; il est repris dans les liturgies eucharistiques apr\u00e8s la communion).</p>"},{"location":"CEC-1/#lesprit-saint-le-don-de-dieu","title":"L\u2019Esprit Saint \u2013 le Don de Dieu","text":"<p>733 \"Dieu est Amour\"(1 Jn 4, 8. 16) et l\u2019Amour est le premier don, il contient tous les autres. Cet amour,\"Dieu l\u2019a r\u00e9pandu dans nos c\u0153urs par l\u2019Esprit qui nous fut donn\u00e9\"(Rm 5, 5).</p> <p>734 Parce que nous sommes morts, ou, au moins, bless\u00e9s par le p\u00e9ch\u00e9, le premier effet du don de l\u2019Amour est la r\u00e9mission de nos p\u00e9ch\u00e9s. C\u2019est la communion de l\u2019Esprit Saint (2 Co 13, 13) qui, dans l\u2019\u00c9glise, redonne aux baptis\u00e9s la ressemblance divine perdue par le p\u00e9ch\u00e9.</p> <p>735 Il donne alors les\"arrhes\"ou les\"pr\u00e9mices\"de notre H\u00e9ritage (cf. Rm 8, 23 ; 2 Co 1, 21): la Vie m\u00eame de la Trinit\u00e9 Sainte qui est d\u2019aimer\"comme il nous a aim\u00e9s\"(cf. 1 Jn 4, 11-12). Cet amour (la charit\u00e9 de 1 Co 13) est le principe de la vie nouvelle dans le Christ, rendue possible puisque nous avons\"re\u00e7u une force, celle de l\u2019Esprit Saint\"(Ac 1, 8).</p> <p>736 C\u2019est par cette puissance de l\u2019Esprit que les enfants de Dieu peuvent porter du fruit. Celui qui nous a greff\u00e9s sur la vraie Vigne, nous fera porter\"le fruit de l\u2019Esprit qui est charit\u00e9, joie, paix, longanimit\u00e9, serviabilit\u00e9, bont\u00e9, confiance dans les autres, douceur, ma\u00eetrise de soi\"(Ga 5, 22-23).\"L\u2019Esprit est notre Vie\": plus nous renon\u00e7ons \u00e0 nous-m\u00eames (cf. Mt 16, 24-26), plus\"l\u2019Esprit nous fait aussi agir\"(Ga 5, 25):</p> <p>Par communion avec lui, l\u2019Esprit Saint rend spirituels, r\u00e9tablit au Paradis, ram\u00e8ne au Royaume des cieux et \u00e0 l\u2019adoption filiale, donne la confiance d\u2019appeler Dieu P\u00e8re et de participer \u00e0 la gr\u00e2ce du Christ, d\u2019\u00eatre appel\u00e9 enfant de lumi\u00e8re et d\u2019avoir part \u00e0 la gloire \u00e9ternelle (S. Basile, Spir. 15, 36: PG 32, 132).</p>"},{"location":"CEC-1/#lesprit-saint-et-leglise","title":"L\u2019Esprit Saint et l\u2019\u00c9glise","text":"<p>737 La mission du Christ et de l\u2019Esprit Saint s\u2019accomplit dans l\u2019\u00c9glise, Corps du Christ et Temple de l\u2019Esprit Saint. Cette mission conjointe associe d\u00e9sormais les fid\u00e8les du Christ \u00e0 sa communion avec le P\u00e8re dans l\u2019Esprit Saint: L\u2019Esprit pr\u00e9pare les hommes, les pr\u00e9vient par sa gr\u00e2ce, pour les attirer vers le Christ. Il leur manifeste le Seigneur ressuscit\u00e9, Il leur rappelle sa parole et leur ouvre l\u2019esprit \u00e0 l\u2019intelligence de sa Mort et de sa R\u00e9surrection. Il leur rend pr\u00e9sent le myst\u00e8re du Christ, \u00e9minemment dans l\u2019Eucharistie, afin de les r\u00e9concilier, de les mettre en communion avec Dieu, afin de leur faire porter\"beaucoup de fruit\"(Jn 15, 5. 8. 16).</p> <p>738 Ainsi la mission de l\u2019\u00c9glise ne s\u2019ajoute pas \u00e0 celle du Christ et de l\u2019Esprit Saint, mais elle en est le sacrement: par tout sont \u00eatre et dans tous ses membres elle est envoy\u00e9e pour annoncer et t\u00e9moigner, actualiser et r\u00e9pandre le myst\u00e8re de la communion de la Sainte Trinit\u00e9 (ce sera l\u2019objet du prochain article):</p> <p>Nous tous qui avons re\u00e7u l\u2019unique et m\u00eame esprit, \u00e0 savoir, l\u2019Esprit Saint, nous nous sommes fondus entre nous et avec Dieu. Car bien que nous soyons nombreux s\u00e9par\u00e9ment et que le Christ fasse que l\u2019Esprit du P\u00e8re et le sien habite en chacun de nous, cet Esprit unique et indivisible ram\u00e8ne par lui-m\u00eame \u00e0 l\u2019unit\u00e9 ceux qui sont distincts entre eux (...) et fait que tous apparaissent comme une seule chose en lui-m\u00eame. Et de m\u00eame que la puissance de la sainte humanit\u00e9 du Christ fait que tous ceux-l\u00e0 en qui elle se trouve forment un seul corps, je pense que de la m\u00eame mani\u00e8re l\u2019Esprit de Dieu qui habite en tous, unique et indivisible, les ram\u00e8ne tous \u00e0 l\u2019unit\u00e9 spirituelle (S. Cyrille d\u2019Alexandrie, Jo. 12: PG 74, 560-561).</p> <p>739 Parce que l\u2019Esprit Saint est l\u2019Onction du Christ, c\u2019est le Christ, la T\u00eate du Corps, qui le r\u00e9pand dans ses membres pour les nourrir, les gu\u00e9rir, les organiser dans leurs fonctions mutuelles, les vivifier, les envoyer t\u00e9moigner, les associer \u00e0 son offrande au P\u00e8re et \u00e0 son intercession pour le monde entier. C\u2019est par les sacrements de l\u2019\u00c9glise que le Christ communique aux membres de son Corps son Esprit Saint et Sanctificateur (ce sera l\u2019objet de la deuxi\u00e8me partie du Cat\u00e9chisme).</p> <p>740 Ces\"merveilles de Dieu\", offertes aux croyants dans les sacrements de l\u2019\u00c9glise, portent leurs fruits dans la vie nouvelle, dans le Christ, selon l\u2019Esprit (ce sera l\u2019objet de la troisi\u00e8me partie du Cat\u00e9chisme).</p> <p>741 \"L\u2019Esprit vient au secours de notre faiblesse, car nous ne savons que demander pour prier comme il faut ; mais l\u2019Esprit lui-m\u00eame interc\u00e8de pour nous en des g\u00e9missements ineffables\"(Rm 8, 26). L\u2019Esprit Saint, artisan des \u0153uvres de Dieu, est le Ma\u00eetre de la pri\u00e8re (ce sera l\u2019objet de la quatri\u00e8me partie du Cat\u00e9chisme).</p> <p>En bref</p> <p>742 \"La preuve que vous \u00eates des fils, c\u2019est que Dieu a envoy\u00e9 dans nos c\u0153urs l\u2019Esprit de son Fils qui crie: Abba, P\u00e8re\"(Ga 4, 6).</p> <p>743 Du commencement \u00e0 la consommation du temps, quand Dieu envoie son Fils, il envoie toujours son Esprit: leur mission est conjointe et ins\u00e9parable.</p> <p>744 Dans la pl\u00e9nitude du temps, l\u2019Esprit Saint accomplit en Marie toutes les pr\u00e9parations \u00e0 la venue du Christ dans le Peuple de Dieu. Par l\u2019action de l\u2019Esprit Saint en elle, le P\u00e8re donne au monde l\u2019Emmanuel,\"Dieu-avec-nous\"(Mt 1, 23).</p> <p>745 Le Fils de Dieu est consacr\u00e9 Christ (Messie) par l\u2019Onction de l\u2019Esprit Saint dans son Incarnation (cf. Ps 2, 6-7).</p> <p>746 Par sa Mort et sa R\u00e9surrection, J\u00e9sus est constitu\u00e9 Seigneur et Christ dans la gloire (Ac 2, 36). De sa Pl\u00e9nitude, Il r\u00e9pand l\u2019Esprit Saint sur les ap\u00f4tres et l\u2019\u00c9glise.</p> <p>747 L\u2019Esprit Saint que le Christ, T\u00eate, r\u00e9pand dans ses membres, b\u00e2tit, anime et sanctifie l\u2019\u00c9glise. Elle est le sacrement de la communion de la Trinit\u00e9 Sainte et des hommes.</p>"},{"location":"CEC-1/#article-9je-crois-a-la-sainte-eglise-catholique","title":"Article 9:\"Je crois \u00e0 la sainte \u00c9glise catholique\"","text":"<p>748 \"Le Christ est la lumi\u00e8re des peuples: r\u00e9uni dans l\u2019Esprit Saint, le saint Concile souhaite donc ardemment, en annon\u00e7ant \u00e0 toutes cr\u00e9atures la bonne nouvelle de l\u2019\u00c9vangile, r\u00e9pandre sur tous les hommes la clart\u00e9 du Christ qui resplendit sur le visage de l\u2019\u00c9glise\"(LG 1). C\u2019est sur ces paroles que s\u2019ouvre la\"Constitution dogmatique sur l\u2019\u00c9glise\"du deuxi\u00e8me Concile du Vatican. Par l\u00e0, le Concile montre que l\u2019article de foi sur l\u2019\u00c9glise d\u00e9pend enti\u00e8rement des articles concernant le Christ J\u00e9sus. L\u2019\u00c9glise n\u2019a pas d\u2019autre lumi\u00e8re que celle du Christ ; elle est, selon une image ch\u00e8re aux P\u00e8res de l\u2019\u00c9glise, comparable \u00e0 la lune dont toute la lumi\u00e8re est reflet du soleil.</p> <p>749 L\u2019article sur l\u2019\u00c9glise d\u00e9pend aussi enti\u00e8rement de celui sur le Saint-Esprit qui le pr\u00e9c\u00e8de.\"En effet, apr\u00e8s avoir montr\u00e9 que l\u2019Esprit Saint est la source et le donateur de toute saintet\u00e9, nous confessons maintenant que c\u2019est Lui qui a dot\u00e9 l\u2019\u00c9glise de saintet\u00e9\"(Catech. R. 1, 10, 1). L\u2019\u00c9glise est, selon l\u2019expression des P\u00e8res, le lieu\"o\u00f9 fleurit l\u2019Esprit\"(S. Hippolyte, trad. ap. 35).</p> <p>750 Croire que l\u2019\u00c9glise est\"Sainte\"et\"Catholique\", et qu\u2019elle est\"Une\"et\"Apostolique\"(comme l\u2019ajoute le Symbole de Nic\u00e9e-Constantinople) est ins\u00e9parable de la foi en Dieu le P\u00e8re, le Fils et le Saint Esprit. Dans le Symbole des ap\u00f4tres, nous faisons profession de croire une \u00c9glise Sainte (\"Credo [...] Ecclesiam\"), et non pas en l\u2019\u00c9glise, pour ne pas confondre Dieu et ses \u0153uvres et pour attribuer clairement \u00e0 la bont\u00e9 de Dieu tous les dons qu\u2019Il a mis dans son \u00c9glise (cf. Catech. R. 1, 10, 22).</p>"},{"location":"CEC-1/#i-leglise-dans-le-dessein-de-dieu","title":"I. L\u2019\u00c9glise dans le dessein de Dieu","text":""},{"location":"CEC-1/#i-les-noms-et-les-images-de-leglise","title":"I. Les noms et les images de l\u2019\u00c9glise","text":"<p>751 Le mot\"\u00c9glise\"[ekkl\u00e8sia, du grec ek-kalein,\"appeler hors\"] signifie\"convocation\". Il d\u00e9signe des assembl\u00e9es du peuple (cf. Ac 19, 39), en g\u00e9n\u00e9ral de caract\u00e8re religieux. C\u2019est le terme fr\u00e9quemment utilis\u00e9 dans l\u2019Ancien Testament grec pour l\u2019assembl\u00e9e du peuple \u00e9lu devant Dieu, surtout pour l\u2019assembl\u00e9e du Sina\u00ef o\u00f9 Isra\u00ebl re\u00e7ut la Loi et fut constitu\u00e9 par Dieu comme son peuple saint (cf. Ex 19). En s\u2019appelant\"\u00c9glise\", la premi\u00e8re communaut\u00e9 de ceux qui croyaient au Christ se reconna\u00eet h\u00e9riti\u00e8re de cette assembl\u00e9e. En elle, Dieu\"convoque\"son Peuple de tous les confins de la terre. Le terme Kyriak\u00e8 dont sont d\u00e9riv\u00e9s church, Kirche, signifie\"celle qui appartient au Seigneur\".</p> <p>752 Dans le langage chr\u00e9tien, le mot\"\u00c9glise\"d\u00e9signe l\u2019assembl\u00e9e liturgique (cf. 1 Co 11, 18 ; 14, 19. 28. 34. 35), mais aussi la communaut\u00e9 locale (cf. 1 Co 1, 2 ; 16, 1) ou toute la communaut\u00e9 universelle des croyants (cf. 1 Co 15, 9 ; Ga 1, 13 ; Ph 3, 6). Ces trois significations sont en fait ins\u00e9parables.\"L\u2019\u00c9glise\", c\u2019est le Peuple que Dieu rassemble dans le monde entier. Elle existe dans les communaut\u00e9s locales et se r\u00e9alise comme assembl\u00e9e liturgique, surtout eucharistique. Elle vit de la Parole et du Corps du Christ et devient ainsi elle-m\u00eame Corps du Christ.</p>"},{"location":"CEC-1/#les-symboles-de-leglise","title":"Les symboles de l\u2019\u00c9glise","text":"<p>753 Dans l\u2019\u00c9criture Sainte, nous trouvons une foule d\u2019images et de figures li\u00e9es entre elles, par lesquelles la r\u00e9v\u00e9lation parle du myst\u00e8re in\u00e9puisable de l\u2019\u00c9glise. Les images prises de l\u2019Ancien Testament constituent des variations d\u2019une id\u00e9e de fond, celle du\"Peuple de Dieu\". Dans le Nouveau Testament (cf. Ep 1, 22 ; Col 1, 18), toutes ces images trouvent un nouveau centre par le fait que le Christ devient\"la T\u00eate\"de ce peuple (cf. LG 9) qui est d\u00e8s lors son Corps. Autour de ce centre se sont group\u00e9s des images\"tir\u00e9es soit de la vie pastorale ou de la vie des champs, soit du travail de construction ou de la famille et des \u00e9pousailles\"(LG 6).</p> <p>754 \"L\u2019\u00c9glise, en effet, est le bercail dont le Christ est l\u2019entr\u00e9e unique et n\u00e9cessaire (cf. Jn 10, 1-10). Elle est aussi le troupeau dont Dieu a proclam\u00e9 lui-m\u00eame \u00e0 l\u2019avance qu\u2019il serait le pasteur (cf. Is 40, 11 ; Ez 34, 11-31), et dont les brebis, quoiqu\u2019elles aient \u00e0 leur t\u00eate des pasteurs humains, sont cependant continuellement conduites et nourries par le Christ m\u00eame, Bon Pasteur et Prince des pasteurs (cf. Jn 10, 11 ; 1 P 5, 4), qui a donn\u00e9 sa vie pour ses brebis (cf. LG 6 ; Jn 10, 11-15)\".</p> <p>755 \"L\u2019\u00c9glise est le terrain de culture, le champ de Dieu (1 Co 3, 9). Dans ce champ cro\u00eet l\u2019antique olivier dont les patriarches furent la racine sainte et en lequel s\u2019op\u00e8re et s\u2019op\u00e9rera la r\u00e9conciliation entre Juifs et Gentils (cf. Rm 11, 13-26). Elle fut plant\u00e9e par le Vigneron c\u00e9leste comme une vigne choisie (cf. Mt 21, 33-43 par. ; cf. Is 5, 1-7). La Vigne v\u00e9ritable, c\u2019est le Christ: c\u2019est lui qui donne vie et f\u00e9condit\u00e9 aux rameaux que nous sommes: par l\u2019\u00c9glise nous demeurons en lui, sans qui nous ne pouvons rien faire (cf. Jn 15, 1-5)\"(LG 6).</p> <p>756 \"Bien souvent aussi, l\u2019\u00c9glise est dite la construction de Dieu (cf. 1 Co 3, 9). Le Seigneur lui-m\u00eame s\u2019est compar\u00e9 \u00e0 la pierre rejet\u00e9e par les b\u00e2tisseurs et devenue pierre angulaire (Mt 21, 42 par. ; cf. Ac 4, 11 ; 1 P 2, 7 ; Ps 118, 22). Sur ce fondement, l\u2019\u00c9glise est construite par les ap\u00f4tres (cf. 1 Co 3, 11), et de ce fondement elle re\u00e7oit fermet\u00e9 et coh\u00e9sion. Cette construction est d\u00e9cor\u00e9e d\u2019appellations diverses: la maison de Dieu (cf. 1 Tm 3, 15), dans laquelle habite sa famille, l\u2019habitation de Dieu dans l\u2019Esprit (cf. Ep 2, 19-22), la demeure de Dieu chez les hommes (cf. Ap 21, 3), et surtout le temple saint, lequel, repr\u00e9sent\u00e9 par les sanctuaires de pierres, est l\u2019objet de la louange des saints P\u00e8res et compar\u00e9 \u00e0 juste titre dans la liturgie \u00e0 la Cit\u00e9 sainte, la nouvelle J\u00e9rusalem. En effet, nous sommes en elle sur la terre comme les pierres vivantes qui entrent dans la construction (cf. 1 P 2, 5). Cette Cit\u00e9 sainte, Jean la contemple descendant du ciel d\u2019aupr\u00e8s de Dieu \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 se renouvellera le monde, pr\u00eate comme une fianc\u00e9e par\u00e9e pour son \u00e9poux (cf. Ap 21, 1-2)\"(LG 6).</p> <p>757 \"L\u2019\u00c9glise s\u2019appelle encore\"la J\u00e9rusalem d\u2019en haut\"et\"notre m\u00e8re\"(Ga 4, 26 ; cf. Ap 12, 17) ; elle est d\u00e9crite comme l\u2019\u00e9pouse immacul\u00e9e de l\u2019Agneau immacul\u00e9 (cf. Ap 19, 7 ; 21, 2. 9 ; 22, 17) que le Christ \u2018a aim\u00e9e, pour laquelle il s\u2019est livr\u00e9 afin de la sanctifier\u2019 (Ep 5, 26), qu\u2019il s\u2019est associ\u00e9e par un pacte indissoluble, qu\u2019il ne cesse de \u2018nourrir et d\u2019entourer de soins\u2019 (Ep 5, 29)\"(LG 6).</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-origine-fondation-et-mission-de-leglise","title":"II. Origine, fondation et mission de l\u2019\u00c9glise","text":"<p>758 Pour scruter le myst\u00e8re de l\u2019\u00c9glise, il convient de m\u00e9diter d\u2019abord son origine dans le dessein de la Tr\u00e8s Sainte Trinit\u00e9 et sa r\u00e9alisation progressive dans l\u2019histoire.</p>"},{"location":"CEC-1/#un-dessein-ne-dans-le-cur-du-pere","title":"Un dessein n\u00e9 dans le c\u0153ur du P\u00e8re","text":"<p>759 \"Le P\u00e8re \u00e9ternel par la disposition absolument libre et myst\u00e9rieuse de sa sagesse et de sa bont\u00e9 a cr\u00e9\u00e9 l\u2019univers ; il a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00e9lever les hommes \u00e0 la communion de sa vie divine\", \u00e0 laquelle il appelle tous les hommes dans son Fils:\"Tous ceux qui croient au Christ, le P\u00e8re a voulu les appeler \u00e0 former la sainte \u00c9glise\". Cette\"famille de Dieu\"se constitue et se r\u00e9alise graduellement au long des \u00e9tapes de l\u2019histoire humaine, selon les dispositions du P\u00e8re: en effet, l\u2019\u00c9glise a \u00e9t\u00e9\"pr\u00e9figur\u00e9e d\u00e8s l\u2019origine du monde ; elle a \u00e9t\u00e9 merveilleusement pr\u00e9par\u00e9e dans l\u2019histoire du peuple d\u2019Isra\u00ebl et dans l\u2019Ancienne Alliance ; elle a \u00e9t\u00e9 institu\u00e9e enfin en ces temps qui sont les derniers ; elle est manifest\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019effusion de l\u2019Esprit Saint et, au terme des si\u00e8cles, elle sera consomm\u00e9e dans la gloire\"(LG 2).</p>"},{"location":"CEC-1/#leglise-prefiguree-des-lorigine-du-monde","title":"L\u2019\u00c9glise \u2013 pr\u00e9figur\u00e9e d\u00e8s l\u2019origine du monde","text":"<p>760 \"Le monde fut cr\u00e9\u00e9 en vue de l\u2019\u00c9glise\", disaient les chr\u00e9tiens des premiers temps (Hermas, vis. 2, 4, 1 ; cf. Aristide, apol. 16, 6 ; Justin, apol. 2, 7). Dieu a cr\u00e9\u00e9 le monde en vue de la communion \u00e0 sa vie divine, communion qui se r\u00e9alise par la\"convocation\"des hommes dans le Christ, et cette\"convocation\", c\u2019est l\u2019\u00c9glise. L\u2019\u00c9glise est la fin de toutes choses (cf. S. Epiphane, h\u00e6r. 1, 1, 5: PG 41, 181C), et les vicissitudes douloureuses elles-m\u00eames, comme la chute des Anges et le p\u00e9ch\u00e9 de l\u2019homme, ne furent permises par Dieu que comme occasion et moyen pour d\u00e9ployer toute la force de son bras, toute la mesure d\u2019amour qu\u2019il voulait donner au monde:</p> <p>De m\u00eame que la volont\u00e9 de Dieu est un acte et qu\u2019elle s\u2019appelle le monde, ainsi son intention est le salut des hommes, et elle s\u2019appelle l\u2019\u00c9glise (Cl\u00e9ment d\u2019Alexandrie, p\u00e6d. 1, 6).</p>"},{"location":"CEC-1/#leglise-preparee-dans-lancienne-alliance","title":"L\u2019\u00c9glise \u2013 pr\u00e9par\u00e9e dans l\u2019Ancienne Alliance","text":"<p>761 Le rassemblement du Peuple de Dieu commence \u00e0 l\u2019instant o\u00f9 le p\u00e9ch\u00e9 d\u00e9truit la communion des hommes avec Dieu et celle des hommes entre eux. Le rassemblement de l\u2019\u00c9glise est pour ainsi dire la r\u00e9action de Dieu au chaos provoqu\u00e9 par le p\u00e9ch\u00e9. Cette r\u00e9unification se r\u00e9alise secr\u00e8tement au sein de tous les peuples:\"En toute nation, Dieu tient pour agr\u00e9able quiconque le craint et pratique la justice\"(Ac 10, 35 ; cf. LG 9 ; 13 ; 16).</p> <p>762 La pr\u00e9paration lointaine du rassemblement du Peuple de Dieu commence avec la vocation d\u2019Abraham, \u00e0 qui Dieu promet qu\u2019il deviendra le p\u00e8re d\u2019un grand peuple (cf. Gn 12, 2 ; 15, 5-6). La pr\u00e9paration imm\u00e9diate commence avec l\u2019\u00e9lection d\u2019Isra\u00ebl comme Peuple de Dieu (cf. Ex 19, 5-6 ; Dt 7, 6). Par son \u00e9lection, Isra\u00ebl doit \u00eatre le signe du rassemblement futur de toutes les nations (cf. Is 2, 2-5 ; Mi 4, 1-4). Mais d\u00e9j\u00e0 les proph\u00e8tes accusent Isra\u00ebl d\u2019avoir rompu l\u2019alliance et de s\u2019\u00eatre comport\u00e9 comme une prostitu\u00e9e (cf. Os 1 ; Is 1, 2-4 ; Jr 2 ; etc.). Ils annoncent une alliance nouvelle et \u00e9ternelle (cf. Jr 31, 31-34 ; Is 55, 3).\"Cette Alliance Nouvelle, le Christ l\u2019a institu\u00e9e\"(LG 9).</p>"},{"location":"CEC-1/#leglise-instituee-par-le-christ-jesus","title":"L\u2019\u00c9glise \u2013 institu\u00e9e par le Christ J\u00e9sus","text":"<p>763 Il appartient au Fils de r\u00e9aliser, dans la pl\u00e9nitude des temps, le plan de salut de son P\u00e8re ; c\u2019est l\u00e0 le motif de sa\"mission\"(cf. LG 3 ; AG 3).\"Le Seigneur J\u00e9sus posa le commencement de son \u00c9glise en pr\u00eachant l\u2019heureuse nouvelle, l\u2019av\u00e8nement du R\u00e8gne de Dieu promis dans les \u00c9critures depuis des si\u00e8cles\"(LG 5). Pour accomplir la volont\u00e9 du P\u00e8re, le Christ inaugura le Royaume des cieux sur la terre. L\u2019\u00c9glise\"est le R\u00e8gne du Christ d\u00e9j\u00e0 myst\u00e9rieusement pr\u00e9sent\"(LG 3).</p> <p>764 \"Ce Royaume brille aux yeux des hommes dans la parole, les \u0153uvres et la pr\u00e9sence du Christ\"(LG 5). Accueillir la parole de J\u00e9sus, c\u2019est\"accueillir le Royaume lui-m\u00eame\"(ibid.). Le germe et le commencement du Royaume sont le\"petit troupeau\"(Lc 12, 32) de ceux que J\u00e9sus est venu convoquer autour de lui et dont il est lui-m\u00eame le pasteur (cf. Mt 10, 16 ; 26, 31 ; Jn 10, 1-21). Ils constituent la vraie famille de J\u00e9sus (cf. Mt 12, 49). A ceux qu\u2019il a ainsi rassembl\u00e9s autour de lui, il a enseign\u00e9 une\"mani\u00e8re d\u2019agir\"nouvelle, mais aussi une pri\u00e8re propre (cf. Mt 5-6).</p> <p>765 Le Seigneur J\u00e9sus a dot\u00e9 sa communaut\u00e9 d\u2019une structure qui demeurera jusqu\u2019au plein ach\u00e8vement du Royaume. Il y a avant tout le choix des Douze avec Pierre comme leur chef (cf. Mc 3, 14-15). Repr\u00e9sentant les douze tribus d\u2019Isra\u00ebl (cf. Mt 19, 28 ; Lc 22, 30) ils sont les pierres d\u2019assise de la nouvelle J\u00e9rusalem (cf. Ap 21, 12-14). Les Douze (cf. Mc 6, 7) et les autres disciples (cf. Lc 10, 1-2) participent \u00e0 la mission du Christ, \u00e0 son pouvoir, mais aussi \u00e0 son sort (cf. Mt 10, 25 ; Jn 15, 20). Par tous ces actes, le Christ pr\u00e9pare et b\u00e2tit son \u00c9glise.</p> <p>766 Mais l\u2019\u00c9glise est n\u00e9e principalement du don total du Christ pour notre salut, anticip\u00e9 dans l\u2019institution de l\u2019Eucharistie et r\u00e9alis\u00e9 sur la Croix.\"Le commencement et la croissance de l\u2019\u00c9glise sont signifi\u00e9s par le sang et l\u2019eau sortant du c\u00f4t\u00e9 ouvert de J\u00e9sus crucifi\u00e9\"(LG 3).\"Car c\u2019est du c\u00f4t\u00e9 du Christ endormi sur la Croix qu\u2019est n\u00e9 l\u2019admirable sacrement de l\u2019\u00c9glise toute enti\u00e8re\"(SC 5). De m\u00eame qu\u2019Eve a \u00e9t\u00e9 form\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 d\u2019Adam endormi, ainsi l\u2019\u00c9glise est n\u00e9e du c\u0153ur transperc\u00e9 du Christ mort sur la Croix (cf. S. Ambroise, Luc. 2, 85-89: PL 15, 1583-1586).</p>"},{"location":"CEC-1/#leglise-manifestee-par-lesprit-saint","title":"L\u2019\u00c9glise \u2013 manifest\u00e9e par l\u2019Esprit Saint","text":"<p>767 \"Une fois achev\u00e9e l\u2019\u0153uvre que le P\u00e8re avait charg\u00e9 son Fils d\u2019accomplir sur la terre, le jour de Pentec\u00f4te, l\u2019Esprit Saint fut envoy\u00e9 pour sanctifier l\u2019\u00c9glise en permanence\"(LG 4). C\u2019est alors que\"l\u2019\u00c9glise se manifesta publiquement devant la multitude et que commen\u00e7a la diffusion de l\u2019\u00c9vangile avec la pr\u00e9dication\"(AG 4). Parce qu\u2019elle est\"convocation\"de tous les hommes au salut, l\u2019\u00c9glise est, par sa nature m\u00eame, missionnaire envoy\u00e9e par le Christ \u00e0 toutes les nations pour en faire des disciples (cf. Mt 28, 19-20 ; AG 2 ; 5-6).</p> <p>768 Pour r\u00e9aliser sa mission, l\u2019Esprit Saint\"\u00e9quipe et dirige l\u2019\u00c9glise gr\u00e2ce \u00e0 la diversit\u00e9 des dons hi\u00e9rarchiques et charismatiques\"(LG 4).\"Aussi l\u2019\u00c9glise, pourvue des dons de son fondateur, et fid\u00e8lement appliqu\u00e9e \u00e0 garder ses pr\u00e9ceptes de charit\u00e9, d\u2019humilit\u00e9 et d\u2019abn\u00e9gation, re\u00e7oit mission d\u2019annoncer le Royaume du Christ et de Dieu et de l\u2019instaurer dans toutes les nations ; elle constitue de ce royaume le germe et le commencement sur terre\"(LG 5).</p>"},{"location":"CEC-1/#leglise-consommee-dans-la-gloire","title":"L\u2019\u00c9glise \u2013 consomm\u00e9e dans la gloire","text":"<p>769 \"L\u2019\u00c9glise (...) n\u2019aura sa consommation que dans la gloire c\u00e9leste\"(LG 48), lors du retour glorieux du Christ. Jusqu\u2019\u00e0 ce jour,\"l\u2019\u00c9glise avance dans son p\u00e8lerinage \u00e0 travers les pers\u00e9cutions du monde et les consolations de Dieu\"(S. Augustin, civ. 18, 51 ; cf. LG 8). Ici-bas, elle se sait en exil, loin du Seigneur (cf. 2 Co 5, 6 ; LG 6), et elle aspire \u00e0 l\u2019av\u00e8nement pl\u00e9nier du Royaume,\"l\u2019heure o\u00f9 elle sera, dans la gloire, r\u00e9unie \u00e0 son Roi\"(LG 5). La consommation de l\u2019\u00c9glise, et \u00e0 travers elle, celle du monde, dans la gloire ne se fera pas sans de grandes \u00e9preuves. Alors seulement,\"tous les justes depuis Adam, depuis Abel le juste jusqu\u2019au dernier \u00e9lu se trouveront rassembl\u00e9s dans l\u2019\u00c9glise universelle aupr\u00e8s du P\u00e8re\"(LG 2).</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-le-mystere-de-leglise","title":"III. Le myst\u00e8re de l\u2019\u00c9glise","text":"<p>770 L\u2019\u00c9glise est dans l\u2019histoire, mais elle la transcende en m\u00eame temps. C\u2019est uniquement\"avec les yeux de la foi\"(Catech. R. 1, 10, 20) que l\u2019on peut voir en sa r\u00e9alit\u00e9 visible en m\u00eame temps une r\u00e9alit\u00e9 spirituelle, porteuse de vie divine.</p>"},{"location":"CEC-1/#leglise-a-la-fois-visible-et-spirituelle","title":"L\u2019\u00c9glise \u2013 \u00e0 la fois visible et spirituelle","text":"<p>771 \"Le Christ, unique m\u00e9diateur, constitue et continuellement soutient son \u00c9glise sainte, communaut\u00e9 de foi, d\u2019esp\u00e9rance et de charit\u00e9, ici-bas, sur terre, comme un tout visible par lequel il r\u00e9pand, \u00e0 l\u2019intention de tous, la v\u00e9rit\u00e9 et la gr\u00e2ce\". L\u2019\u00c9glise est \u00e0 la fois:</p> <p>\u2013\"soci\u00e9t\u00e9 dot\u00e9e d\u2019organes hi\u00e9rarchiques et Corps Mystique du Christ ; \u2013 assembl\u00e9e visible et communaut\u00e9 spirituelle ; \u2013 \u00c9glise terrestre et \u00c9glise par\u00e9e de dons c\u00e9lestes\".</p> <p>Ces dimensions constituent ensemble\"une seule r\u00e9alit\u00e9 complexe, faite d\u2019un double \u00e9l\u00e9ment humain et divin\"(LG 8):</p> <p>Il appartient en propre \u00e0 l\u2019\u00c9glise d\u2019\u00eatre \u00e0 la fois humaine et divine, visible et riche de r\u00e9alit\u00e9s invisibles, fervente dans l\u2019action et occup\u00e9e \u00e0 la contemplation, pr\u00e9sente dans le monde et pourtant \u00e9trang\u00e8re. Mais de telle sorte qu\u2019en elle ce qui est humain est ordonn\u00e9 et soumis au divin ; ce qui est visible, \u00e0 l\u2019invisible ; ce qui rel\u00e8ve de l\u2019action, \u00e0 la contemplation ; et ce qui est pr\u00e9sent, \u00e0 la cit\u00e9 future que nous recherchons (SC 2).</p> <p>Humilit\u00e9 ! Sublimit\u00e9 ! Tente de C\u00e9dar et sanctuaire de Dieu ; habitation terrestre et c\u00e9leste palais ; maison d\u2019argile et cour royale ; corps mortel et temple de lumi\u00e8re ; objet de m\u00e9pris enfin pour les orgueilleux et \u00e9pouse du Christ ! Elle est noire mais belle, filles de J\u00e9rusalem, celle qui, p\u00e2lie par la fatigue et la souffrance d\u2019un long exil, a cependant pour ornement la parure c\u00e9leste (S. Bernard, Cant. 27, 7, 14: PL 183, 920D).</p>"},{"location":"CEC-1/#leglise-mystere-de-lunion-des-hommes-avec-dieu","title":"L\u2019\u00c9glise \u2013 myst\u00e8re de l\u2019union des hommes avec Dieu","text":"<p>772 C\u2019est dans l\u2019\u00c9glise que le Christ accomplit et r\u00e9v\u00e8le son propre myst\u00e8re comme le but du dessein de Dieu:\"r\u00e9capituler tout en Lui\"(Ep 1, 10). S. Paul appelle\"grand myst\u00e8re\"(Ep 5, 32) l\u2019union sponsale du Christ et de l\u2019\u00c9glise. Parce qu\u2019elle est unie au Christ comme \u00e0 son \u00c9poux (cf. Ep 5, 25-27), l\u2019\u00c9glise devient elle-m\u00eame \u00e0 son tour myst\u00e8re (cf. Ep 3, 9-11). Contemplant en elle le myst\u00e8re, S. Paul s\u2019\u00e9crit:\"Le Christ en vous, l\u2019esp\u00e9rance de la gloire\"(Col 1, 27).</p> <p>773 Dans l\u2019\u00c9glise cette communion des hommes avec Dieu par\"la charit\u00e9 qui ne passe jamais\"(1 Co 13, 8) est la fin qui commande tout ce qui en elle est moyen sacramentel li\u00e9 \u00e0 ce monde qui passe (cf. LG 48).\"Sa structure est compl\u00e8tement ordonn\u00e9e \u00e0 la saintet\u00e9 des membres du Christ. Et la saintet\u00e9 s\u2019appr\u00e9cie en fonction du \u2018grand myst\u00e8re\u2019 dans lequel l\u2019\u00c9pouse r\u00e9pond par le don de l\u2019amour au don de l\u2019\u00c9poux\"(MD 27). Marie nous pr\u00e9c\u00e8de tous dans la saintet\u00e9 qui est le myst\u00e8re de l\u2019\u00c9glise comme\"l\u2019\u00c9pouse sans t\u00e2che ni ride\"(Ep 5, 27). C\u2019est pourquoi\"la dimension mariale de l\u2019\u00c9glise pr\u00e9c\u00e8de sa dimension p\u00e9trinienne\"(MD 27).</p>"},{"location":"CEC-1/#leglise-sacrement-universel-du-salut","title":"L\u2019\u00c9glise \u2013 sacrement universel du salut","text":"<p>774 Le mot grec mysterion a \u00e9t\u00e9 traduit en latin par deux termes: mysterium et sacramentum. Dans l\u2019interpr\u00e9tation ult\u00e9rieure, le terme sacramentum exprime davantage le signe visible de la r\u00e9alit\u00e9 cach\u00e9e du salut, indiqu\u00e9e par le terme mysterium. En ce sens, le Christ est Lui-m\u00eame le myst\u00e8re du salut:\"Non est enim aliud Dei mysterium, nisi Christus\"(\"Il n\u2019y a pas d\u2019autre myst\u00e8re que le Christ\", S. Augustin, ep. 187, 11, 34: PL 33, 845). L\u2019\u0153uvre salvifique de son humanit\u00e9 sainte et sanctifiante est le sacrement du salut qui se manifeste et agit dans les sacrements de l\u2019\u00c9glise (que les \u00c9glises d\u2019Orient appellent aussi\"les saints myst\u00e8res\"). Les sept sacrements sont les signes et les instruments par lesquels l\u2019Esprit Saint r\u00e9pand la gr\u00e2ce du Christ, qui est la T\u00eate, dans l\u2019\u00c9glise qui est son Corps. L\u2019\u00c9glise contient donc et communique la gr\u00e2ce invisible qu\u2019elle signifie. C\u2019est en ce sens analogique qu\u2019elle est appel\u00e9e\"sacrement\".</p> <p>775 \"L\u2019\u00c9glise est, dans le Christ, en quelque sorte le sacrement, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 la fois le signe et l\u2019instrument de l\u2019union intime avec Dieu et de l\u2019unit\u00e9 de tout le genre humain\"(LG 1): \u00catre le sacrement de l\u2019union intime des hommes avec Dieu: c\u2019est l\u00e0 le premier but de l\u2019\u00c9glise. Parce que la communion entre les hommes s\u2019enracine dans l\u2019union avec Dieu, l\u2019\u00c9glise est aussi le sacrement de l\u2019unit\u00e9 du genre humain. En elle, cette unit\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9e puisqu\u2019elle rassemble des hommes\"de toute nation, race, peuple et langue\"(Ap 7, 9) ; en m\u00eame temps, l\u2019\u00c9glise est\"signe et instrument\"de la pleine r\u00e9alisation de cette unit\u00e9 qui doit encore venir.</p> <p>776 Comme sacrement, l\u2019\u00c9glise est instrument du Christ.\"Entre ses mains elle est l\u2019instrument de la R\u00e9demption de tous les hommes\"(LG 9),\"le sacrement universel du salut\"(LG 48), par lequel le Christ\"manifeste et actualise l\u2019amour de Dieu pour les hommes\"(GS 45, \u00a7 1). Elle\"est le projet visible de l\u2019amour de Dieu pour l\u2019humanit\u00e9\"(Paul VI, discours 22 juin 1973) qui veut\"que le genre humain tout entier constitue un seul Peuple de Dieu, se rassemble dans le Corps unique du Christ, soit construit en un seul temple du Saint-Esprit\"(AG 7 ; cf. LG 17).</p> <p>En bref</p> <p>777 Le mot\"\u00c9glise\"signifie\"convocation\". Il d\u00e9signe l\u2019assembl\u00e9e de ceux que la Parole de Dieu convoque pour former le Peuple de Dieu et qui, nourris du Corps du Christ, deviennent eux-m\u00eames Corps du Christ</p> <p>778 L\u2019\u00c9glise est \u00e0 la fois chemin et but du dessein de Dieu: pr\u00e9figur\u00e9e dans la cr\u00e9ation, pr\u00e9par\u00e9e dans l\u2019Ancienne Alliance, fond\u00e9e par les paroles et les actions de J\u00e9sus-Christ, r\u00e9alis\u00e9e par sa Croix r\u00e9demptrice et sa R\u00e9surrection, elle est manifest\u00e9e comme myst\u00e8re de salut par l\u2019effusion de l\u2019Esprit Saint. Elle sera consomm\u00e9e dans la gloire du ciel comme assembl\u00e9e de tous les rachet\u00e9s de la terre (cf. Ap 14, 4).</p> <p>779 L\u2019\u00c9glise est \u00e0 la fois visible et spirituelle, soci\u00e9t\u00e9 hi\u00e9rarchique et Corps Mystique du Christ. Elle est une, form\u00e9e d\u2019un double \u00e9l\u00e9ment humain et divin. C\u2019est l\u00e0 son myst\u00e8re que seule la foi peut accueillir.</p> <p>780 L\u2019\u00c9glise est dans ce monde-ci le sacrement du salut, le signe et l\u2019instrument de la communion de Dieu et des hommes.</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-leglise-peuple-de-dieu-corps-du-christ-temple-de-lesprit-saint","title":"II. L\u2019\u00c9glise \u2013 Peuple de Dieu, Corps du Christ, Temple de l\u2019Esprit Saint","text":""},{"location":"CEC-1/#i-leglise-peuple-de-dieu","title":"I. L\u2019\u00c9glise \u2013 Peuple de Dieu","text":"<p>781 \"A toute \u00e9poque, \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, et en toute nation, Dieu a tenu pour agr\u00e9able quiconque le craint et pratique la justice. Cependant, il a plu \u00e0 Dieu que les hommes ne re\u00e7oivent pas la sanctification et le salut s\u00e9par\u00e9ment, hors de tout lien mutuel ; il a voulu au contraire en faire un Peuple qui le conna\u00eetrait selon la v\u00e9rit\u00e9 et le servirait dans la saintet\u00e9. C\u2019est pourquoi il s\u2019est choisi le Peuple d\u2019Isra\u00ebl pour \u00eatre son Peuple avec qui il a fait alliance et qu\u2019il a progressivement instruit (...). Tout cela cependant n\u2019\u00e9tait que pour pr\u00e9parer et figurer l\u2019Alliance Nouvelle et parfaite qui serait conclue dans le Christ (...). C\u2019est la Nouvelle Alliance dans son sang, appelant un Peuple, venu des Juifs et des pa\u00efens, \u00e0 se rassembler dans l\u2019unit\u00e9, non pas selon la chair, mais dans l\u2019Esprit\"(LG 9).</p>"},{"location":"CEC-1/#les-caracteristiques-du-peuple-de-dieu","title":"Les caract\u00e9ristiques du Peuple de Dieu","text":"<p>782 Le Peuple de Dieu a des caract\u00e9ristiques qui le distinguent nettement de tous les groupements religieux, ethniques, politiques ou culturels de l\u2019histoire:</p> <p>\u2013 Il est le Peuple de Dieu: Dieu n\u2019appartient en propre \u00e0 aucun peuple. Mais Il s\u2019est acquis un peuple de ceux qui autrefois n\u2019\u00e9taient pas un peuple:\"une race \u00e9lue, un sacerdoce royal, une nation sainte\"(1 P 2, 9). \u2013 On devient membre de ce Peuple non par la naissance physique, mais par la\"naissance d\u2019en haut\",\"de l\u2019eau et de l\u2019Esprit\"(Jn 3, 3-5), c\u2019est-\u00e0-dire par la foi au Christ et le Bapt\u00eame. \u2013 Ce Peuple a pour Chef [T\u00eate] J\u00e9sus le Christ [Oint, Messie]: parce que la m\u00eame Onction, l\u2019Esprit Saint, d\u00e9coule de la T\u00eate dans le Corps, il est\"le Peuple messianique\". \u2013\"La condition de ce Peuple, c\u2019est la dignit\u00e9 de la libert\u00e9 des fils de Dieu: dans leurs c\u0153urs, comme dans un temple, r\u00e9side l\u2019Esprit Saint\". \u2013\"Sa loi, c\u2019est le commandement nouveau d\u2019aimer comme le Christ lui-m\u00eame nous a aim\u00e9s (cf. Jn 13, 34)\". C\u2019est la loi\"nouvelle\"de l\u2019Esprit Saint (Rm 8, 2 ; Ga 5, 25). \u2013 Sa mission, c\u2019est d\u2019\u00eatre le sel de la terre et la lumi\u00e8re du monde (cf. Mt 5, 13-16).\"Il constitue pour tout le genre humain le germe le plus fort d\u2019unit\u00e9, d\u2019esp\u00e9rance et de salut\". \u2013 Sa destin\u00e9e, enfin, c\u2019est le Royaume de Dieu, commenc\u00e9 sur la terre par Dieu lui-m\u00eame, Royaume qui doit se dilater de plus en plus, jusqu\u2019\u00e0 ce que, \u00e0 la fin des temps, il soit achev\u00e9 par Dieu lui-m\u00eame\"(LG 9).</p>"},{"location":"CEC-1/#un-peuple-sacerdotal-prophetique-et-royal","title":"Un Peuple sacerdotal, proph\u00e9tique et royal","text":"<p>783 J\u00e9sus-Christ est celui que le P\u00e8re a oint de l\u2019Esprit Saint et qu\u2019il a constitu\u00e9\"Pr\u00eatre, Proph\u00e8te et Roi\". Le Peuple de Dieu tout entier participe \u00e0 ces trois fonctions du Christ et il porte les responsabilit\u00e9s de mission et de service qui en d\u00e9coulent (cf. RH 18-21).</p> <p>784 En entrant dans le Peuple de Dieu par la foi et le Bapt\u00eame, on re\u00e7oit part \u00e0 la vocation unique de ce Peuple: \u00e0 sa vocation sacerdotale:\"Le Christ Seigneur, grand pr\u00eatre pris d\u2019entre les hommes a fait du Peuple nouveau \u2018un royaume, des pr\u00eatres pour son Dieu et P\u00e8re\u2019. Les baptis\u00e9s, en effet, par la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration et l\u2019onction du Saint-Esprit, sont consacr\u00e9s pour \u00eatre une demeure spirituelle et un sacerdoce saint\"(LG 10).</p> <p>785 \"Le Peuple saint de Dieu participe aussi \u00e0 la fonction proph\u00e9tique du Christ\". Il l\u2019est surtout:par le sens surnaturel de la foi qui est celui du Peuple tout entier, la\u00efcs et hi\u00e9rarchie, lorsqu\u2019il\"s\u2019attache ind\u00e9fectiblement \u00e0 la foi transmise aux saints une fois pour toutes\"(LG 12) et en approfondit l\u2019intelligence et devient t\u00e9moin du Christ au milieu de ce monde</p> <p>786 Le Peuple de Dieu participe enfin \u00e0 la fonction royale du Christ. Le Christ exerce sa royaut\u00e9 en attirant \u00e0 soi tous les hommes par sa mort et sa R\u00e9surrection (cf. Jn 12, 32). Le Christ, Roi et Seigneur de l\u2019univers, s\u2019est fait le serviteur de tous, n\u2019\u00e9tant\"pas venu pour \u00eatre servi, mais pour servir et pour donner sa vie en ran\u00e7on pour la multitude\"(Mt 20, 28). Pour le chr\u00e9tien,\"r\u00e9gner, c\u2019est le servir\"(LG 36), particuli\u00e8rement\"dans les pauvres et les souffrants, dans lesquels l\u2019\u00c9glise reconna\u00eet l\u2019image de son Fondateur pauvre et souffrant\"(LG 8). Le Peuple de Dieu r\u00e9alise sa\"dignit\u00e9 royale\"en vivant conform\u00e9ment \u00e0 cette vocation de servir avec le Christ.</p> <p>De tous les r\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s dans le Christ le signe de la Croix fait des rois, l\u2019onction du Saint-Esprit les consacre comme pr\u00eatres, afin que, mis \u00e0 part le service particulier de notre minist\u00e8re, tous les chr\u00e9tiens spirituels et usant de leur raison se reconnaissent membres de cette race royale et participants de la fonction sacerdotale. Qu\u2019y a-t-il, en effet, d\u2019aussi royal pour une \u00e2me que de gouverner son corps dans la soumission \u00e0 Dieu ? Et qu\u2019y a-t-il d\u2019aussi sacerdotal que de vouer au Seigneur une conscience pure et d\u2019offrir sur l\u2019autel de son c\u0153ur les victimes sans taches de la pi\u00e9t\u00e9 ? (S. L\u00e9on le Grand, serm. 4, 1: PL 54, 149).</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-leglise-corps-du-christ","title":"II. L\u2019\u00c9glise \u2013 Corps du Christ","text":""},{"location":"CEC-1/#leglise-est-communion-avec-jesus","title":"L\u2019\u00c9glise est communion avec J\u00e9sus","text":"<p>787 D\u00e8s le d\u00e9but, J\u00e9sus a associ\u00e9s ses disciples \u00e0 sa vie (cf. Mc 1, 16-20 ; 3, 13-19) ; il leur a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le myst\u00e8re du Royaume (cf. Mt 13, 10-17) ; il leur a donn\u00e9 part \u00e0 sa mission, \u00e0 sa joie (cf. Lc 10, 17-20) et \u00e0 ses souffrances (cf. Lc 22, 28-30). J\u00e9sus parle d\u2019une communion encore plus intime entre Lui et ceux qui le suivraient:\"Demeurez en moi, comme moi en vous (...). Je suis le cep, vous \u00eates les sarments\"(Jn 15, 4-5). Et Il annonce une communion myst\u00e9rieuse et r\u00e9elle entre son propre corps et le n\u00f4tre:\"Qui mange ma chair et boit mon sang demeure en moi et moi en lui\"(Jn 6, 56).</p> <p>788 Lorsque sa pr\u00e9sence visible leur a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e, J\u00e9sus n\u2019a pas laiss\u00e9 orphelins ses disciples (cf. Jn 14, 18). Il leur a promis de rester avec eux jusqu\u2019\u00e0 la fin des temps (cf. Mt 28, 20), il leur a envoy\u00e9 son Esprit (cf. Jn 20, 22 ; Ac 2, 33). La communion avec J\u00e9sus en est devenue, d\u2019une certaine fa\u00e7on, plus intense:\"En communiquant son Esprit \u00e0 ses fr\u00e8res, qu\u2019il rassemble de toutes les nations, Il les a constitu\u00e9s mystiquement comme son corps\"(LG 7).</p> <p>789 La comparaison de l\u2019\u00c9glise avec le corps jette une lumi\u00e8re sur le lien intime entre l\u2019\u00c9glise et le Christ. Elle n\u2019est pas seulement rassembl\u00e9e autour de lui ; elle est unifi\u00e9e en lui, dans son Corps. Trois aspects de l\u2019\u00c9glise \u2013 Corps du Christ sont plus sp\u00e9cifiquement \u00e0 relever: l\u2019unit\u00e9 de tous les membres entre eux par leur union au Christ ; le Christ T\u00eate du Corps ; l\u2019\u00c9glise, \u00c9pouse du Christ.</p>"},{"location":"CEC-1/#un-seul-corps","title":"\"Un seul corps\"","text":"<p>790 Les croyants qui r\u00e9pondent \u00e0 la Parole de Dieu et deviennent membres du Corps du Christ, deviennent \u00e9troitement unis au Christ:\"Dans ce corps la vie du Christ se r\u00e9pand \u00e0 travers les croyants que les sacrements, d\u2019une mani\u00e8re myst\u00e9rieuse et r\u00e9elle, unissent au Christ souffrant et glorifi\u00e9\"(LG 7). Ceci est particuli\u00e8rement vrai du Bapt\u00eame par lequel nous sommes unis \u00e0 la mort et \u00e0 la R\u00e9surrection du Christ (cf. Rm 6, 4-5 ; 1 Co 12, 13), et de l\u2019Eucharistie, par laquelle,\"participant r\u00e9ellement au corps du Christ\",\"nous sommes \u00e9lev\u00e9s \u00e0 la communion avec Lui et entre nous\"(LG 7).</p> <p>791 L\u2019unit\u00e9 du corps n\u2019abolit pas la diversit\u00e9 des membres:\"Dans l\u2019\u00e9dification du corps du Christ r\u00e8gne une diversit\u00e9 de membres et de fonctions. Unique est l\u2019Esprit qui distribue des dons vari\u00e9s pour le bien de l\u2019\u00c9glise \u00e0 la mesure de ses richesses et des exigences des services\". L\u2019unit\u00e9 du Corps mystique produit et stimule entre les fid\u00e8les la charit\u00e9:\"Aussi un membre ne peut souffrir, que tous les membres ne souffrent, un membre ne peut \u00eatre \u00e0 l\u2019honneur, que tous les membres ne se r\u00e9jouissent avec lui\"(LG 7). Enfin, l\u2019unit\u00e9 du Corps mystique est victorieuse de toutes les divisions humaines:\"Vous tous, en effet, baptis\u00e9s dans le Christ, vous avez rev\u00eatu le Christ ; il n\u2019y a ni Juif ni Grec, il n\u2019y a ni esclave ni homme libre, il n\u2019y a ni homme ni femme ; car tous vous ne faites qu\u2019un dans le Christ J\u00e9sus\"(Ga 3, 27-28).</p>"},{"location":"CEC-1/#de-ce-corps-le-christ-est-la-tete","title":"\"De ce Corps, le Christ est la T\u00eate\"","text":"<p>792 Le Christ\"est la T\u00eate du Corps qui est l\u2019\u00c9glise\"(Col 1, 18). Il est le Principe de la cr\u00e9ation et de la r\u00e9demption. \u00c9lev\u00e9 dans la gloire du P\u00e8re,\"Il a en tout la primaut\u00e9\"(Col 1, 18), principalement sur l\u2019\u00c9glise par laquelle il \u00e9tend son r\u00e8gne sur toute chose:</p> <p>793 Il nous unit \u00e0 sa P\u00e2que: Tous les membres doivent s\u2019efforcer de lui ressembler\"jusqu\u2019\u00e0 ce que le Christ soit form\u00e9 en eux\"(Ga 4, 19).\"C\u2019est dans ce but que nous sommes introduits dans les myst\u00e8res de sa vie, (...) associ\u00e9s \u00e0 ses souffrances comme le corps \u00e0 la t\u00eate, unis \u00e0 sa passion pour \u00eatre unis \u00e0 sa gloire\"(LG 7).</p> <p>794 Il pourvoit \u00e0 notre croissance (cf. Col 2, 19): Pour nous faire grandir vers lui, notre T\u00eate (cf. Ep 4, 11-16), le Christ dispose dans son corps, l\u2019\u00c9glise, les dons et les services par lesquels nous nous aidons mutuellement sur le chemin du salut.</p> <p>795 Le Christ et l\u2019\u00c9glise, c\u2019est donc le\"Christ total\"(Christus totus). L\u2019\u00c9glise est une avec le Christ. Les saints ont une conscience tr\u00e8s vive de cette unit\u00e9:</p> <p>F\u00e9licitons-nous donc et rendons gr\u00e2ces de ce que nous sommes devenus, non seulement des chr\u00e9tiens, mais le Christ lui-m\u00eame. Comprenez-vous, fr\u00e8res, la gr\u00e2ce que Dieu nous a faite en nous donnant le Christ comme T\u00eate ? Soyez dans l\u2019admiration et r\u00e9jouissez-vous, nous sommes devenus le Christ. En effet, puisqu\u2019il est la T\u00eate et que nous sommes les membres, l\u2019homme tout entier, c\u2019est lui et nous (...). La pl\u00e9nitude du Christ, c\u2019est donc la T\u00eate et les membres ; qu\u2019est-ce \u00e0 dire: la T\u00eate et les membres ? Le Christ et l\u2019\u00c9glise (S. Augustin, ev. Jo. 21, 8).</p> <p>Notre R\u00e9dempteur s\u2019est montr\u00e9 comme une seule et m\u00eame personne que l\u2019\u00c9glise qu\u2019il a assum\u00e9e (S. Gr\u00e9goire le Grand, mor. pr\u00e6f. 1, 6, 4: PL 75, 525A).</p> <p>T\u00eate et membres, une seule et m\u00eame personne mystique pour ainsi dire (S. Thomas d\u2019A., s. th. 3, 48, 2, ad 1).</p> <p>Un mot de Ste Jeanne d\u2019Arc \u00e0 ses juges r\u00e9sume la foi des saints Docteurs et exprime le bon sens du croyant:\"De J\u00e9sus-Christ et de l\u2019\u00c9glise, il m\u2019est avis que c\u2019est tout un, et qu\u2019il n\u2019en faut pas faire difficult\u00e9\"(Jeanne d\u2019Arc, proc.).</p>"},{"location":"CEC-1/#leglise-est-lepouse-du-christ","title":"L\u2019\u00c9glise est l\u2019\u00c9pouse du Christ","text":"<p>796 L\u2019unit\u00e9 du Christ et de l\u2019\u00c9glise, T\u00eate et membres du Corps, implique aussi la distinction des deux dans une relation personnelle. Cet aspect est souvent exprim\u00e9 par l\u2019image de l\u2019\u00e9poux et de l\u2019\u00e9pouse. Le th\u00e8me du Christ \u00c9poux de l\u2019\u00c9glise a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par les proph\u00e8tes et annonc\u00e9 par Jean-Baptiste (cf. Jn 3, 29). Le Seigneur s\u2019est lui-m\u00eame d\u00e9sign\u00e9 comme\"l\u2019\u00c9poux\"(Mc 2, 19 ; cf. Mt 22, 1-14 ; 25, 1-13). L\u2019ap\u00f4tre pr\u00e9sente l\u2019\u00c9glise et chaque fid\u00e8le, membre de son Corps, comme une \u00c9pouse\"fianc\u00e9e\"au Christ Seigneur, pour n\u2019\u00eatre avec Lui qu\u2019un seul Esprit (cf. 1 Co 6, 15-16 ; 2 Co 11, 2). Elle estl\u2019\u00c9pouse immacul\u00e9e de l\u2019Agneau immacul\u00e9 (cf. Ap 22, 17 ; Ep 1, 4 ; 5, 27) que le Christ a aim\u00e9e, pour laquelle Il s\u2019est livr\u00e9\"afin de la sanctifier\"(Ep 5, 26), qu\u2019Il s\u2019est associ\u00e9e par une alliance \u00e9ternelle, et dont Il ne cesse de prendre soin comme de son propre Corps (cf. Ep 5, 29):</p> <p>Voil\u00e0 le Christ total, T\u00eate et Corps, un seul form\u00e9 de beaucoup. (...) Que ce soit la T\u00eate qui parle, que ce soit les membres, c\u2019est le Christ qui parle. Il parle en tenant le r\u00f4le de la T\u00eate (ex persona capitis) ou bien en tenant le r\u00f4le du Corps (ex persona corporis). Selon ce qui est \u00e9crit:\"Ils seront deux en une seule chair. C\u2019est l\u00e0 un grand myst\u00e8re, je veux dire en rapport avec le Christ et l\u2019\u00c9glise\"(Ep 5, 31-32). Et le Seigneur lui-m\u00eame dans l\u2019\u00c9vangile:\"Non plus deux, mais une seule chair\"(Mt 19, 6). Comme vous l\u2019avez vu, il y a bien en fait deux personnes diff\u00e9rentes, et cependant, elles ne font qu\u2019un dans l\u2019\u00e9treinte conjugale. (...) En tant que T\u00eate il se dit\"\u00c9poux\", en tant que Corps il se dit\"\u00c9pouse\"(S. Augustin, Psal. 74, 4).</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-leglise-temple-de-lesprit-saint","title":"III. L\u2019\u00c9glise \u2013 Temple de l\u2019Esprit Saint","text":"<p>797 \"Ce que notre esprit, je veux dire notre \u00e2me, est \u00e0 nos membres, l\u2019Esprit Saint l\u2019est aux membres du Christ, au Corps du Christ, je veux dire l\u2019\u00c9glise\"(S. Augustin, serm. 267, 4: PL 38, 1231D).\"C\u2019est \u00e0 l\u2019Esprit du Christ comme \u00e0 un principe cach\u00e9 qu\u2019il faut attribuer que toutes les parties du Corps soient reli\u00e9es, aussi bien entre elles qu\u2019avec leur T\u00eate supr\u00eame, puisqu\u2019il r\u00e9side tout entier dans la T\u00eate, tout entier dans le Corps, tout entier dans chacun de ses membres\"(Pie XII, Enc.\"Mystici Corporis\": DS 3808). L\u2019Esprit Saint fait de l\u2019\u00c9glise\"le Temple du Dieu Vivant\"(2 Co 6, 16 ; cf. 1 Co 3, 16-17 ; Ep 2, 21):</p> <p>C\u2019est \u00e0 l\u2019\u00c9glise elle-m\u00eame, en effet, qu\u2019a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 le Don de Dieu. (...) C\u2019est en elle qu\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e la communion avec le Christ, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019Esprit Saint, arrhes de l\u2019incorruptibilit\u00e9, confirmation de notre foi et \u00e9chelle de notre ascension vers Dieu (...) Car l\u00e0 o\u00f9 est l\u2019\u00c9glise, l\u00e0 est aussi l\u2019Esprit de Dieu ; et l\u00e0 o\u00f9 est l\u2019Esprit de Dieu, l\u00e0 est l\u2019\u00c9glise et toute gr\u00e2ce (S. Ir\u00e9n\u00e9e, h\u00e6r. 3, 24, 1).</p> <p>798 L\u2019Esprit Saint est\"le Principe de toute action vitale et vraiment salutaire en chacune des diverses parties du Corps\"(Pie XII, enc.\"Mystici Corporis\": DS 3808). Il op\u00e8re de multiples mani\u00e8res l\u2019\u00e9dification du Corps tout entier dans la charit\u00e9 (cf. Ep 4, 16): par la Parole de Dieu,\"qui a la puissance de construire l\u2019\u00e9difice\"(Ac 20, 32), par le Bapt\u00eame par lequel il forme le Corps du Christ (cf. 1 Co 12, 13) ; par les sacrements qui donnent croissance et gu\u00e9rison aux membres du Christ ; par\"la gr\u00e2ce accord\u00e9e aux ap\u00f4tres qui tient la premi\u00e8re place parmi ses dons\"(LG 7), par les vertus qui font agir selon le bien, enfin par les multiples gr\u00e2ces sp\u00e9ciales [appel\u00e9s\"charismes\"] par lesquels il rend les fid\u00e8les\"aptes et disponibles pour assumer les diverses charges et offices qui servent \u00e0 renouveler et \u00e0 \u00e9difier davantage l\u2019\u00c9glise\"(LG 12 ; cf. AA 3).</p>"},{"location":"CEC-1/#les-charismes","title":"Les charismes","text":"<p>799 Extraordinaires ou simples et humbles, les charismes sont des gr\u00e2ces de l\u2019Esprit Saint qui ont, directement ou indirectement, une utilit\u00e9 eccl\u00e9siale, ordonn\u00e9s qu\u2019ils sont \u00e0 l\u2019\u00e9dification de l\u2019\u00c9glise, au bien des hommes et aux besoins du monde.</p> <p>800 Les charismes sont \u00e0 accueillir avec reconnaissance par celui qui les re\u00e7oit, mais aussi par tous les membres de l\u2019\u00c9glise. Ils sont, en effet, une merveilleuse richesse de gr\u00e2ce pour la vitalit\u00e9 apostolique et pour la saintet\u00e9 de tout le Corps du Christ ; pourvu cependant qu\u2019il s\u2019agisse de dons qui proviennent v\u00e9ritablement de l\u2019Esprit Saint et qu\u2019ils soient exerc\u00e9s de fa\u00e7on pleinement conforme aux impulsions authentiques de ce m\u00eame Esprit, c\u2019est-\u00e0-dire selon la charit\u00e9, vraie mesure des charismes (cf. 1 Co 13).</p> <p>801 C\u2019est dans ce sens qu\u2019appara\u00eet toujours n\u00e9cessaire le discernement des charismes. Aucun charisme ne dispense de la r\u00e9f\u00e9rence et de la soumission aux Pasteurs de l\u2019\u00c9glise.\"C\u2019est \u00e0 eux qu\u2019il convient sp\u00e9cialement, non pas d\u2019\u00e9teindre l\u2019Esprit, mais de tout \u00e9prouver pour retenir ce qui est bon\"(LG 12), afin que tous les charismes coop\u00e8rent, dans leur diversit\u00e9 et leur compl\u00e9mentarit\u00e9, au\"bien commun\"(1 Co 12, 7) (cf. LG 30 ; CL 24).</p> <p>En bref</p> <p>802 \"Le Christ J\u00e9sus s\u2019est livr\u00e9 pour nous afin de nous racheter de toute iniquit\u00e9 et de purifier un Peuple qui lui appartienne en propre\"(Tt 2, 14).</p> <p>803 \"Vous \u00eates donc une race \u00e9lue, un sacerdoce royal, une nation sainte, un Peuple acquis\"(1 P 2, 9).</p> <p>804 On entre dans le Peuple de Dieu par la foi et le Bapt\u00eame.\"Tous les hommes sont appel\u00e9s \u00e0 faire partie du Peuple de Dieu\"(LG 13), afin que, dans le Christ,\"les hommes constituent une seule famille et un seul Peuple de Dieu\"(AG 1).</p> <p>805 L\u2019\u00c9glise est le Corps du Christ. Par l\u2019Esprit et son action dans les sacrements, surtout l\u2019Eucharistie, le Christ mort et ressuscit\u00e9 constitue la communaut\u00e9 des croyants comme son Corps.</p> <p>806 Dans l\u2019unit\u00e9 de ce Corps, il y a diversit\u00e9 de membres et des fonctions. Tous les membres sont li\u00e9s les uns aux autres, particuli\u00e8rement \u00e0 ceux qui souffrent, sont pauvres et pers\u00e9cut\u00e9s.</p> <p>807 L\u2019\u00c9glise est ce Corps dont le Christ est la T\u00eate: elle vit de Lui, en Lui et pour Lui ; Il vit avec elle et en elle.</p> <p>808 L\u2019\u00c9glise est l\u2019\u00c9pouse du Christ: Il l\u2019a aim\u00e9e et s\u2019est livr\u00e9 pour elle. Il l\u2019a purifi\u00e9e par son sang. Il a fait d\u2019elle la M\u00e8re f\u00e9conde de tous les fils de Dieu.</p> <p>809 L\u2019\u00c9glise est le Temple de l\u2019Esprit Saint. L\u2019Esprit est comme l\u2019\u00e2me du Corps Mystique, principe de sa vie, de l\u2019unit\u00e9 dans la diversit\u00e9 et de la richesse de ses dons et charismes.</p> <p>810 \"Ainsi l\u2019\u00c9glise universelle appara\u00eet comme \u2018un Peuple qui tire son unit\u00e9 de l\u2019unit\u00e9 du P\u00e8re et du Fils et de l\u2019Esprit Saint\u2019 (S. Cyprien, Dom. orat. 23: PL 4, 535C-536A)\"(LG 4).</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-leglise-est-une-sainte-catholique-et-apostolique","title":"III. L\u2019\u00c9glise est une, sainte, catholique et apostolique","text":"<p>811 \"C\u2019est l\u00e0 l\u2019unique \u00c9glise du Christ, dont nous professons dans le symbole qu\u2019elle est une, sainte, catholique et apostolique\"(LG 8). Ces quatre attributs, ins\u00e9parablement li\u00e9s entre eux (cf. DS 2888), indiquent des traits essentiels de l\u2019\u00c9glise et de sa mission. L\u2019\u00c9glise ne les tient pas d\u2019elle-m\u00eame ; c\u2019est le Christ qui, par l\u2019Esprit Saint, donne \u00e0 son \u00c9glise, d\u2019\u00eatre une, sainte, catholique et apostolique, et c\u2019est Lui encore qui l\u2019appelle \u00e0 r\u00e9aliser chacune de ces qualit\u00e9s.</p> <p>812 Seule la foi peut reconna\u00eetre que l\u2019\u00c9glise tient ces propri\u00e9t\u00e9s de sa source divine. Mais leurs manifestations historiques sont des signes qui parlent aussi clairement \u00e0 la raison humaine.\"L\u2019\u00c9glise, rappelle le premier Concile du Vatican, en raison de sa saintet\u00e9, de son unit\u00e9 catholique, de sa constance invaincue, est elle-m\u00eame un grand et perp\u00e9tuel motif de cr\u00e9dibilit\u00e9 et une preuve irr\u00e9fragable de sa mission divine\"(DS 3013).</p>"},{"location":"CEC-1/#i-leglise-est-une","title":"I. L\u2019\u00c9glise est une","text":""},{"location":"CEC-1/#le-mystere-sacre-de-lunite-de-legliseur-2","title":"\"Le myst\u00e8re sacr\u00e9 de l\u2019Unit\u00e9 de l\u2019\u00c9glise\"(UR 2)","text":"<p>813 L\u2019\u00c9glise est une de par sa source:\"De ce myst\u00e8re, le mod\u00e8le supr\u00eame et le principe est dans la trinit\u00e9 des personnes l\u2019unit\u00e9 d\u2019un seul Dieu P\u00e8re, et Fils, en \u2018l\u2019Esprit Saint\"(UR 2). L\u2019\u00c9glise est une de par son Fondateur:\"Car le Fils incarn\u00e9 en personne a r\u00e9concili\u00e9 tous les hommes avec Dieu par sa Croix, r\u00e9tablissant l\u2019unit\u00e9 de tous en un seul Peuple et un seul Corps\"(GS 78, \u00a73). L\u2019\u00c9glise est une de par son\"\u00e2me\":\"L\u2019Esprit Saint qui habite dans les croyants, qui remplit et r\u00e9git toute l\u2019\u00c9glise, r\u00e9alise cette admirable communion des fid\u00e8les et les unit tous si intimement dans le Christ, qu\u2019il est le principe de l\u2019Unit\u00e9 de l\u2019\u00c9glise\"(UR 2). Il est donc de l\u2019essence m\u00eame de l\u2019\u00c9glise d\u2019\u00eatre une:</p> <p>Quel \u00e9tonnant myst\u00e8re ! Il y a un seul P\u00e8re de l\u2019univers, un seul Logos de l\u2019univers et aussi un seul Esprit Saint, partout identique ; il y a aussi une seule vierge devenue m\u00e8re, et j\u2019aime l\u2019appeler l\u2019\u00c9glise (S. Cl\u00e9ment d\u2019Alexandrie, p\u00e6d. 1, 6).</p> <p>814 D\u00e8s l\u2019origine, cette \u00c9glise une se pr\u00e9sente cependant avec une grande diversit\u00e9 qui provient \u00e0 la fois de la vari\u00e9t\u00e9 des dons de Dieu et de la multiplicit\u00e9 des personnes qui les re\u00e7oivent. Dans l\u2019unit\u00e9 du Peuple de Dieu se rassemblent les diversit\u00e9s des peuples et des cultures. Entre les membres de l\u2019\u00c9glise existe une diversit\u00e9 de dons, de charges, de conditions et de modes de vie ;\"au sein de la communion de l\u2019\u00c9glise il existe l\u00e9gitimement des \u00c9glises particuli\u00e8res, jouissant de leurs traditions propres\"(LG 13). La grande richesse de cette diversit\u00e9 ne s\u2019oppose pas \u00e0 l\u2019unit\u00e9 de l\u2019\u00c9glise. Cependant, le p\u00e9ch\u00e9 et le poids de ses cons\u00e9quences menacent sans cesse le don de l\u2019unit\u00e9. Aussi l\u2019ap\u00f4tre doit-il exhorter \u00e0\"garder l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Esprit par le lien de la paix\"(Ep 4, 3).</p> <p>815 Quels sont ces liens de l\u2019unit\u00e9 ?\"Par-dessus tout [c\u2019est] la charit\u00e9, qui est le lien de la perfection\"(Col 3, 14). Mais l\u2019unit\u00e9 de l\u2019\u00c9glise p\u00e9r\u00e9grinante est assur\u00e9e aussi par des liens visibles de communion:</p> <p>\u2013 la profession d\u2019une seule foi re\u00e7ue des ap\u00f4tres ; \u2013 la c\u00e9l\u00e9bration commune du culte divin, surtout des sacrements ; \u2013 la succession apostolique par le sacrement de l\u2019ordre, maintenant la concorde fraternelle de la famille de Dieu (cf. UR 2 ; LG 14 ; \u21d2 CIC, can. 205).</p> <p>816 \"L\u2019unique \u00c9glise du Christ, (...) est celle que notre Sauveur, apr\u00e8s sa R\u00e9surrection, remit \u00e0 Pierre pour qu\u2019il en soit le pasteur, qu\u2019il lui confia, \u00e0 lui et aux autres ap\u00f4tres, pour la r\u00e9pandre et la diriger (...). Cette \u00c9glise comme soci\u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e et organis\u00e9e dans le monde est r\u00e9alis\u00e9e dans (subsistit in) l\u2019\u00c9glise catholique gouvern\u00e9e par le successeur de Pierre et les \u00e9v\u00eaques qui sont en communion avec lui\"(LG 8):</p> <p>Le D\u00e9cret sur l\u2019\u0152cum\u00e9nisme du deuxi\u00e8me Concile du Vatican explicite:\"C\u2019est, en effet, par la seule \u00c9glise catholique du Christ, laquelle est \u2018moyen g\u00e9n\u00e9ral de salut\u2019, que peut s\u2019obtenir toute la pl\u00e9nitude des moyens de salut. Car c\u2019est au seul coll\u00e8ge apostolique, dont Pierre est le chef, que le Seigneur confia, selon notre foi, toutes les richesses de la Nouvelle Alliance, afin de constituer sur la terre un seul Corps du Christ auquel il faut que soient pleinement incorpor\u00e9s tous ceux qui, d\u2019une certaine fa\u00e7on, appartiennent d\u00e9j\u00e0 au Peuple de Dieu\"(UR 3).</p>"},{"location":"CEC-1/#les-blessures-de-lunite","title":"Les blessures de l\u2019unit\u00e9","text":"<p>817 De fait,\"dans cette seule et unique \u00c9glise de Dieu apparurent d\u00e8s l\u2019origine certaines scissions, que l\u2019ap\u00f4tre r\u00e9prouve avec vigueur comme condamnables ; au cours des si\u00e8cles suivants naquirent des dissensions plus amples, et des communaut\u00e9s consid\u00e9rables furent s\u00e9par\u00e9es de la pleine communion de l\u2019\u00c9glise catholique, parfois de par la faute des personnes de l\u2019une et de l\u2019autre partie\"(UR 3). Les ruptures qui blessent l\u2019unit\u00e9 du Corps du Christ (on distingue l\u2019h\u00e9r\u00e9sie, l\u2019apostasie et le schisme [cf. \u21d2 CIC, can. 751]) ne se font pas sans les p\u00e9ch\u00e9s des hommes:</p> <p>O\u00f9 se trouve le p\u00e9ch\u00e9, l\u00e0 aussi la multiplicit\u00e9, l\u00e0 le schisme, l\u00e0 l\u2019h\u00e9r\u00e9sie, l\u00e0 le conflit ; mais o\u00f9 se trouve la vertu, l\u00e0 aussi l\u2019unit\u00e9, l\u00e0 l\u2019union qui faisait que tous les croyants n\u2019avaient qu\u2019un corps et une \u00e2me (Orig\u00e8ne, hom. in Ezech. 9, 1).</p> <p>818 Ceux qui naissent aujourd\u2019hui dans des communaut\u00e9s issues de telles ruptures\"et qui vivent la foi au Christ, ne peuvent \u00eatre accus\u00e9s de p\u00e9ch\u00e9 de division, et l\u2019\u00c9glise catholique les entoure de respect fraternel et de charit\u00e9 (...). Justifi\u00e9s par la foi re\u00e7ue au Bapt\u00eame, incorpor\u00e9s au Christ, ils portent \u00e0 juste titre le nom de chr\u00e9tiens, et les fils de l\u2019\u00c9glise catholique les reconnaissent \u00e0 bon droit comme des fr\u00e8res dans le Seigneur\"(UR 3).</p> <p>819 Au surplus,\"beaucoup d\u2019\u00e9l\u00e9ments de sanctification et de v\u00e9rit\u00e9\"(LG 8) existent en dehors des limites visibles de l\u2019\u00c9glise catholique:\"la parole de Dieu \u00e9crite, la vie de la gr\u00e2ce, la foi, l\u2019esp\u00e9rance et la charit\u00e9, d\u2019autres dons int\u00e9rieurs du Saint-Esprit et d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments visibles\"(UR 3 ; cf. LG 15). L\u2019Esprit du Christ se sert de ces \u00c9glises et communaut\u00e9s eccl\u00e9siales comme moyens de salut dont la force vient de la pl\u00e9nitude de gr\u00e2ce et de v\u00e9rit\u00e9 que le Christ a confi\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00c9glise catholique. Tous ces biens proviennent du Christ et conduisent \u00e0 lui (cf. UR 3) et appellent par eux-m\u00eames\"l\u2019unit\u00e9 catholique\"(LG 8).</p>"},{"location":"CEC-1/#vers-lunite","title":"Vers l\u2019unit\u00e9","text":"<p>820 L\u2019unit\u00e9,\"le Christ l\u2019a accord\u00e9e \u00e0 son \u00c9glise d\u00e8s le commencement. Nous croyons qu\u2019elle subsiste de fa\u00e7on inamissible dans l\u2019\u00c9glise catholique et nous esp\u00e9rons qu\u2019elle s\u2019accro\u00eetra de jour en jour jusqu\u2019\u00e0 la consommation des si\u00e8cles\"(UR 4). Le Christ donne toujours \u00e0 son \u00c9glise le don de l\u2019unit\u00e9, mais l\u2019\u00c9glise doit toujours prier et travailler pour maintenir, renforcer et parfaire l\u2019unit\u00e9 que le Christ veut pour elle. C\u2019est pourquoi J\u00e9sus lui-m\u00eame a pri\u00e9 \u00e0 l\u2019heure de sa passion, et Il ne cesse de prier le P\u00e8re pour l\u2019unit\u00e9 de ses disciples:\"... Que tous soient un. Comme Toi, P\u00e8re, Tu es en Moi et Moi en Toi, qu\u2019eux aussi soient un en Nous, afin que le monde croie que Tu M\u2019as envoy\u00e9\"(Jn 17, 21). Le d\u00e9sir de retrouver l\u2019unit\u00e9 de tous les chr\u00e9tiens est un don du Christ et un appel de l\u2019Esprit Saint (cf. UR 1).</p> <p>821 Pour y r\u00e9pondre ad\u00e9quatement sont exig\u00e9s:</p> <p>\u2013 un renouveau permanent de l\u2019\u00c9glise dans une fid\u00e9lit\u00e9 plus grande \u00e0 sa vocation. Cette r\u00e9novation est le ressort du mouvement vers l\u2019unit\u00e9 (cf. UR 6) ; \u2013 la conversion du c\u0153ur\"en vue de vivre plus purement selon l\u2019\u00c9vangile\"(cf. UR 7), car c\u2019est l\u2019infid\u00e9lit\u00e9 des membres au don du Christ qui cause les divisions ; \u2013 la pri\u00e8re en commun, car\"la conversion du c\u0153ur et la saintet\u00e9 de vie, unies aux pri\u00e8res publiques et priv\u00e9es pour l\u2019unit\u00e9 des chr\u00e9tiens, doivent \u00eatre regard\u00e9es comme l\u2019\u00e2me de tout \u0153cum\u00e9nisme et peuvent \u00eatre \u00e0 bon droit appel\u00e9es \u0153cum\u00e9nisme spirituel\"(UR 8) ; \u2013 la connaissance r\u00e9ciproque fraternelle (cf. UR 9) ; \u2013 la formation \u0153cum\u00e9nique des fid\u00e8les et sp\u00e9cialement des pr\u00eatres (cf. UR 10) ; \u2013 le dialogue entre les th\u00e9ologiens et les rencontres entre les chr\u00e9tiens des diff\u00e9rentes \u00c9glises et communaut\u00e9s (cf. UR 4 ; 9 ; 11) ; \u2013 la collaboration entre chr\u00e9tiens dans les divers domaines du service des hommes (cf. UR 12).</p> <p>822 Le souci de r\u00e9aliser l\u2019union\"concerne toute l\u2019\u00c9glise, fid\u00e8les et pasteurs\"(UR 5). Mais il faut aussi\"avoir conscience que ce projet sacr\u00e9, la r\u00e9conciliation de tous les chr\u00e9tiens dans l\u2019unit\u00e9 d\u2019une seule et unique \u00c9glise du Christ, d\u00e9passe les forces et les capacit\u00e9s humaines\"C\u2019est pourquoi nous mettons tout notre espoir\"dans la pri\u00e8re du Christ pour l\u2019\u00c9glise, dans l\u2019amour du P\u00e8re \u00e0 notre \u00e9gard, et dans la puissance du Saint-Esprit\"(UR 24).</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-leglise-est-sainte","title":"II. L\u2019\u00c9glise est sainte","text":"<p>823 \"L\u2019\u00c9glise (...) est aux yeux de la foi ind\u00e9fectiblement sainte. En effet le Christ, Fils de Dieu, qui, avec le P\u00e8re et l\u2019Esprit, est proclam\u00e9 \u2018seul Saint\u2019, a aim\u00e9 l\u2019\u00c9glise comme son \u00e9pouse, il s\u2019est livr\u00e9 pour elle afin de la sanctifier, il se l\u2019est unie comme son Corps et l\u2019a combl\u00e9e du don de l\u2019Esprit Saint pour la gloire de Dieu\"(LG 39). L\u2019\u00c9glise est donc\"le Peuple saint de Dieu\"(LG 12), et ses membres sont appel\u00e9s\"saints\"(cf. Ac 9, 13 ; 1 Co 6, 1 ; 16, 1).</p> <p>824 L\u2019\u00c9glise, unie au Christ, est sanctifi\u00e9e par Lui ; par Lui et en Lui elle devient aussi sanctifiante.\"Toutes les \u0153uvres de l\u2019\u00c9glise tendent comme \u00e0 leur fin, \u00e0 la sanctification des hommes dans le Christ et \u00e0 la glorification de Dieu\"(SC 10). C\u2019est dans l\u2019\u00c9glise qu\u2019est d\u00e9pos\u00e9e\"la pl\u00e9nitude des moyens de salut\"(UR 3). C\u2019est en elle que\"nous acqu\u00e9rons la saintet\u00e9 par la gr\u00e2ce de Dieu\"(LG 48).</p> <p>825 \"Sur terre, l\u2019\u00c9glise est par\u00e9e d\u2019une saintet\u00e9 v\u00e9ritable, bien qu\u2019imparfaite\"(LG 48). En ses membres, la saintet\u00e9 parfaite est encore \u00e0 acqu\u00e9rir:\"Pourvue de moyens salutaires d\u2019une telle abondance et d\u2019une telle grandeur, tous ceux qui croient au Christ, quels que soient leur condition et leur \u00e9tat de vie, sont appel\u00e9s par Dieu chacun dans sa route, \u00e0 une saintet\u00e9 dont la perfection est celle m\u00eame du P\u00e8re\"(LG 11).</p> <p>826 La charit\u00e9 est l\u2019\u00e2me de la saintet\u00e9 \u00e0 laquelle tous sont appel\u00e9s:\"Elle dirige tous les moyens de sanctification, leur donne leur \u00e2me et les conduit \u00e0 leur fin\"(LG 42):</p> <p>Je compris que si l\u2019\u00c9glise avait un corps, compos\u00e9 de diff\u00e9rents membres, le plus n\u00e9cessaire, le plus noble de tous ne lui manquait pas, je compris que l\u2019\u00c9glise avait un C\u0153ur, et que ce C\u0153ur \u00e9tait br\u00fblant d\u2019amour. Je compris que l\u2019Amour seul faisait agir les membres de l\u2019\u00c9glise, que si l\u2019Amour venait \u00e0 s\u2019\u00e9teindre, les ap\u00f4tres n\u2019annonceraient plus l\u2019\u00c9vangile, les Martyrs refuseraient de verser leur sang (...). Je compris que l\u2019Amour renfermait toutes les vocations, que l\u2019amour \u00e9tait tout, qu\u2019il embrassait tous les temps et tous les lieux (...) en un mot, qu\u2019il est \u00e9ternel ! (Ste. Th\u00e9r\u00e8se de l\u2019Enfant-J\u00e9sus, ms. autob. B 3v).</p> <p>827 \"Tandis que le Christ saint, innocent, sans tache, venu uniquement pour expier les p\u00e9ch\u00e9s du peuple, n\u2019a pas connu le p\u00e9ch\u00e9, l\u2019\u00c9glise, elle, qui renferme des p\u00e9cheurs dans son propre sein, est donc \u00e0 la fois sainte et appel\u00e9e \u00e0 se purifier, et poursuit constamment son effort de p\u00e9nitence et de renouvellement\"(LG 8 ; cf. UR 3 ; 6). Tous les membres de l\u2019\u00c9glise, ses ministres y compris, doivent se reconna\u00eetre p\u00e9cheurs (cf. 1 Jn 1, 8-10). En tous, l\u2019ivraie du p\u00e9ch\u00e9 se trouve encore m\u00eal\u00e9e au bon grain de l\u2019\u00c9vangile jusqu\u2019\u00e0 la fin des temps (cf. Mt 13, 24-30). L\u2019\u00c9glise rassemble donc des p\u00e9cheurs saisis par le salut du Christ mais toujours en voie de sanctification:</p> <p>L\u2019\u00c9glise est sainte tout en comprenant en son sein des p\u00e9cheurs, parce qu\u2019elle n\u2019a elle-m\u00eame d\u2019autre vie que celle de la gr\u00e2ce: c\u2019est en vivant de sa vie que ses membres se sanctifient ; c\u2019est en se soustrayant \u00e0 sa vie qu\u2019ils tombent dans les p\u00e9ch\u00e9s et les d\u00e9sordres qui emp\u00eachent le rayonnement de sa saintet\u00e9. C\u2019est pourquoi elle souffre et fait p\u00e9nitence pour ces fautes, dont elle a le pouvoir de gu\u00e9rir ses enfants par le sang du Christ et le don de l\u2019Esprit Saint (SPF 19).</p> <p>828 En canonisant certains fid\u00e8les, c\u2019est-\u00e0-dire en proclamant solennellement que ces fid\u00e8les ont pratiqu\u00e9 h\u00e9ro\u00efquement les vertus et v\u00e9cu dans la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 la gr\u00e2ce de Dieu, l\u2019\u00c9glise reconna\u00eet la puissance de l\u2019Esprit de saintet\u00e9 qui est en elle et elle soutient l\u2019esp\u00e9rance des fid\u00e8les en les leur donnant comme mod\u00e8les et intercesseurs (cf. LG 40 ; 48-51).\"Les saints et les saintes ont toujours \u00e9t\u00e9 source et origine de renouvellement dans les moments les plus difficiles de l\u2019histoire de l\u2019\u00c9glise\"(CL 16, 3). En effet,\"la saintet\u00e9 est la source secr\u00e8te et la mesure infaillible de son activit\u00e9 apostolique et de son \u00e9lan missionnaire\"(CL 17, 3).</p> <p>829 \"En la personne de la bienheureuse Vierge l\u2019\u00c9glise atteint d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la perfection qui la fait sans tache ni ride. Les fid\u00e8les du Christ, eux, sont encore tendus dans leur effort pour cro\u00eetre en saintet\u00e9 par la victoire sur le p\u00e9ch\u00e9: c\u2019est pourquoi ils l\u00e8vent leurs yeux vers Marie\"(LG 65): en elle, l\u2019\u00c9glise est d\u00e9j\u00e0 la toute sainte.</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-leglise-est-catholique","title":"III. L\u2019\u00c9glise est Catholique","text":""},{"location":"CEC-1/#que-veut-direcatholique","title":"Que veut dire\"catholique\"?","text":"<p>830 Le mot\"catholique\"signifie\"universel\"dans le sens de\"selon la totalit\u00e9\"ou\"selon l\u2019int\u00e9gralit\u00e9\". L\u2019\u00c9glise est catholique dans un double sens:</p> <p>Elle est catholique parce qu\u2019en elle le Christ est pr\u00e9sent.\"L\u00e0 o\u00f9 est le Christ J\u00e9sus, l\u00e0 est l\u2019\u00c9glise Catholique\"(S. Ignace d\u2019Antioche, Smyrn. 8, 2). En elle subsiste la pl\u00e9nitude du Corps du Christ uni \u00e0 sa T\u00eate (cf. Ep 1, 22-23), ce qui implique qu\u2019elle re\u00e7oive de lui\"la pl\u00e9nitude des moyens de salut\"(AG 6) qu\u2019Il a voulus: confession de foi droite et compl\u00e8te, vie sacramentelle int\u00e9grale et minist\u00e8re ordonn\u00e9 dans la succession apostolique. L\u2019\u00c9glise \u00e9tait, en ce sens fondamental, catholique au jour de la Pentec\u00f4te (cf. AG 4) et elle le sera toujours jusqu\u2019au jour de la Parousie.</p> <p>831 Elle est catholique parce qu\u2019elle est envoy\u00e9e en mission par le Christ \u00e0 l\u2019universalit\u00e9 du genre humain (cf. Mt 28, 19):</p> <p>Tous les hommes sont appel\u00e9s \u00e0 faire partie du Peuple de Dieu. C\u2019est pourquoi ce Peuple, demeurant un et unique, est destin\u00e9 \u00e0 se dilater aux dimensions de l\u2019univers entier et \u00e0 toute la suite des si\u00e8cles pour que s\u2019accomplisse ce que s\u2019est propos\u00e9 la volont\u00e9 de Dieu cr\u00e9ant \u00e0 l\u2019origine la nature humaine dans l\u2019unit\u00e9, et d\u00e9cidant de rassembler enfin dans l\u2019unit\u00e9 ses fils dispers\u00e9s (...). Ce caract\u00e8re d\u2019universalit\u00e9 qui brille sur le Peuple de Dieu est un don du Seigneur lui-m\u00eame, gr\u00e2ce auquel l\u2019\u00c9glise catholique, efficacement et perp\u00e9tuellement, tend \u00e0 r\u00e9capituler l\u2019humanit\u00e9 enti\u00e8re avec tout ce qu\u2019elle comporte de biens sous le Christ chef, dans l\u2019unit\u00e9 de son Esprit (LG 13).</p>"},{"location":"CEC-1/#chaque-eglise-particuliere-estcatholique","title":"Chaque \u00c9glise particuli\u00e8re est\"catholique\"","text":"<p>832 \"L\u2019\u00c9glise du Christ est vraiment pr\u00e9sente en tous les l\u00e9gitimes groupements locaux de fid\u00e8les qui, unis \u00e0 leurs pasteurs, re\u00e7oivent, dans le Nouveau Testament, eux aussi, le nom d\u2019\u00c9glises (...). En elles, les fid\u00e8les sont rassembl\u00e9s par la pr\u00e9dication de l\u2019\u00c9vangile du Christ, le myst\u00e8re de la C\u00e8ne du Seigneur est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 (...). Dans ces communaut\u00e9s, si petites et pauvres qu\u2019elles puissent \u00eatre souvent ou dispers\u00e9es, le Christ est pr\u00e9sent par la vertu de qui se constitue l\u2019\u00c9glise une, sainte, catholique et apostolique\"(LG 26).</p> <p>833 On entend par \u00c9glise particuli\u00e8re, qui est d\u2019abord le dioc\u00e8se (ou l\u2019\u00e9parchie), une communaut\u00e9 de fid\u00e8les chr\u00e9tiens en communion dans la foi et les sacrements avec leur \u00e9v\u00eaque ordonn\u00e9 dans la succession apostolique (cf. CD 11 ; \u21d2 CIC, can. 368-369; CCEO 177, 1 ; 178 ; 311, 1 ; 312). Ces \u00c9glises particuli\u00e8res\"sont form\u00e9es \u00e0 l\u2019image de l\u2019\u00c9glise universelle ; c\u2019est en elles et \u00e0 partir d\u2019elles qu\u2019existe l\u2019\u00c9glise catholique une et unique\"(LG 23).</p> <p>834 Les \u00c9glises particuli\u00e8res sont pleinement catholiques par la communion avec l\u2019une d\u2019entre elles: l\u2019\u00c9glise de Rome\"qui pr\u00e9side \u00e0 la charit\u00e9\"(S. Ignace d\u2019Antioche, Rom. 1, 1).\"Car avec cette \u00c9glise, en raison de son origine plus excellente doit n\u00e9cessairement s\u2019accorder toute \u00c9glise, c\u2019est-\u00e0-dire les fid\u00e8les de partout\"(S. Ir\u00e9n\u00e9e, h\u00e6r. 3, 3, 2: repris par Cc. Vatican I: DS 3057).\"En effet, d\u00e8s la descente vers nous du Verbe incarn\u00e9, toutes les \u00c9glises chr\u00e9tiennes de partout ont tenu et tiennent la grande \u00c9glise qui est ici [\u00e0 Rome] pour unique base et fondement parce que, selon les promesses m\u00eames du Sauveur, les portes de l\u2019enfer n\u2019ont jamais pr\u00e9valu sur elle\"(S. Maxime le Confesseur, opusc.: PG 91, 137-140).</p> <p>835 \"L\u2019\u00c9glise universelle ne doit pas \u00eatre comprise comme une simple somme ou f\u00e9d\u00e9ration d\u2019\u00e9glises particuli\u00e8res. Mais c\u2019est bien plus l\u2019\u00c9glise, universelle par vocation et mission, qui prend racine dans une vari\u00e9t\u00e9 de terrains culturels, sociaux et humains, prenant dans chaque partie du monde des aspects et des formes d\u2019expression diverses\"(EN 62). La riche vari\u00e9t\u00e9 de disciplines eccl\u00e9siastiques, de rites liturgiques, de patrimoines th\u00e9ologiques et spirituels propres aux \u00c9glises locales\"montre avec plus d\u2019\u00e9clat, par leur convergence dans l\u2019unit\u00e9, la catholicit\u00e9 de l\u2019\u00c9glise indivise\"(LG 23).</p>"},{"location":"CEC-1/#qui-appartient-a-leglise-catholique","title":"Qui appartient \u00e0 l\u2019\u00c9glise catholique ?","text":"<p>836 \"A l\u2019unit\u00e9 catholique du Peuple de Dieu (...) tous les hommes sont appel\u00e9s ; \u00e0 cette unit\u00e9 appartiennent sous diverses formes ou sont ordonn\u00e9s, et les fid\u00e8les catholiques et ceux qui, par ailleurs, ont foi dans le Christ, et finalement tous les hommes sans exception que la gr\u00e2ce de Dieu appelle au salut\"(LG 13):</p> <p>837 \"Sont incorpor\u00e9s pleinement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qu\u2019est l\u2019\u00c9glise ceux qui, ayant l\u2019Esprit du Christ, acceptent int\u00e9gralement son organisation et tous les moyens de salut institu\u00e9s en elle, et qui, en outre, gr\u00e2ce aux liens constitu\u00e9s par la profession de foi, les sacrements, le gouvernement eccl\u00e9siastique et la communion, sont unis, dans l\u2019ensemble visible de l\u2019\u00c9glise, avec le Christ qui la dirige par le Souverain Pontife et les \u00e9v\u00eaques. L\u2019incorporation \u00e0 l\u2019\u00c9glise, cependant, n\u2019assure pas le salut pour celui qui, faute de pers\u00e9v\u00e9rer dans la charit\u00e9, reste bien \u2018de corps\u2019 au sein de l\u2019\u00c9glise, mais non \u2018de c\u0153ur\u2019\"(LG 14).</p> <p>838 \"Avec ceux qui, \u00e9tant baptis\u00e9s, portent le beau nom de chr\u00e9tiens sans professer pourtant int\u00e9gralement la foi ou sans garder l\u2019unit\u00e9 de communion avec le successeur de Pierre, l\u2019\u00c9glise se sait unie pour de multiples raisons\"(LG 15).\"Ceux qui croient au Christ et qui ont re\u00e7u validement le Bapt\u00eame, se trouvent dans une certaine communion, bien qu\u2019imparfaite, avec l\u2019\u00c9glise catholique\"(UR 3). Avec les \u00c9glises orthodoxes, cette communion est si profonde\"qu\u2019il lui manque bien peu pour qu\u2019elle atteigne la pl\u00e9nitude autorisant une c\u00e9l\u00e9bration commune de l\u2019Eucharistie du Seigneur\"(Paul VI, discours 14 d\u00e9cembre 1975 ; cf. UR 13-18).</p>"},{"location":"CEC-1/#leglise-et-les-non-chretiens","title":"L\u2019\u00c9glise et les non-chr\u00e9tiens","text":"<p>839 \"Quant \u00e0 ceux qui n\u2019ont pas encore re\u00e7u l\u2019\u00c9vangile, sous des formes diverses, eux aussi sont ordonn\u00e9s au Peuple de Dieu\"(LG 16):</p> <p>Le rapport de l\u2019\u00c9glise avec le Peuple Juif. L\u2019\u00c9glise, Peuple de Dieu dans la Nouvelle Alliance, d\u00e9couvre, en scrutant son propre myst\u00e8re, son lien avec le Peuple Juif (cf. NA 4).\"\u00e0 qui Dieu a parl\u00e9 en premier\"(MR, Vendredi Saint 13: oraison universelle VI). A la diff\u00e9rence des autres religions non-chr\u00e9tiennes la foi juive est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ponse \u00e0 la r\u00e9v\u00e9lation de Dieu dans l\u2019Ancienne Alliance. C\u2019est au Peuple Juif qu\u2019\"appartiennent l\u2019adoption filiale, la gloire, les alliances, la l\u00e9gislation, le culte, les promesses et les patriarches, lui de qui est n\u00e9, selon la chair le Christ\"(Rm 9, 4-5) car\"les dons et l\u2019appel de Dieu sont sans repentance\"(Rm 11, 29).</p> <p>840 Par ailleurs, lorsque l\u2019on consid\u00e8re l\u2019avenir, le Peuple de Dieu de l\u2019Ancienne Alliance et le nouveau Peuple de Dieu tendent vers des buts analogues: l\u2019attente de la venue (ou du retour) du Messie. Mais l\u2019attente est d\u2019un c\u00f4t\u00e9 du retour du Messie, mort et ressuscit\u00e9, reconnu comme Seigneur et Fils de Dieu, de l\u2019autre de la venue du Messie, dont les traits restent voil\u00e9s, \u00e0 la fin des temps, attente accompagn\u00e9e du drame de l\u2019ignorance ou de la m\u00e9connaissance du Christ J\u00e9sus.</p> <p>841 Les relations de l\u2019\u00c9glise avec les musulmans.\"Le dessein de salut enveloppe \u00e9galement ceux qui reconnaissent le Cr\u00e9ateur, en tout premier lieu les musulmans qui, en d\u00e9clarant qu\u2019ils gardent la foi d\u2019Abraham, adorent avec nous le Dieu unique, mis\u00e9ricordieux, juge des hommes au dernier jour\"(LG 16 ; cf. NA 3).</p> <p>842 Le lien de l\u2019\u00c9glise avec les religions non-chr\u00e9tiennes est d\u2019abord celui de l\u2019origine et de la fin communes du genre humain:</p> <p>En effet, tous les peuples forment une seule communaut\u00e9 ; ils ont une seule origine, puisque Dieu a fait habiter toute la race humaine sur la face de la terre ; ils ont aussi une seule fin derni\u00e8re, Dieu, dont la providence, les t\u00e9moignages de bont\u00e9 et les desseins de salut s\u2019\u00e9tendent \u00e0 tous, jusqu\u2019\u00e0 ce que les \u00e9lus soient r\u00e9unis dans la cit\u00e9 sainte (NA 1).</p> <p>843 L\u2019\u00c9glise reconna\u00eet dans les autres religions la recherche,\"encore dans les ombres et sous des images\", du Dieu inconnu mais proche puisque c\u2019est Lui qui donne \u00e0 tous vie, souffle et toutes choses et puisqu\u2019il veut que tous les hommes soient sauv\u00e9s. Ainsi, l\u2019\u00c9glise consid\u00e8re tout ce qui peut se trouver de bon et de vrai dans les religions\"comme une pr\u00e9paration \u00e9vang\u00e9lique et comme un don de Celui qui illumine tout homme pour que, finalement, il ait la vie\"(LG 16 ; cf. NA 2 ; EN 53).</p> <p>844 Mais dans leur comportement religieux, les hommes montrent aussi des limites et des erreurs qui d\u00e9figurent en eux l\u2019image de Dieu:</p> <p>Bien souvent, tromp\u00e9s par le malin, ils se sont \u00e9gar\u00e9s dans leurs raisonnements, ils ont \u00e9chang\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 de Dieu contre le mensonge, en servant la cr\u00e9ature de pr\u00e9f\u00e9rence au Cr\u00e9ateur ou bien vivant et mourant sans Dieu en ce monde, ils sont expos\u00e9s \u00e0 l\u2019extr\u00eame d\u00e9sespoir (LG 16).</p> <p>845 C\u2019est pour r\u00e9unir de nouveau tous ses enfants que le p\u00e9ch\u00e9 a dispers\u00e9s et \u00e9gar\u00e9s que le P\u00e8re a voulu convoquer toute l\u2019humanit\u00e9 dans l\u2019\u00c9glise de son Fils. L\u2019\u00c9glise est le lieu o\u00f9 l\u2019humanit\u00e9 doit retrouver son unit\u00e9 et son salut. Elle est\"le monde r\u00e9concili\u00e9\"(S. Augustin, serm. 96, 7, 9: PL 38, 588). Elle est ce navire qui\"navigue bien en ce monde au souffle du Saint-Esprit sous la pleine voile de la Croix du Seigneur\"(S. Ambroise, virg. 18, 118: PL 16, 297B) ; selon une autre image ch\u00e8re aux P\u00e8res de l\u2019\u00c9glise, elle est figur\u00e9e par l\u2019Arche de No\u00e9 qui seule sauve du d\u00e9luge (cf. d\u00e9j\u00e0 1 P 3, 20-21).</p>"},{"location":"CEC-1/#hors-de-leglise-point-de-salut","title":"\"Hors de l\u2019\u00c9glise point de salut\"","text":"<p>846 Comment faut-il entendre cette affirmation souvent r\u00e9p\u00e9t\u00e9e par les P\u00e8res de l\u2019\u00c9glise ? Formul\u00e9e de fa\u00e7on positive, elle signifie que tout salut vient du Christ-T\u00eate par l\u2019\u00c9glise qui est son Corps:</p> <p>Appuy\u00e9 sur la Sainte \u00c9criture et sur la Tradition, le Concile enseigne que cette \u00c9glise en marche sur la terre est n\u00e9cessaire au salut. Seul, en effet, le Christ est m\u00e9diateur et voie de salut: or, il nous devient pr\u00e9sent en son Corps qui est l\u2019\u00c9glise ; et en nous enseignant express\u00e9ment la n\u00e9cessit\u00e9 de la foi et du Bapt\u00eame, c\u2019est la n\u00e9cessit\u00e9 de l\u2019\u00c9glise elle-m\u00eame, dans laquelle les hommes entrent par la porte du Bapt\u00eame, qu\u2019il nous a confirm\u00e9e en m\u00eame temps. C\u2019est pourquoi ceux qui refuseraient soit d\u2019entrer dans l\u2019\u00c9glise catholique, soit d\u2019y pers\u00e9v\u00e9rer, alors qu\u2019ils la sauraient fond\u00e9e de Dieu par J\u00e9sus-Christ comme n\u00e9cessaire, ceux-l\u00e0 ne pourraient \u00eatre sauv\u00e9s (LG 14).</p> <p>847 Cette affirmation ne vise pas ceux qui, sans leur faute, ignorent le Christ et son \u00c9glise:</p> <p>En effet, ceux qui, sans faute de leur part, ignorent l\u2019\u00c9vangile du Christ et son \u00c9glise, mais cherchent pourtant Dieu d\u2019un c\u0153ur sinc\u00e8re et s\u2019efforcent, sous l\u2019influence de sa gr\u00e2ce, d\u2019agir de fa\u00e7on \u00e0 accomplir sa volont\u00e9 telle que leur conscience la leur r\u00e9v\u00e8le et la leur dicte, ceux-l\u00e0 peuvent arriver au salut \u00e9ternel (LG 16 ; cf. DS 3866-3872).</p> <p>848 \"Bien que Dieu puisse par des voies connues de lui seul amener \u00e0 la foi \u2018sans laquelle il est impossible de plaire \u00e0 Dieu\u2019 (He 11, 6) des hommes qui, sans faute de leur part, ignorent l\u2019\u00c9vangile, l\u2019\u00c9glise a le devoir en m\u00eame temps que le droit sacr\u00e9 d\u2019\u00e9vang\u00e9liser\"(AG 7) tous les hommes.</p>"},{"location":"CEC-1/#la-mission-une-exigence-de-la-catholicite-de-leglise","title":"La mission \u2013 une exigence de la catholicit\u00e9 de l\u2019\u00c9glise","text":"<p>849 Le mandat missionnaire.\"Envoy\u00e9e par Dieu aux nations pour \u00eatre le sacrement universel du salut, l\u2019\u00c9glise, en vertu des exigences intimes de sa propre catholicit\u00e9 et ob\u00e9issant au commandement de son fondateur est tendue de tout son effort vers la pr\u00e9dication de l\u2019\u00c9vangile \u00e0 tous les hommes\"(AG 1):\"Allez donc, de toutes les nations faites des disciples, les baptisant au nom du P\u00e8re et du Fils et du Saint-Esprit, et leur apprenant \u00e0 observer tout ce que je vous ai prescrit. Et voici que je suis avec vous pour toujours, jusqu\u2019\u00e0 la fin du monde\"(Mt 28, 19-20).</p> <p>850 L\u2019origine et le but de la mission. Le mandat missionnaire du Seigneur a sa source ultime dans l\u2019amour \u00e9ternel de la Tr\u00e8s Sainte Trinit\u00e9:\"De par sa nature, l\u2019\u00c9glise, durant son p\u00e8lerinage sur terre, est missionnaire, puisqu\u2019elle-m\u00eame tire son origine de la mission du Fils et de la mission du Saint-Esprit, selon le dessein de Dieu le P\u00e8re\"(AG 2). Et but dernier de la mission n\u2019est autre que de faire participer les hommes \u00e0 la communion qui existe entre le P\u00e8re et le Fils dans leur Esprit d\u2019amour (cf. Jean-Paul II, RM 23).</p> <p>851 Le motif de la mission.. C\u2019est de l\u2019amour de Dieu pour tous les hommes que l\u2019\u00c9glise a de tout temps tir\u00e9 l\u2019obligation et la force de son \u00e9lan missionnaire:\"car l\u2019amour du Christ nous presse...\"(2 Co 5, 14 ; cf. AA 6 ; RM 11). En effet,\"Dieu veut que tous les hommes soient sauv\u00e9s et parviennent \u00e0 la connaissance de la v\u00e9rit\u00e9\"(1 Tm 2, 4). Dieu veut le salut de tous par la connaissance de la v\u00e9rit\u00e9. Le salut se trouve dans la v\u00e9rit\u00e9. Ceux qui ob\u00e9issent \u00e0 la motion de l\u2019Esprit de v\u00e9rit\u00e9 sont d\u00e9j\u00e0 sur le chemin du salut ; mais l\u2019\u00c9glise \u00e0 qui cette v\u00e9rit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e, doit aller \u00e0 la rencontre de leur d\u00e9sir pour la leur apporter. C\u2019est parce qu\u2019elle croit au dessin universel de salut qu\u2019elle doit \u00eatre missionnaire.</p> <p>852 Les chemins de la mission.\"L\u2019Esprit Saint est le protagoniste de toute la mission eccl\u00e9siale\"(RM 21). C\u2019est lui qui conduit l\u2019\u00c9glise sur les chemins de la mission. Celle-ci\"continue et d\u00e9veloppe au cours de l\u2019histoire la mission du Christ lui-m\u00eame, qui fut envoy\u00e9 pour annoncer aux pauvres la Bonne Nouvelle ; c\u2019est donc par la m\u00eame route qu\u2019a suivi le Christ lui-m\u00eame que, sous la pouss\u00e9e de l\u2019Esprit du Christ, l\u2019\u00c9glise doit marcher, c\u2019est-\u00e0-dire par la route de la pauvret\u00e9, de l\u2019ob\u00e9issance, du service et de l\u2019immolation de soi jusqu\u2019\u00e0 la mort, dont il est sorti victorieux par sa r\u00e9surrection\"(AG 5). C\u2019est ainsi que\"le sang des martyrs est une semence de chr\u00e9tiens\"(Tertullien, apol. 50).</p> <p>853 Mais dans son p\u00e8lerinage l\u2019\u00c9glise fait aussi l\u2019exp\u00e9rience de la\"distance qui s\u00e9pare le message qu\u2019elle r\u00e9v\u00e8le et la faiblesse humaine de ceux auxquels cet \u00c9vangile est confi\u00e9\"(GS 43, \u00a7 6). Ce n\u2019est qu\u2019en avan\u00e7ant sur le chemin\"de la p\u00e9nitence et du renouvellement\"(LG 8 ; cf. 15) et\"par la porte \u00e9troite de la Croix\"(AG 1) que le Peuple de Dieu peut \u00e9tendre le r\u00e8gne du Christ (cf. RM 12-20). En effet,\"comme c\u2019est dans la pauvret\u00e9 et la pers\u00e9cution que le Christ a op\u00e9r\u00e9 la R\u00e9demption, l\u2019\u00c9glise elle aussi est appel\u00e9e \u00e0 entrer dans cette m\u00eame voie pour communiquer aux hommes les fruits du salut\"(LG 8).</p> <p>854 Par sa mission m\u00eame\"l\u2019\u00c9glise fait route avec toute l\u2019humanit\u00e9 et partage le sort terrestre du monde ; elle est comme le ferment et, pour ainsi dire, l\u2019\u00e2me de la soci\u00e9t\u00e9 humaine appel\u00e9e \u00e0 \u00eatre renouvel\u00e9e dans le Christ et transform\u00e9e en famille de Dieu\"(GS 40, \u00a7 2). L\u2019effort missionnaire exige donc la patience. Il commence par l\u2019annonce de l\u2019\u00c9vangile aux peuples et aux groupes qui ne croient pas encore au Christ (cf. RM 42-47) ; il se poursuit dans l\u2019\u00e9tablissement de communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes qui soient des\"signes de la pr\u00e9sence de Dieu dans le monde\"(AG 15), et dans la fondation d\u2019\u00c9glises locales (cf. RM 48-49) ; il engage un processus d\u2019inculturation pour incarner l\u2019\u00c9vangile dans les cultures des peuples (cf. RM 52-54) ; il ne manquera pas de conna\u00eetre aussi des \u00e9checs.\"En ce qui concerne les hommes, les groupes humains et les peuples, l\u2019\u00c9glise ne les atteint et ne les p\u00e9n\u00e8tre que progressivement, et les assume ainsi dans la pl\u00e9nitude catholique\"(AG 6).</p> <p>855 La mission de l\u2019\u00c9glise appelle l\u2019effort vers l\u2019unit\u00e9 des chr\u00e9tiens (cf. RM 50). En effet\"les divisions entre chr\u00e9tiens emp\u00eachent l\u2019\u00c9glise de r\u00e9aliser la pl\u00e9nitude de catholicit\u00e9 qui lui est propre en ceux de ses fils qui, certes, lui appartiennent par le Bapt\u00eame, mais se trouvent s\u00e9par\u00e9s de sa pleine communion. Bien plus, pour l\u2019\u00c9glise elle-m\u00eame, il devient plus difficile d\u2019exprimer sous tous ses aspects la pl\u00e9nitude de la catholicit\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9 m\u00eame de sa vie\"(UR 4).</p> <p>856 La t\u00e2che missionnaire implique un dialogue respectueux avec ceux qui n\u2019acceptent pas encore l\u2019\u00c9vangile (cf. RM 55). Les croyants peuvent tirer profit pour eux-m\u00eames de ce dialogue en apprenant \u00e0 mieux conna\u00eetre\"tout ce qui se trouvait d\u00e9j\u00e0 de v\u00e9rit\u00e9 et de gr\u00e2ce chez les nations comme par une secr\u00e8te pr\u00e9sence de Dieu\"(AG 9). S\u2019ils annoncent la Bonne Nouvelle \u00e0 ceux qui l\u2019ignorent, c\u2019est pour consolider, compl\u00e9ter et \u00e9lever la v\u00e9rit\u00e9 et le bien que Dieu a r\u00e9pandus parmi les hommes et les peuples, et pour les purifier de l\u2019erreur et du mal\"pour la gloire de Dieu, la confusion du d\u00e9mon et le bonheur de l\u2019homme\"(AG 9).</p>"},{"location":"CEC-1/#iv-leglise-est-apostolique","title":"IV. L\u2019\u00c9glise est apostolique","text":"<p>857 L\u2019\u00c9glise est apostolique parce qu\u2019elle est fond\u00e9e sur les ap\u00f4tres, et ceci en un triple sens:</p> <p>\u2013 elle a \u00e9t\u00e9 et demeure b\u00e2tie sur\"le fondement des ap\u00f4tres\"(Ep 2, 20 ; Ap 21, 14), t\u00e9moins choisis et envoy\u00e9s en mission par le Christ lui-m\u00eame (cf. Mt 28, 16-20 ; Ac 1, 8 ; 1 Co 9, 1 ; 15, 7-8 ; Ga 1, 1 ; etc.) ; \u2013 elle garde et transmet, avec l\u2019aide de l\u2019Esprit qui habite en elle, l\u2019enseignement (cf. Ac 2, 42), le bon d\u00e9p\u00f4t, les saines paroles entendues des ap\u00f4tres (cf. 2 Tm 1, 13-14) ; \u2013 elle continue \u00e0 \u00eatre enseign\u00e9e, sanctifi\u00e9e et dirig\u00e9e par les ap\u00f4tres jusqu\u2019au retour du Christ gr\u00e2ce \u00e0 ceux qui leurs succ\u00e8dent dans leur charge pastorale: le coll\u00e8ge des \u00e9v\u00eaques,\"assist\u00e9 par les pr\u00eatres, en union avec le successeur de Pierre, pasteur supr\u00eame de l\u2019\u00c9glise\"(AG 5):</p> <p>P\u00e8re \u00e9ternel, tu n\u2019abandonnes pas ton troupeau, mais tu le gardes par tes bienheureux ap\u00f4tres sous ta constante protection. Tu le diriges encore par ces m\u00eames pasteurs qui continuent aujourd\u2019hui l\u2019\u0153uvre de ton Fils (MR, Pr\u00e9face des ap\u00f4tres).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-mission-des-apotres","title":"La mission des ap\u00f4tres","text":"<p>858 J\u00e9sus est l\u2019Envoy\u00e9 du P\u00e8re. D\u00e8s le d\u00e9but de son minist\u00e8re, il\"appela \u00e0 lui ceux qu\u2019il voulut, et il en institua Douze pour \u00eatre avec lui et pour les envoyer pr\u00eacher\"(Mc 3, 13-14). D\u00e8s lors, ils seront ses\"envoy\u00e9s\"(ce que signifie le mot grec apostoloi). En eux continue sa propre mission:\"Comme le P\u00e8re m\u2019a envoy\u00e9, moi aussi je vous envoie\"(Jn 20, 21 ; cf. 13, 20 ; 17, 18). Leur minist\u00e8re est donc la continuation de sa propre mission:\"Qui vous accueille, M\u2019accueille\", dit-il aux Douze (Mt 10, 40 ; cf. Lc 10, 16).</p> <p>859 J\u00e9sus les unit \u00e0 sa mission re\u00e7ue du P\u00e8re: comme\"le Fils ne peut rien faire de Lui-m\u00eame\"(Jn 5, 19. 30), mais re\u00e7oit tout du P\u00e8re qui l\u2019a envoy\u00e9, ainsi ceux que J\u00e9sus envoie ne peuvent rien faire sans Lui (cf. Jn 15, 5) de qui ils re\u00e7oivent le mandat de mission et le pouvoir de l\u2019accomplir. Les ap\u00f4tres du Christ savent donc qu\u2019ils sont qualifi\u00e9s par Dieu comme\"ministres d\u2019une alliance nouvelle\"(2 Co 3, 6),\"ministres de Dieu\"(2 Co 6, 4),\"en ambassade pour le Christ\"(2 Co 5, 20),\"serviteurs du Christ et dispensateurs des myst\u00e8res de Dieu\"(1 Co 4, 1).</p> <p>860 Dans la charge des ap\u00f4tres, il y a un aspect intransmissible: \u00eatre les t\u00e9moins choisis de la R\u00e9surrection du Seigneur et les fondements de l\u2019\u00c9glise. Mais il y a aussi un aspect permanent de leur charge. Le Christ leur a promis de rester avec eux jusqu\u2019\u00e0 la fin des temps (cf. Mt 28, 20).\"La mission divine confi\u00e9e par J\u00e9sus aux ap\u00f4tres est destin\u00e9e \u00e0 durer jusqu\u2019\u00e0 la fin des si\u00e8cles, \u00e9tant donn\u00e9 que l\u2019\u00c9vangile qu\u2019ils doivent transmettre est pour l\u2019\u00c9glise principe de toute sa vie, pour toute la dur\u00e9e du temps. C\u2019est pourquoi les ap\u00f4tres prirent soin d\u2019instituer (...) des successeurs\"(LG 20).</p>"},{"location":"CEC-1/#les-eveques-successeurs-des-apotres","title":"Les \u00e9v\u00eaques successeurs des ap\u00f4tres","text":"<p>861 \"Pour que la mission qui leur avait \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e p\u00fbt se continuer apr\u00e8s leur mort, les ap\u00f4tres donn\u00e8rent mandat, comme par testament, \u00e0 leurs coop\u00e9rateurs imm\u00e9diats d\u2019achever leur t\u00e2che et d\u2019affermir l\u2019\u0153uvre commenc\u00e9e par eux, leur recommandant de prendre garde au troupeau dans lequel l\u2019Esprit Saint les avait institu\u00e9s pour pa\u00eetre l\u2019\u00c9glise de Dieu. Ils institu\u00e8rent donc des hommes de ce genre, et dispos\u00e8rent par la suite qu\u2019apr\u00e8s leur mort d\u2019autres hommes \u00e9prouv\u00e9s recueilleraient leur minist\u00e8re\"(LG 20 ; cf. S. Cl\u00e9ment de Rome, Cor. 42 ; 44).</p> <p>862 \"De m\u00eame que la charge confi\u00e9e personnellement par le Seigneur \u00e0 Pierre, le premier des ap\u00f4tres, et destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre transmise \u00e0 ses successeurs, constitue une charge permanente, permanente est \u00e9galement la charge confi\u00e9e aux ap\u00f4tres d\u2019\u00eatre les pasteurs de l\u2019\u00c9glise, charge dont l\u2019ordre sacr\u00e9 des \u00e9v\u00eaques doit assurer la p\u00e9rennit\u00e9\". C\u2019est pourquoi l\u2019\u00c9glise enseigne que\"les \u00e9v\u00eaques, en vertu de l\u2019institution divine, succ\u00e8dent aux ap\u00f4tres, comme pasteurs de l\u2019\u00c9glise, en sorte que, qui les \u00e9coute, \u00e9coute le Christ, qui les rejette, rejette le Christ et celui qui a envoy\u00e9 le Christ\"(LG 20).</p>"},{"location":"CEC-1/#lapostolat","title":"L\u2019apostolat","text":"<p>863 Toute l\u2019\u00c9glise est apostolique en tant qu\u2019elle demeure, \u00e0 travers les successeurs de S. Pierre et des ap\u00f4tres, en communion de foi et de vie avec son origine. Toute l\u2019\u00c9glise est apostolique en tant qu\u2019elle est\"envoy\u00e9e\"dans le monde entier ; tous les membres de l\u2019\u00c9glise, toutefois de diverses mani\u00e8res, ont part \u00e0 cet envoi.\"La vocation chr\u00e9tienne est aussi par nature vocation \u00e0 l\u2019apostolat\". On appelle\"apostolat\"\"toute activit\u00e9 du Corps mystique\"qui tend \u00e0\"\u00e9tendre le r\u00e8gne du Christ \u00e0 toute la terre\"(AA 2).</p> <p>864 \"Le Christ envoy\u00e9 par le P\u00e8re \u00e9tant la source et l\u2019origine de tout l\u2019apostolat de l\u2019\u00c9glise\", il est \u00e9vident que la f\u00e9condit\u00e9 de l\u2019apostolat, celui des ministres ordonn\u00e9s comme celui des la\u00efcs, d\u00e9pend de leur union vitale avec le Christ (cf. Jn 15, 5 ; AA 5). Selon les vocations, les appels du temps, les dons vari\u00e9s du Saint-Esprit, l\u2019apostolat prend les formes les plus diverses. Mais c\u2019est toujours la charit\u00e9, puis\u00e9e surtout dans l\u2019Eucharistie,\"qui est comme l\u2019\u00e2me de tout apostolat\"(AA 3).</p> <p>865 L\u2019\u00c9glise est une, sainte, catholique et apostolique dans son identit\u00e9 profonde et ultime, parce que c\u2019est en elle qu\u2019existe d\u00e9j\u00e0 et sera accompli \u00e0 la fin des temps\"le Royaume des cieux\",\"le R\u00e8gne de Dieu\"(cf. Ap 19, 6), advenu dans la Personne du Christ et grandissant myst\u00e9rieusement au c\u0153ur de ceux qui Lui sont incorpor\u00e9s, jusqu\u2019\u00e0 sa pleine manifestation eschatologique. Alors tous les hommes rachet\u00e9s par Lui, rendus en lui\"saints et immacul\u00e9s en pr\u00e9sence de Dieu dans l\u2019Amour\"(cf. Ep 1, 4), seront rassembl\u00e9s comme l\u2019unique Peuple de Dieu,\"l\u2019\u00c9pouse de l\u2019Agneau\"(Ap 21, 9),\"la Cit\u00e9 Sainte descendant du Ciel, de chez Dieu, avec en elle la Gloire de Dieu\"(Ap 21, 10-11) ; et\"le rempart de la ville repose sur les douze assises portant chacune le nom de l\u2019un des douze ap\u00f4tres de l\u2019Agneau\"(Ap 21, 14).</p> <p>En bref</p> <p>866 L\u2019\u00c9glise est une: Elle a un seul Seigneur, elle confesse une seule foi, elle na\u00eet d\u2019un seul Bapt\u00eame, elle ne forme qu\u2019un Corps, vivifi\u00e9 par un seul Esprit, en vue d\u2019une unique esp\u00e9rance (cf. Ep 4, 3-5) au terme de laquelle seront surmont\u00e9es toutes les divisions.</p> <p>867 L\u2019\u00c9glise est sainte: Le Dieu tr\u00e8s saint est son auteur ; le Christ, son \u00c9poux, s\u2019est livr\u00e9 pour elle pour la sanctifier ; l\u2019Esprit de saintet\u00e9 la vivifie. Encore qu\u2019elle comprenne des p\u00e9cheurs, elle est\"la sans-p\u00e9ch\u00e9 faite de p\u00e9cheurs\". Dans les saints brille sa saintet\u00e9 ; en Marie elle est d\u00e9j\u00e0 la toute sainte.</p> <p>868 L\u2019\u00c9glise est catholique: Elle annonce la totalit\u00e9 de la foi ; elle porte en elle et administre la pl\u00e9nitude des moyens de salut ; elle est envoy\u00e9e \u00e0 tous les peuples ; elle s\u2019adresse \u00e0 tous les hommes ; elle embrasse tous les temps ;\"elle est, de par sa nature m\u00eame, missionnaire\"(AG 2).</p> <p>869 L\u2019\u00c9glise est apostolique: Elle est b\u00e2tie sur des assises durables:\"les douze ap\u00f4tres de l\u2019Agneau\"(Ap 21, 14) ; elle est indestructible (cf. Mt 16, 18) ; elle est infailliblement tenue dans la v\u00e9rit\u00e9: le Christ la gouverne par Pierre et les autres ap\u00f4tres, pr\u00e9sents en leurs successeurs, le Pape et le coll\u00e8ge des \u00e9v\u00eaques.</p> <p>870 \"L\u2019unique \u00c9glise du Christ, dont nous professons dans le Symbole qu\u2019elle est une, sainte, catholique et apostolique, (...) c\u2019est dans l\u2019\u00c9glise catholique qu\u2019elle existe, gouvern\u00e9e par le successeur de Pierre et par les \u00e9v\u00eaques qui sont en communion avec lui, encore que des \u00e9l\u00e9ments nombreux de sanctification et de v\u00e9rit\u00e9 subsistent hors de ses structures\"(LG 8).</p>"},{"location":"CEC-1/#iv-les-fideles-du-christ-hierarchie-laics-vie-consacree","title":"IV. Les fid\u00e8les du Christ \u2013 hi\u00e9rarchie, la\u00efcs, vie consacr\u00e9e","text":"<p>871 \"Les fid\u00e8les du Christ sont ceux qui, en tant qu\u2019incorpor\u00e9s au Christ par le Bapt\u00eame, sont constitu\u00e9s en peuple de Dieu et qui, pour cette raison, participant \u00e0 leur mani\u00e8re \u00e0 la fonction sacerdotale, proph\u00e9tique et royale du Christ, sont appel\u00e9s \u00e0 exercer, chacun selon sa condition propre, la mission que Dieu a confi\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00c9glise pour qu\u2019elle l\u2019accomplisse dans le monde\"(\u21d2 CIC, can. 204, \u00a71; cf. LG 31).</p> <p>872 \"Entre tous les fid\u00e8les du Christ, du fait de leur r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration dans le Christ, il existe, quant \u00e0 la dignit\u00e9 et \u00e0 l\u2019activit\u00e9, une v\u00e9ritable \u00e9galit\u00e9 en vertu de laquelle tous coop\u00e8rent \u00e0 l\u2019\u00e9dification du Corps du Christ, selon la condition et la fonction propre de chacun\"(\u21d2 CIC, can. 208; cf. LG 32).</p> <p>873 Les diff\u00e9rences m\u00eames que le Seigneur a voulu mettre entre les membres de son Corps servent son unit\u00e9 et sa mission. Car\"il y a dans l\u2019\u00c9glise diversit\u00e9 de minist\u00e8res, mais unit\u00e9 de mission. Le Christ a confi\u00e9 aux ap\u00f4tres et \u00e0 leurs successeurs la charge d\u2019enseigner, de sanctifier et de gouverner en son nom et par son pouvoir. Mais les la\u00efcs rendus participants de la charge sacerdotale, proph\u00e9tique et royale du Christ assument, dans l\u2019\u00c9glise et dans le monde, leur part dans ce qui est la mission du Peuple de Dieu tout entier\"(AA 2). Enfin il y a\"des fid\u00e8les qui appartiennent \u00e0 l\u2019une et l\u2019autre cat\u00e9gorie [hi\u00e9rarchie et la\u00efcs] et qui, par la profession des conseils \u00e9vang\u00e9liques (...) sont consacr\u00e9s \u00e0 Dieu et concourent \u00e0 la mission salvatrice de l\u2019\u00c9glise \u00e0 leur mani\u00e8re propre\"(\u21d2 CIC, can. 207, \u00a7 2).</p>"},{"location":"CEC-1/#i-la-constitution-hierarchique-de-leglise","title":"I. La constitution hi\u00e9rarchique de l\u2019\u00c9glise","text":""},{"location":"CEC-1/#pourquoi-le-ministere-ecclesial","title":"Pourquoi le minist\u00e8re eccl\u00e9sial ?","text":"<p>874 Le Christ est lui-m\u00eame la source du minist\u00e8re dans l\u2019\u00c9glise. Il l\u2019a institu\u00e9e, lui a donn\u00e9 autorit\u00e9 et mission, orientation et finalit\u00e9:</p> <p>Le Christ Seigneur, pour assurer au Peuple de Dieu des pasteurs et les moyens de sa croissance, a institu\u00e9 dans son \u00c9glise des minist\u00e8res vari\u00e9s qui tendent au bien de tout le corps. En effet, les ministres qui disposent du pouvoir sacr\u00e9, sont au service de leurs fr\u00e8res, pour que tous ceux qui appartiennent au Peuple de Dieu (...) parviennent au salut (LG 18).</p> <p>875 \"Comment croire sans d\u2019abord entendre ? Et comment entendre sans pr\u00e9dicateur ? Et comment pr\u00eacher sans \u00eatre d\u2019abord envoy\u00e9 ?\"(Rm 10, 14-15). Personne, aucun individu ni aucune communaut\u00e9, ne peut s\u2019annoncer \u00e0 lui-m\u00eame l\u2019\u00c9vangile.\"La foi vient de l\u2019\u00e9coute\"(Rm 10, 17). Personne ne peut se donner lui-m\u00eame le mandat et la mission d\u2019annoncer l\u2019\u00c9vangile. L\u2019envoy\u00e9 du Seigneur parle et agit non pas par autorit\u00e9 propre, mais en vertu de l\u2019autorit\u00e9 du Christ ; non pas comme membre de la communaut\u00e9, mais parlant \u00e0 elle au nom du Christ. Personne ne peut se conf\u00e9rer \u00e0 lui-m\u00eame la gr\u00e2ce, elle doit \u00eatre donn\u00e9e et offerte. Cela suppose des ministres de la gr\u00e2ce, autoris\u00e9s et habilit\u00e9s de la part du Christ. De Lui, les \u00e9v\u00eaques et les pr\u00eatres re\u00e7oivent la mission et la facult\u00e9 (le\"pouvoir sacr\u00e9\") d\u2019agir in persona Christi Capitis, les Diacres, la force de servir le peuple de Dieu dans la\"diaconie\"de la liturgie, de la parole et de la charit\u00e9, en communion avec l\u2019\u00e9v\u00eaque et son presbyt\u00e9rium. Ce minist\u00e8re, dans lequel les envoy\u00e9s du Christ font et donnent par don de Dieu ce qu\u2019ils ne peuvent faire et donner d\u2019eux-m\u00eames, la tradition de l\u2019\u00c9glise l\u2019appelle\"sacrement\". Le minist\u00e8re de l\u2019\u00c9glise est conf\u00e9r\u00e9 par un sacrement propre.</p> <p>876 Intrins\u00e8quement li\u00e9 \u00e0 la nature sacramentelle du minist\u00e8re eccl\u00e9sial est son caract\u00e8re de service. En effet, enti\u00e8rement d\u00e9pendant du Christ qui donne mission et autorit\u00e9, les ministres sont vraiment\"esclaves du Christ\"(Rm 1, 1), \u00e0 l\u2019image du Christ qui a pris librement pour nous\"la forme d\u2019esclave\"(Ph 2, 7). Parce que la parole et la gr\u00e2ce dont ils sont les ministres ne sont pas les leurs, mais celles du Christ qui les leurs a confi\u00e9es pour les autres, ils se feront librement esclaves de tous (cf. 1 Co 9, 19).</p> <p>877 De m\u00eame, il est de la nature sacramentelle du minist\u00e8re eccl\u00e9sial qu\u2019il ait un caract\u00e8re coll\u00e9gial. En effet, d\u00e8s le d\u00e9but de son minist\u00e8re, le Seigneur J\u00e9sus institua les Douze,\"les germes du Nouvel Isra\u00ebl et en m\u00eame temps l\u2019origine de la hi\u00e9rarchie sacr\u00e9e\"(AG 5). Choisis ensemble, ils sont aussi envoy\u00e9s ensemble, et leur unit\u00e9 fraternelle sera au service de la communion fraternelle de tous les fid\u00e8les ; elle sera comme un reflet et un t\u00e9moignage de la communion des personnes divines (cf. Jn 17, 21-23). Pour cela, tout \u00e9v\u00eaque exerce son minist\u00e8re au sein du coll\u00e8ge \u00e9piscopal, en communion avec l\u2019\u00e9v\u00eaque de Rome, successeur de S. Pierre et chef du coll\u00e8ge ; les pr\u00eatres exercent leur minist\u00e8re au sein du presbyterium du dioc\u00e8se, sous la direction de leur \u00e9v\u00eaque.</p> <p>878 Enfin il est de la nature sacramentelle du minist\u00e8re eccl\u00e9sial qu\u2019il ait un caract\u00e8re personnel. Si les ministres du Christ agissent en communion, ils agissent toujours aussi de fa\u00e7on personnelle. Chacun est appel\u00e9 personnellement:\"Toi, suis-moi\"(Jn 21, 22 ; cf. Mt 4, 19. 21 ; Jn 1, 43) pour \u00eatre, dans la mission commune, t\u00e9moin personnel, portant personnellement responsabilit\u00e9 devant Celui qui donne la mission, agissant\"en Sa personne\"et pour des personnes:\"Je te baptise au nom du P\u00e8re...\";\"Je te pardonne...\".</p> <p>879 Le minist\u00e8re sacramentel dans l\u2019\u00c9glise est donc un service exerc\u00e9 au nom du Christ. Il a un caract\u00e8re personnel et une forme coll\u00e9giale. Cela se v\u00e9rifie dans les liens entre le coll\u00e8ge \u00e9piscopal et son chef, le successeur de S. Pierre, et dans le rapport entre la responsabilit\u00e9 pastorale de l\u2019\u00e9v\u00eaque pour son \u00c9glise particuli\u00e8re et la sollicitude commune du coll\u00e8ge \u00e9piscopal pour l\u2019\u00c9glise Universelle.</p>"},{"location":"CEC-1/#le-college-episcopal-et-son-chef-le-pape","title":"Le coll\u00e8ge \u00e9piscopal et son chef, le Pape","text":"<p>880 Le Christ, en instituant les Douze,\"leur donna la forme d\u2019un coll\u00e8ge, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019un groupe stable, et mit \u00e0 leur t\u00eate Pierre, choisi parmi eux\"(LG 19).\"De m\u00eame que S. Pierre et les autres ap\u00f4tres constituent, de par l\u2019institution du Seigneur, un seul coll\u00e8ge apostolique, semblablement le Pontife romain, successeur de Pierre et les \u00e9v\u00eaques, successeurs des ap\u00f4tres, forment entre eux un tout\"(LG 22 ; cf. \u21d2 CIC, can. 330).</p> <p>881 Le Seigneur a fait du seul Simon, auquel Il donna le nom de Pierre, la pierre de son \u00c9glise. Il lui en a remis les clefs (cf. Mt 16, 18-19) ; Il l\u2019a institu\u00e9 pasteur de tout le troupeau (cf. Jn 21, 15-17).\"Mais cette charge de lier et de d\u00e9lier qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 Pierre a \u00e9t\u00e9 aussi donn\u00e9e, sans aucun doute, au coll\u00e8ge des ap\u00f4tres unis \u00e0 leur chef\"(LG 22). Cette charge pastorale de Pierre et des autres ap\u00f4tres appartient aux fondements de l\u2019\u00c9glise. Elle est continu\u00e9e par les \u00e9v\u00eaques sous la primaut\u00e9 du Pape.</p> <p>882 Le Pape, \u00e9v\u00eaque de Rome et successeur de S. Pierre,\"est principe perp\u00e9tuel et visible et fondement de l\u2019unit\u00e9 qui lie entre eux soit les \u00e9v\u00eaques, soit la multitude des fid\u00e8les\"(LG 23).\"En effet, le Pontife romain a sur l\u2019\u00c9glise, en vertu de sa charge de Vicaire du Christ et de Pasteur de toute l\u2019\u00c9glise, un pouvoir pl\u00e9nier, supr\u00eame et universel qu\u2019il peut toujours librement exercer\"(LG 22 ; cf. CD 2 ; 9).</p> <p>883 \"Le coll\u00e8ge ou corps \u00e9piscopal n\u2019a d\u2019autorit\u00e9 que si on l\u2019entend comme uni au Pontife romain, comme \u00e0 son chef\". Comme tel, ce coll\u00e8ge est\"lui aussi le sujet d\u2019un pouvoir supr\u00eame et pl\u00e9nier sur toute l\u2019\u00c9glise, pouvoir cependant qui ne peut s\u2019exercer qu\u2019avec le consentement du Pontife romain\"(LG 22 ; cf. \u21d2 CIC, can. 336).</p> <p>884 \"Le Coll\u00e8ge des \u00c9v\u00eaques exerce le pouvoir sur l\u2019\u00c9glise tout enti\u00e8re de mani\u00e8re solennelle dans le Concile \u0152cum\u00e9nique\"(\u21d2 CIC, can. 337, \u00a71).\"Il n\u2019y a pas de Concile \u0152cum\u00e9nique s\u2019il n\u2019est comme tel confirm\u00e9 ou tout au moins accept\u00e9 par le successeur de Pierre\"(LG 22).</p> <p>885 \"Par sa composition multiple, ce coll\u00e8ge exprime la vari\u00e9t\u00e9 et l\u2019universalit\u00e9 du Peuple de Dieu ; il exprime, par son rassemblement sous un seul chef, l\u2019unit\u00e9 du troupeau du Christ\"(LG 22).</p> <p>886 \"Les \u00e9v\u00eaques sont, chacun pour sa part, principe et fondement de l\u2019unit\u00e9 dans leurs \u00c9glises particuli\u00e8res\"(LG 23). Comme tels ils\"exercent leur autorit\u00e9 pastorale sur la portion du Peuple de Dieu qui leur a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e\"(LG 23), assist\u00e9s des pr\u00eatres et des diacres. Mais, comme membres du coll\u00e8ge \u00e9piscopal chacun d\u2019entre eux a part \u00e0 la sollicitude pour toutes les \u00c9glises (cf. CD 3), qu\u2019ils exercent d\u2019abord\"en gouvernant bien leur propre \u00c9glise comme une portion de l\u2019\u00c9glise universelle\", contribuant ainsi\"au bien de tout le Corps mystique qui est aussi le Corps des \u00c9glises\"(LG 23). Cette sollicitude s\u2019\u00e9tendra particuli\u00e8rement aux pauvres (cf. Ga 2, 10), aux pers\u00e9cut\u00e9s pour la foi, ainsi qu\u2019aux missionnaires qui \u0153uvrent sur toute la terre.</p> <p>887 Les \u00c9glises particuli\u00e8res voisines et de culture homog\u00e8ne forment des provinces eccl\u00e9siastiques ou des ensembles plus vastes appel\u00e9s patriarcats ou r\u00e9gions (cf. Canon des Ap\u00f4tres 34). Les \u00e9v\u00eaques de ces ensembles peuvent se r\u00e9unir en synodes ou en conciles provinciaux.\"De m\u00eame, les Conf\u00e9rences \u00e9piscopales peuvent, aujourd\u2019hui, contribuer de fa\u00e7on multiple et f\u00e9conde \u00e0 ce que l\u2019esprit coll\u00e9gial se r\u00e9alise concr\u00e8tement\"(LG 23).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-charge-denseigner","title":"La charge d\u2019enseigner","text":"<p>888 Les \u00e9v\u00eaques, avec les pr\u00eatres, leurs coop\u00e9rateurs,\"ont pour premi\u00e8re t\u00e2che d\u2019annoncer l\u2019\u00c9vangile de Dieu \u00e0 tous les hommes\"(PO 4), selon l\u2019ordre du Seigneur (cf. Mc 16, 15). Ils sont\"les h\u00e9rauts de la foi, qui am\u00e8nent au Christ de nouveaux disciples, les docteurs authentiques\"de la foi apostolique,\"pourvus de l\u2019autorit\u00e9 du Christ\"(LG 25).</p> <p>889 Pour maintenir l\u2019\u00c9glise dans la puret\u00e9 de la foi transmise par les ap\u00f4tres, le Christ a voulu conf\u00e9rer \u00e0 son \u00c9glise une participation \u00e0 sa propre infaillibilit\u00e9, Lui qui est la V\u00e9rit\u00e9. Par le\"sens surnaturel de la foi\", le Peuple de Dieu\"s\u2019attache ind\u00e9fectiblement \u00e0 la foi\", sous la conduite du Magist\u00e8re vivant de l\u2019\u00c9glise (cf. LG 12 ; DV 10).</p> <p>890 La mission du Magist\u00e8re est li\u00e9e au caract\u00e8re d\u00e9finitif de l\u2019alliance instaur\u00e9e par Dieu dans le Christ avec son Peuple ; il doit le prot\u00e9ger des d\u00e9viations et des d\u00e9faillances, et lui garantir la possibilit\u00e9 objective de professer sans erreur la foi authentique. La charge pastorale du Magist\u00e8re est ainsi ordonn\u00e9e \u00e0 veiller \u00e0 ce que le Peuple de Dieu demeure dans la v\u00e9rit\u00e9 qui lib\u00e8re. Pour accomplir ce service, le Christ a dot\u00e9 les pasteurs du charisme d\u2019infaillibilit\u00e9 en mati\u00e8re de foi et de m\u0153urs. L\u2019exercice de ce charisme peut rev\u00eatir plusieurs modalit\u00e9s:</p> <p>891 \"De cette infaillibilit\u00e9, le Pontife romain, chef du coll\u00e8ge des \u00e9v\u00eaques, jouit du fait m\u00eame de sa charge quand, en tant que pasteur et docteur supr\u00eame de tous les fid\u00e8les, et charg\u00e9 de confirmer ses fr\u00e8res dans la foi, il proclame, par un acte d\u00e9finitif, un point de doctrine touchant la foi et les m\u0153urs (...). L\u2019infaillibilit\u00e9 promise \u00e0 l\u2019\u00c9glise r\u00e9side aussi dans le corps des \u00e9v\u00eaques quand il exerce son Magist\u00e8re supr\u00eame en union avec le successeur de Pierre\", surtout dans un Concile \u0152cum\u00e9nique (LG 25 ; cf. Vatican I: DS 3074). Lorsque par son Magist\u00e8re supr\u00eame, l\u2019\u00c9glise propose quelque chose\"\u00e0 croire comme \u00e9tant r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Dieu\"(DV 10) et comme enseignement du Christ,\"il faut adh\u00e9rer dans l\u2019ob\u00e9issance de la foi \u00e0 de telles d\u00e9finitions\"(LG 25). Cette infaillibilit\u00e9 s\u2019\u00e9tend aussi loin que le d\u00e9p\u00f4t lui-m\u00eame de la R\u00e9v\u00e9lation divine (cf. LG 25).</p> <p>892 L\u2019assistance divine est encore donn\u00e9e aux successeurs des ap\u00f4tres, enseignant en communion avec le successeur de Pierre, et, d\u2019une mani\u00e8re particuli\u00e8re, \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00eaque de Rome, Pasteur de toute l\u2019\u00c9glise, lorsque, sans arriver \u00e0 une d\u00e9finition infaillible et sans se prononcer d\u2019une\"mani\u00e8re d\u00e9finitive\", ils proposent dans l\u2019exercice du Magist\u00e8re ordinaire un enseignement qui conduit \u00e0 une meilleure intelligence de la R\u00e9v\u00e9lation en mati\u00e8re de foi et de m\u0153urs. A cet enseignement ordinaire les fid\u00e8les doivent\"donner l\u2019assentiment religieux de leur esprit\"(LG 25) qui, s\u2019il se distingue de l\u2019assentiment de la foi, le prolonge cependant.</p>"},{"location":"CEC-1/#la-charge-de-sanctifier","title":"La charge de sanctifier","text":"<p>893 L\u2019\u00e9v\u00eaque porte aussi\"la responsabilit\u00e9 de dispenser la gr\u00e2ce du supr\u00eame sacerdoce\"(LG 26), en particulier dans l\u2019Eucharistie qu\u2019il offre lui-m\u00eame ou dont il assure l\u2019oblation par les pr\u00eatres, ses coop\u00e9rateurs. Car l\u2019Eucharistie est le centre de la vie de l\u2019\u00c9glise particuli\u00e8re. L\u2019\u00e9v\u00eaque et les pr\u00eatres sanctifient l\u2019\u00c9glise par leur pri\u00e8re et leur travail, par le minist\u00e8re de la parole et des sacrements. Ils la sanctifient par leur exemple,\"non pas en faisant les seigneurs \u00e0 l\u2019\u00e9gard de ceux qui vous sont \u00e9chus en partage, mais en devenant les mod\u00e8les du troupeau\"(1 P 5, 3). C\u2019est ainsi\"qu\u2019ils parviennent, avec le troupeau qui leur est confi\u00e9, \u00e0 la vie \u00e9ternelle\"(LG 26).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-charge-de-regir","title":"La charge de r\u00e9gir","text":"<p>894 \"Les \u00e9v\u00eaques dirigent leurs \u00c9glises particuli\u00e8res comme vicaires et l\u00e9gats du Christ par leurs conseils, leurs encouragements, leurs exemples, mais aussi par leur autorit\u00e9 et par l\u2019exercice de leur pouvoir sacr\u00e9\"(LG 27), qu\u2019ils doivent cependant exercer pour \u00e9difier, dans l\u2019esprit de service qui est celui de leur Ma\u00eetre (cf. Lc 22, 26-27).</p> <p>895 \"Ce pouvoir qu\u2019ils exercent personnellement au nom du Christ est un pouvoir propre, ordinaire et imm\u00e9diat: il est soumis cependant dans son exercice \u00e0 la r\u00e9gulation derni\u00e8re de l\u2019autorit\u00e9 supr\u00eame de l\u2019\u00c9glise\"(LG 27). Mais on ne doit pas consid\u00e9rer les \u00e9v\u00eaques comme des vicaires du Pape dont l\u2019autorit\u00e9 ordinaire et imm\u00e9diate sur toute l\u2019\u00c9glise n\u2019annule pas, mais au contraire confirme et d\u00e9fend la leur. Celle-ci doit s\u2019exercer en communion avec toute l\u2019\u00c9glise sous la conduite du Pape.</p> <p>896 Le Bon Pasteur sera le mod\u00e8le et la\"forme\"de la charge pastorale de l\u2019\u00e9v\u00eaque. Conscient de ses faiblesses,\"l\u2019\u00e9v\u00eaque peut se montrer indulgent envers les ignorants et les \u00e9gar\u00e9s. Qu\u2019il ne r\u00e9pugne pas \u00e0 \u00e9couter ceux qui d\u00e9pendent de lui, les entourant comme de vrais fils (...). Quant aux fid\u00e8les, ils doivent s\u2019attacher \u00e0 leur \u00e9v\u00eaque comme l\u2019\u00c9glise \u00e0 J\u00e9sus-Christ et comme J\u00e9sus-Christ \u00e0 son P\u00e8re\"(LG 27):</p> <p>Suivez tous l\u2019\u00e9v\u00eaque, comme J\u00e9sus-Christ [suit] son P\u00e8re, et le presbyt\u00e9rium comme les ap\u00f4tres ; quant aux diacres, respectez-les comme la loi de Dieu. Que personne ne fasse en dehors de l\u2019\u00e9v\u00eaque rien de ce qui regarde l\u2019\u00c9glise (S. Ignace d\u2019Antioche, Smyrn. 8, 1).</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-les-fideles-laics","title":"II. Les fid\u00e8les la\u00efcs","text":"<p>897 \"Sous le nom de la\u00efcs, on entend ici l\u2019ensemble des chr\u00e9tiens except\u00e9 les membres de l\u2019ordre sacr\u00e9 et de l\u2019\u00e9tat religieux reconnu par l\u2019\u00c9glise, c\u2019est-\u00e0-dire les chr\u00e9tiens qui, \u00e9tant incorpor\u00e9s au Christ par le bapt\u00eame, int\u00e9gr\u00e9s au Peuple de Dieu, faits participants \u00e0 leur mani\u00e8re de la fonction sacerdotale, proph\u00e9tique et royale du Christ, exercent pour leur part, dans l\u2019\u00c9glise et dans le monde, la mission qui est celle de tout le peuple chr\u00e9tien\"(LG 31).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-vocation-des-laics","title":"La vocation des la\u00efcs","text":"<p>898 \"La vocation propre des la\u00efcs consiste \u00e0 chercher le r\u00e8gne de Dieu pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 travers la g\u00e9rance des choses temporelles qu\u2019ils ordonnent selon Dieu (...). C\u2019est \u00e0 eux qu\u2019il revient, d\u2019une mani\u00e8re particuli\u00e8re, d\u2019\u00e9clairer et d\u2019orienter toutes les r\u00e9alit\u00e9s temporelles auxquelles ils sont \u00e9troitement unis, de telle sorte qu\u2019elles se fassent et prosp\u00e8rent constamment selon le Christ et soient \u00e0 la louange du Cr\u00e9ateur et R\u00e9dempteur\"(LG 31).</p> <p>899 L\u2019initiative des chr\u00e9tiens la\u00efcs est particuli\u00e8rement n\u00e9cessaire lorsqu\u2019il s\u2019agit de d\u00e9couvrir, d\u2019inventer des moyens pour impr\u00e9gner les r\u00e9alit\u00e9s sociales, politiques, \u00e9conomiques, les exigences de la doctrine et de la vie chr\u00e9tiennes. Cette initiative est un \u00e9l\u00e9ment normal de la vie de l\u2019\u00c9glise:</p> <p>Les fid\u00e8les la\u00efcs se trouvent sur la ligne la plus avanc\u00e9e de la vie de l\u2019\u00c9glise ; par eux, l\u2019\u00c9glise est le principe vital de la soci\u00e9t\u00e9. C\u2019est pourquoi eux surtout doivent avoir une conscience toujours plus claire, non seulement d\u2019appartenir \u00e0 l\u2019\u00c9glise, mais d\u2019\u00eatre l\u2019\u00c9glise, c\u2019est-\u00e0-dire la communaut\u00e9 des fid\u00e8les sur la terre sous la conduite du Chef commun, le Pape, et des \u00c9v\u00eaques en communion avec lui. Ils sont l\u2019\u00c9glise (Pie XII, discours 20 f\u00e9vrier 1946: cit\u00e9 par Jean-Paul II, CL 9).</p> <p>900 Parce que, comme tous les fid\u00e8les, ils sont charg\u00e9s par Dieu de l\u2019apostolat en vertu du bapt\u00eame et de la confirmation, les la\u00efcs sont tenus par l\u2019obligation et jouissent du droit, individuellement ou group\u00e9s en associations, de travailler \u00e0 ce que le message divin du salut soit connu et re\u00e7u par tous les hommes et par toute la terre ; cette obligation est encore plus pressante lorsque ce n\u2019est que par eux que les hommes peuvent entendre l\u2019\u00c9vangile et conna\u00eetre le Christ. Dans les communaut\u00e9s eccl\u00e9siales, leur action est si n\u00e9cessaire que, sans elle, l\u2019apostolat des pasteurs ne peut, la plupart du temps, obtenir son plein effet (cf. LG 33)..</p>"},{"location":"CEC-1/#la-participation-des-laics-a-la-charge-sacerdotale-du-christ","title":"La participation des la\u00efcs \u00e0 la charge sacerdotale du Christ","text":"<p>901 \"Les la\u00efcs, en vertu de leur cons\u00e9cration au Christ et de l\u2019onction de l\u2019Esprit Saint, re\u00e7oivent la vocation admirable et les moyens qui permettent \u00e0 l\u2019Esprit de produire en eux des fruits toujours plus abondants. En effet, toutes leurs activit\u00e9s, leurs pri\u00e8res et leurs entreprises apostoliques, leur vie conjugale et familiale, leurs labeurs quotidiens, leurs d\u00e9tentes d\u2019esprit et de corps, s\u2019ils sont v\u00e9cus dans l\u2019Esprit de Dieu, et m\u00eame les \u00e9preuves de la vie, pourvu qu\u2019elles soient patiemment support\u00e9es, tout cela devient \u2018offrande spirituelle, agr\u00e9able \u00e0 Dieu par J\u00e9sus-Christ\u2019 (1 P 2, 5) ; et dans la c\u00e9l\u00e9bration eucharistique, ces offrandes rejoignent l\u2019oblation du Corps du Seigneur pour \u00eatre offertes en toute pi\u00e9t\u00e9 au P\u00e8re. C\u2019est ainsi que les la\u00efcs consacrent \u00e0 Dieu le monde lui-m\u00eame, rendant partout \u00e0 Dieu dans la saintet\u00e9 de leur vie un culte d\u2019adoration\"(LG 34 ; cf. LG 10).</p> <p>902 De fa\u00e7on particuli\u00e8re, les parents participent de la charge de sanctification\"lorsqu\u2019ils m\u00e8nent une vie conjugale selon l\u2019esprit chr\u00e9tien et procurent \u00e0 leurs enfants une \u00e9ducation chr\u00e9tienne\"(\u21d2 CIC, can. 835, \u00a7 4).</p> <p>903 Les la\u00efcs, s\u2019ils ont les qualit\u00e9s requises, peuvent \u00eatre admis de mani\u00e8re stable aux minist\u00e8res de lecteurs et d\u2019acolyte (cf. \u21d2 CIC, can. 230, \u00a7 1).\"L\u00e0 o\u00f9 le besoin de l\u2019\u00c9glise le demande par d\u00e9faut de ministres, les la\u00efcs peuvent aussi, m\u00eame s\u2019ils ne sont ni lecteurs ni acolytes, suppl\u00e9er \u00e0 certaines de leurs fonctions, \u00e0 savoir exercer le minist\u00e8re de la parole, pr\u00e9sider les pri\u00e8res liturgiques, conf\u00e9rer le bapt\u00eame et distribuer la sainte communion, selon les dispositions du droit\"(\u21d2 CIC, can. 230, \u00a7 3).</p>"},{"location":"CEC-1/#leur-participation-a-la-charge-prophetique-du-christ","title":"Leur participation \u00e0 la charge proph\u00e9tique du Christ","text":"<p>904 \"Le Christ (...) accomplit sa fonction proph\u00e9tique non seulement par la hi\u00e9rarchie (...) mais aussi par les la\u00efcs dont il fait pour cela des t\u00e9moins en les pourvoyant du sens de la foi et de la gr\u00e2ce de la parole\"(LG 35):</p> <p>Enseigner quelqu\u2019un pour l\u2019amener \u00e0 la foi est la t\u00e2che de chaque pr\u00e9dicateur et m\u00eame de chaque croyant (S. Thomas d\u2019A., s. th. 3 71, 4, ad 3).</p> <p>905 Leur mission proph\u00e9tique, les la\u00efcs l\u2019accomplissent aussi par l\u2019\u00e9vang\u00e9lisation,\"c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019annonce du Christ faite par le t\u00e9moignage de la vie et par la parole\". Chez les la\u00efcs,\"cette action \u00e9vang\u00e9lisatrice (...) prend un caract\u00e8re sp\u00e9cifique et une particuli\u00e8re efficacit\u00e9 du fait qu\u2019elle s\u2019accomplit dans les conditions communes du si\u00e8cle\"(LG 35):</p> <p>Cet apostolat ne consiste pas dans le seul t\u00e9moignage de la vie: le v\u00e9ritable ap\u00f4tre cherche les occasions d\u2019annoncer le Christ par la parole, soit aux incroyants (...), soit aux fid\u00e8les (AA 6 ; cf. AG 15).</p> <p>906 Ceux d\u2019entre les fid\u00e8les la\u00efcs qui en sont capables et qui s\u2019y forment peuvent aussi pr\u00eater leur concours \u00e0 la formation cat\u00e9ch\u00e9tique (cf. \u21d2 CIC, can. 774; \u21d2 776; \u21d2 780), \u00e0 l\u2019enseignement des sciences sacr\u00e9es (cf. \u21d2 CIC, can. 229), aux moyens de communication sociale (cf. \u21d2 CIC, can. 823, \u00a7 1).</p> <p>907 \"Selon le devoir, la comp\u00e9tence et le prestige dont ils jouissent, ils ont le droit et m\u00eame parfois le devoir de donner aux Pasteurs sacr\u00e9s leur opinion sur ce qui touche le bien de l\u2019\u00c9glise et de la faire conna\u00eetre aux autres fid\u00e8les, restant sauves l\u2019int\u00e9grit\u00e9 de la foi et des m\u0153urs et la r\u00e9v\u00e9rence due aux pasteurs, et tenant compte de l\u2019utilit\u00e9 commune et de la dignit\u00e9 des personnes\"(\u21d2 CIC, can. 212, \u00a7 3).</p>"},{"location":"CEC-1/#leur-participation-a-la-charge-royale-du-christ","title":"Leur participation \u00e0 la charge royale du Christ","text":"<p>908 Par son ob\u00e9issance jusqu\u2019\u00e0 la mort (cf. Ph 2, 8-9), le Christ a communiqu\u00e9 \u00e0 ses disciples le don de la libert\u00e9 royale,\"pour qu\u2019ils arrachent au p\u00e9ch\u00e9 son empire en eux-m\u00eames par leur abn\u00e9gation et la saintet\u00e9 de leur vie\"(LG 36):</p> <p>Celui qui soumet son propre corps et r\u00e9git son \u00e2me, sans se laisser submerger par les passions est son propre ma\u00eetre: il peut \u00eatre appel\u00e9 roi parce qu\u2019il est capable de r\u00e9gir sa propre personne ; il est libre et ind\u00e9pendant et ne se laisse captiver par un esclavage coupable (S. Ambroise, Psal. 118, 14, 30: PL 15, 1403A).</p> <p>909 \"Que les la\u00efcs, en outre, unissant leurs forces, apportent aux institutions et aux conditions de vie dans le monde, quand elles provoquent au p\u00e9ch\u00e9, les assainissements convenables, pour qu\u2019elles deviennent toutes conformes aux r\u00e8gles de la justice et favorisent l\u2019exercice de la vertu au lieu d\u2019y faire obstacle. En agissant ainsi ils impr\u00e8gnent de valeur morale la culture et les \u0153uvres humaines\"(LG 36).</p> <p>910 \"Les la\u00efcs peuvent aussi se sentir appel\u00e9s ou \u00eatre appel\u00e9s \u00e0 collaborer avec les pasteurs au service de la communaut\u00e9 eccl\u00e9siale, pour la croissance et la vie de celle-ci, exer\u00e7ant des minist\u00e8res tr\u00e8s diversifi\u00e9s, selon la gr\u00e2ce et les charismes que le Seigneur voudra bien d\u00e9poser en eux\"(EN 73).</p> <p>911 Dans l\u2019\u00c9glise,\"les fid\u00e8les la\u00efcs peuvent coop\u00e9rer selon le droit \u00e0 l\u2019exercice du pouvoir de gouvernement\"(\u21d2 CIC, can. 129, \u00a7 2). Ainsi de leur pr\u00e9sence dans les Conseils particuliers (can. 443, \u00a7 4), les Synodes dioc\u00e9sains (can. 463, \u00a7\u00a7 1. 2), les Conseils pastoraux (can. 511 ; 536) ; dans l\u2019exercice de la charge pastorale d\u2019une paroisse (can. 517, \u00a7 2) ; la collaboration aux Conseils des affaires \u00e9conomiques (can. 492, \u00a7 1 ; 536) ; la participation aux tribunaux eccl\u00e9siastiques (can. 1421, \u00a7 2), etc.</p> <p>912 Les fid\u00e8les doivent\"distinguer avec soin entre les droits et devoirs qui leur incombent en tant que membres de l\u2019\u00c9glise et ceux qui leur reviennent comme membres de la soci\u00e9t\u00e9 humaine. Qu\u2019ils s\u2019efforcent d\u2019accorder harmonieusement les uns et les autres entre eux, se souvenant que la conscience chr\u00e9tienne doit \u00eatre leur guide en tous domaines temporels, car aucune activit\u00e9 humaine, fut-elle d\u2019ordre temporel, ne peut \u00eatre soustraite \u00e0 l\u2019empire de Dieu\"(LG 36).</p> <p>913 \"Ainsi tout la\u00efc, en vertu des dons qui lui ont \u00e9t\u00e9 faits, constitue un t\u00e9moin et en m\u00eame temps un instrument vivant de la mission de l\u2019\u00c9glise elle-m\u00eame \u2018\u00e0 la mesure du don du Christ\u2019 (Ep 4, 7)\"(LG 33).</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-la-vie-consacree","title":"III. La vie consacr\u00e9e","text":"<p>914 \"L\u2019\u00e9tat de vie constitu\u00e9 par la profession des conseils \u00e9vang\u00e9liques, s\u2019il ne concerne pas la structure hi\u00e9rarchique de l\u2019\u00c9glise, appartient cependant sans conteste \u00e0 sa vie et \u00e0 sa saintet\u00e9\"(LG 44).</p>"},{"location":"CEC-1/#conseils-evangeliques-vie-consacree","title":"Conseils \u00e9vang\u00e9liques, vie consacr\u00e9e","text":"<p>915 Les conseils \u00e9vang\u00e9liques sont, dans leur multiplicit\u00e9, propos\u00e9s \u00e0 tout disciple du Christ. La perfection de la charit\u00e9 \u00e0 laquelle tous les fid\u00e8les sont appel\u00e9s comporte pour ceux qui assument librement l\u2019appel \u00e0 la vie consacr\u00e9e, l\u2019obligation de pratiquer la chastet\u00e9 dans le c\u00e9libat pour le Royaume, la pauvret\u00e9 et l\u2019ob\u00e9issance. C\u2019est la profession de ces conseils dans un \u00e9tat de vie stable reconnu par l\u2019\u00c9glise, qui caract\u00e9rise la\"vie consacr\u00e9e\"\u00e0 Dieu (cf. LG 42-43 ; PC 1).</p> <p>916 L\u2019\u00e9tat de la vie consacr\u00e9e appara\u00eet d\u00e8s lors comme l\u2019une des mani\u00e8res de conna\u00eetre une cons\u00e9cration\"plus intime\", qui s\u2019enracine dans le Bapt\u00eame et d\u00e9die totalement \u00e0 Dieu (cf. PC 5). Dans la vie consacr\u00e9e, les fid\u00e8les du Christ se proposent, sous la motion de l\u2019Esprit Saint, de suivre le Christ de plus pr\u00e8s, de se donner \u00e0 Dieu aim\u00e9 par-dessus tout et, poursuivant la perfection de la charit\u00e9 au service du Royaume, de signifier et d\u2019annoncer dans l\u2019\u00c9glise la gloire du monde \u00e0 venir (cf. \u21d2 CIC, can. 573).</p>"},{"location":"CEC-1/#un-grand-arbre-de-multiples-rameaux","title":"Un grand arbre, de multiples rameaux","text":"<p>917 \"Comme un arbre qui se ramifie de fa\u00e7ons admirables et multiples dans le champ du Seigneur, \u00e0 partir d\u2019un germe sem\u00e9 par Dieu, ainsi se d\u00e9velopp\u00e8rent des formes vari\u00e9es de vie solitaire ou commune, des familles diverses dont le capital spirituel profite \u00e0 la fois aux membres de ces familles et au bien de tout le Corps du Christ\"(LG 43).</p> <p>918 \"D\u00e8s les origines de l\u2019\u00c9glise, il y eut des hommes et des femmes qui voulurent, par la pratique des conseils \u00e9vang\u00e9liques, suivre plus librement le Christ et l\u2019imiter plus fid\u00e8lement et qui, chacun \u00e0 sa mani\u00e8re, men\u00e8rent une vie consacr\u00e9e \u00e0 Dieu. Beaucoup parmi eux, sous l\u2019impulsion du Saint-Esprit, v\u00e9curent dans la solitude, ou bien fond\u00e8rent des familles religieuses que l\u2019\u00c9glise accueillit volontiers et approuva de son autorit\u00e9\"(PC 1).</p> <p>919 Les \u00e9v\u00eaques s\u2019efforceront toujours de discerner les nouveaux dons de vie consacr\u00e9e confi\u00e9s par l\u2019Esprit Saint \u00e0 son \u00c9glise ; l\u2019approbation de nouvelles formes de vie consacr\u00e9e est r\u00e9serv\u00e9e au Si\u00e8ge Apostolique (cf. \u21d2 CIC, can. 605).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-vie-eremitique","title":"La vie \u00e9r\u00e9mitique","text":"<p>920 Sans toujours professer publiquement les trois conseils \u00e9vang\u00e9liques, les ermites,\"dans un retrait plus strict du monde, dans le silence de solitude, dans la pri\u00e8re assidue et la p\u00e9nitence, vouent leur vie \u00e0 la louange de Dieu et au salut du monde\"(\u21d2 CIC, can. 603, \u00a7 1).</p> <p>921 Ils montrent \u00e0 chacun cet aspect int\u00e9rieur du myst\u00e8re de l\u2019\u00c9glise qu\u2019est l\u2019intimit\u00e9 personnelle avec le Christ. Cach\u00e9e aux yeux des hommes, la vie de l\u2019ermite est pr\u00e9dication silencieuse de Celui auquel il a livr\u00e9 sa vie, parce qu\u2019Il est tout pour lui. C\u2019est l\u00e0 un appel particulier \u00e0 trouver au d\u00e9sert, dans le combat spirituel m\u00eame, la gloire du Crucifi\u00e9.</p>"},{"location":"CEC-1/#les-vierges-et-les-veuves-consacrees","title":"Les vierges et les veuves consacr\u00e9es","text":"<p>922 D\u00e8s les temps apostoliques, des vierges (cf. 1 Co 7, 34-36) et des veuves chr\u00e9tiennes (cf. Jean-Paul II, exh. ap. Vita Consecrata, 7), appel\u00e9es par le Seigneur \u00e0 s\u2019attacher \u00e0 Lui sans partage dans une plus grande libert\u00e9 de c\u0153ur, de corps et d\u2019esprit, ont pris la d\u00e9cision, approuv\u00e9e par l\u2019\u00c9glise, de vivre, respectivement, dans l\u2019\u00e9tat de la virginit\u00e9 ou de la chastet\u00e9 perp\u00e9tuelle\"\u00e0 cause du Royaume des cieux\"(Mt 19, 12).</p> <p>923 \"Exprimant le propos sacr\u00e9 de suivre le Christ de plus pr\u00e8s, [des vierges] sont consacr\u00e9es \u00e0 Dieu par l\u2019\u00e9v\u00eaque dioc\u00e9sain selon le rite liturgique approuv\u00e9, sont \u00e9pous\u00e9es mystiquement par le Christ Fils de Dieu et sont vou\u00e9es au service de l\u2019\u00c9glise\"(\u21d2 CIC, can. 604, \u00a7 1). Par ce rite solennel (Consecratio virginum),\"la vierge est constitu\u00e9e personne consacr\u00e9e,\"signe transcendant de l\u2019amour de l\u2019\u00c9glise envers le Christ, image eschatologique de cette \u00c9pouse du Ciel et de la vie future\"(OCV pr\u00e6notanda 1).</p> <p>924 \"Proche des autres formes de vie consacr\u00e9e\"(\u21d2 CIC, can. 604, \u00a7 1), l\u2019ordre des vierges \u00e9tablit la femme vivant dans le monde (ou la moniale) dans la pri\u00e8re, la p\u00e9nitence, le service de ses fr\u00e8res et le travail apostolique, selon l\u2019\u00e9tat et les charismes respectifs offerts \u00e0 chacune (OCV pr\u00e6notanda 2). Les vierges consacr\u00e9es peuvent s\u2019associer pour garder plus fid\u00e8lement leur propos (cf. \u21d2 CIC, can. 604, \u00a7 2).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-vie-religieuse","title":"La vie religieuse","text":"<p>925 N\u00e9e en Orient dans les premiers si\u00e8cles du christianisme (cf. UR 15) et v\u00e9cue dans les instituts canoniquement \u00e9rig\u00e9s par l\u2019\u00c9glise (cf. \u21d2 CIC, can. 573), la vie religieuse se distingue des autres formes de la vie consacr\u00e9e par l\u2019aspect cultuel, la profession publique des conseils \u00e9vang\u00e9liques, la vie fraternelle men\u00e9e en commun, le t\u00e9moignage rendu \u00e0 l\u2019union du Christ et de l\u2019\u00c9glise (cf. \u21d2 CIC, can. 607).</p> <p>926 La vie religieuse rel\u00e8ve du myst\u00e8re de l\u2019\u00c9glise. Elle est un don que l\u2019\u00c9glise re\u00e7oit de son Seigneur et qu\u2019elle offre comme un \u00e9tat de vie stable au fid\u00e8le appel\u00e9 par Dieu dans la profession des conseils. Ainsi l\u2019\u00c9glise peut-elle \u00e0 la fois manifester le Christ et se reconna\u00eetre \u00c9pouse du Sauveur. La vie religieuse est invit\u00e9e \u00e0 signifier, sous ses formes vari\u00e9es, la charit\u00e9 m\u00eame de Dieu, dans le langage de notre temps.</p> <p>927 Tous les religieux, exempts ou non (cf. \u21d2 CIC, can. 591), prennent place parmi les coop\u00e9rateurs de l\u2019\u00e9v\u00eaque dioc\u00e9sain dans sa charge pastorale (cf. CD 33-35). L\u2019implantation et l\u2019expansion missionnaire de l\u2019\u00c9glise requi\u00e8rent la pr\u00e9sence de la vie religieuse sous toutes ses formes d\u00e8s les d\u00e9buts de l\u2019\u00e9vang\u00e9lisation (cf. AG 18 ; 40).\"L\u2019histoire atteste les grands m\u00e9rites des familles religieuses dans la propagation de la foi et dans la formation de nouvelles \u00c9glises, depuis les antiques Institutions monastiques et les Ordres m\u00e9di\u00e9vaux jusqu\u2019aux Congr\u00e9gations modernes\"(Jean-Paul II, RM 69).</p>"},{"location":"CEC-1/#les-instituts-seculiers","title":"Les instituts s\u00e9culiers","text":"<p>928 \"L\u2019institut s\u00e9culier est un institut de vie consacr\u00e9e o\u00f9 les fid\u00e8les vivant dans le monde tendent \u00e0 la perfection de la charit\u00e9 et s\u2019efforcent de contribuer surtout de l\u2019int\u00e9rieur \u00e0 la sanctification du monde\"(\u21d2 CIC, can. 710).</p> <p>929 Par une\"vie parfaitement et enti\u00e8rement consacr\u00e9e \u00e0 [cette] sanctification\"(Pie XII, const. ap.\"Provida Mater\"), les membres de ces instituts participent \u00e0 la t\u00e2che d\u2019\u00e9vang\u00e9lisation de l\u2019\u00c9glise,\"dans le monde et \u00e0 partir du monde\", o\u00f9 leur pr\u00e9sence agit\"\u00e0 la mani\u00e8re d\u2019un ferment\"(PC 11). Leur t\u00e9moignage de vie chr\u00e9tienne vise \u00e0 ordonner selon Dieu les r\u00e9alit\u00e9s temporelles et p\u00e9n\u00e9trer le monde de la force de l\u2019\u00c9vangile. Ils assument par des liens sacr\u00e9s les conseils \u00e9vang\u00e9liques et gardent entre eux la communion et la fraternit\u00e9 propres \u00e0 leur mode de vie s\u00e9culier (cf. \u21d2 CIC, can. 713).</p>"},{"location":"CEC-1/#les-societes-de-vie-apostolique","title":"Les soci\u00e9t\u00e9s de vie apostolique","text":"<p>930 Au c\u00f4t\u00e9 des formes diverses de vie consacr\u00e9e\"prennent place les soci\u00e9t\u00e9s de vie apostolique dont les membres, sans les v\u0153ux religieux, poursuivent la fin apostolique propre de leur soci\u00e9t\u00e9 et, menant la vie fraternelle en commun, tendent, selon leur mode de vie propre, \u00e0 la perfection de la charit\u00e9 par l\u2019observation des constitutions. Il y a parmi elles des soci\u00e9t\u00e9s dont les membres assument les conseils \u00e9vang\u00e9liques\", selon leurs constitutions (\u21d2 CIC, can. 731, \u00a7\u00a7 1. 2).</p>"},{"location":"CEC-1/#consecration-et-mission-annoncer-le-roi-qui-vient","title":"Cons\u00e9cration et mission: annoncer le Roi qui vient","text":"<p>931 Livr\u00e9 \u00e0 Dieu supr\u00eamement aim\u00e9, celui que le Bapt\u00eame avait d\u00e9j\u00e0 vou\u00e9 \u00e0 Lui se trouve ainsi consacr\u00e9 plus intimement au service divin et d\u00e9di\u00e9 au bien de l\u2019\u00c9glise. Par l\u2019\u00e9tat de cons\u00e9cration \u00e0 Dieu, l\u2019\u00c9glise manifeste le Christ et montre comment l\u2019Esprit Saint agit en elle de fa\u00e7on admirable. Ceux qui professent les conseils \u00e9vang\u00e9liques ont donc d\u2019abord pour mission de vivre leur cons\u00e9cration. Mais puisqu\u2019ils se vouent au service de l\u2019\u00c9glise en vertu m\u00eame de leur cons\u00e9cration, ils sont tenus par obligation de travailler de mani\u00e8re sp\u00e9ciale \u00e0 l\u2019\u0153uvre missionnaire, selon le mode propre \u00e0 leur Institut\"(\u21d2 CIC, can. 783; cf. RM 69).</p> <p>932 Dans l\u2019\u00c9glise qui est comme le sacrement, c\u2019est-\u00e0-dire le signe et l\u2019instrument de la vie de Dieu, la vie consacr\u00e9e appara\u00eet comme un signe particulier du myst\u00e8re de la R\u00e9demption. Suivre et imiter le Christ\"de plus pr\u00e8s\", manifester\"plus clairement\"son an\u00e9antissement, c\u2019est se trouver\"plus profond\u00e9ment\"pr\u00e9sent, dans le c\u0153ur du Christ, \u00e0 ses contemporains. Car ceux qui sont dans cette voie\"plus \u00e9troite\"stimulent leurs fr\u00e8res par leur exemple, ils rendent ce t\u00e9moignage \u00e9clatant\"que le monde ne peut \u00eatre transfigur\u00e9 et offert \u00e0 Dieu sans l\u2019esprit des b\u00e9atitudes\"(LG 31).</p> <p>933 Que ce t\u00e9moignage soit public, comme dans l\u2019\u00e9tat religieux, ou plus discret, ou m\u00eame secret, la venue du Christ demeure pour tous les consacr\u00e9s l\u2019origine et l\u2019orient de leur vie:</p> <p>Comme le Peuple de Dieu n\u2019a pas ici-bas de cit\u00e9 permanente, [cet \u00e9tat] (...) manifeste pour tous les croyants la pr\u00e9sence, d\u00e9j\u00e0 dans ce si\u00e8cle, des biens c\u00e9lestes ; il t\u00e9moigne de la vie nouvelle et \u00e9ternelle acquise par la R\u00e9demption du Christ, il annonce la r\u00e9surrection future et la gloire c\u00e9leste (LG 44).</p> <p>En bref</p> <p>934 \"D\u2019institution divine, il y a dans l\u2019\u00c9glise parmi les fid\u00e8les des ministres sacr\u00e9s, qui en droit sont aussi appel\u00e9s clercs ; quant aux autres, ils sont nomm\u00e9s la\u00efcs\". Il y a enfin des fid\u00e8les qui appartiennent \u00e0 l\u2019une et l\u2019autre cat\u00e9gorie et qui, par la profession des conseils \u00e9vang\u00e9liques, se sont consacr\u00e9s \u00e0 Dieu et servent ainsi la mission de l\u2019\u00c9glise (\u21d2 CIC, can. 207, \u00a7 1. 2).</p> <p>935 Pour annoncer la foi et pour implanter son R\u00e8gne, le Christ envoie ses ap\u00f4tres et leurs successeurs. Il leur donne part \u00e0 sa mission. De lui ils re\u00e7oivent le pouvoir d\u2019agir en sa personne.</p> <p>936 Le Seigneur a fait de S. Pierre le fondement visible de son \u00c9glise. Il lui en a remis les clefs. L\u2019\u00e9v\u00eaque de l\u2019\u00c9glise de Rome, successeur de S. Pierre, est\"le chef du Coll\u00e8ge des \u00c9v\u00eaques, Vicaire du Christ et Pasteur de l\u2019\u00c9glise toute enti\u00e8re sur cette terre\"(\u21d2 CIC, can. 331).</p> <p>937 Le Pape\"jouit, par institution divine, du pouvoir supr\u00eame, pl\u00e9nier, imm\u00e9diat, universel pour la charge des \u00e2mes\"(CD 2).</p> <p>938 Les \u00e9v\u00eaques, \u00e9tablis par l\u2019Esprit Saint, succ\u00e8dent aux ap\u00f4tres. Ils sont,\"chacun pour sa part, principe visible et fondement de l\u2019unit\u00e9 dans leurs \u00c9glises particuli\u00e8res\"(LG 23).</p> <p>939 Aid\u00e9s des pr\u00eatres, leurs coop\u00e9rateurs, et des diacres, les \u00e9v\u00eaques ont la charge d\u2019enseigner authentiquement la foi, de c\u00e9l\u00e9brer le culte divin, surtout l\u2019Eucharistie, et de diriger leur \u00c9glise en vrais pasteurs. A leur charge appartient aussi le souci de toutes les \u00c9glises, avec et sous le Pape.</p> <p>940 \"Le propre de l\u2019\u00e9tat des la\u00efcs \u00e9tant de mener leur vie au milieu du monde et des affaires profanes, ils sont appel\u00e9s par Dieu \u00e0 exercer leur apostolat dans le monde \u00e0 la mani\u00e8re d\u2019un ferment, gr\u00e2ce \u00e0 la vigueur de leur esprit chr\u00e9tien\"(AA 2).</p> <p>941 Les la\u00efcs participent au sacerdoce du Christ: de plus en plus unis \u00e0 Lui, ils d\u00e9ploient la gr\u00e2ce du Bapt\u00eame et de la Confirmation dans toutes les dimensions de la vie personnelle, familiale, sociale et eccl\u00e9siale, et r\u00e9alisent ainsi l\u2019appel \u00e0 la saintet\u00e9 adress\u00e9 \u00e0 tous les baptis\u00e9s.</p> <p>942 Gr\u00e2ce \u00e0 leur mission proph\u00e9tique les la\u00efcs\"sont aussi appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre, en toute circonstance et au c\u0153ur m\u00eame de la communaut\u00e9 humaine, les t\u00e9moins du Christ\"(GS 43, \u00a7 4).</p> <p>943 Gr\u00e2ce \u00e0 leur mission royale, les la\u00efcs ont le pouvoir d\u2019arracher au p\u00e9ch\u00e9 son empire en eux-m\u00eames et dans le monde par leur abn\u00e9gation et la saintet\u00e9 de leur vie (cf. LG 36).</p> <p>944 La vie consacr\u00e9e \u00e0 Dieu se caract\u00e9rise par la profession publique des conseils \u00e9vang\u00e9liques de pauvret\u00e9, de chastet\u00e9 et d\u2019ob\u00e9issance dans un \u00e9tat de vie stable reconnu par l\u2019\u00c9glise.</p> <p>945 Livr\u00e9 \u00e0 Dieu supr\u00eamement aim\u00e9, celui que le Bapt\u00eame avait d\u00e9j\u00e0 destin\u00e9 \u00e0 Lui se trouve, dans l\u2019\u00e9tat de vie consacr\u00e9e, vou\u00e9 plus intimement au service divin et d\u00e9di\u00e9 au bien de toute l\u2019\u00c9glise.</p>"},{"location":"CEC-1/#v-la-communion-des-saints","title":"V. La communion des saints","text":"<p>946 Apr\u00e8s avoir confess\u00e9\"la sainte \u00c9glise catholique\", le Symbole des ap\u00f4tres ajoute\"la communion des saints\". Cet article est, d\u2019une certaine fa\u00e7on, une explicitation du pr\u00e9c\u00e9dent:\"Qu\u2019est-ce que l\u2019\u00c9glise sinon l\u2019assembl\u00e9e de tous les saints ?\"(Nic\u00e9tas, symb. 10: PL 52, 871B). La communion des saints est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019\u00c9glise.</p> <p>947 \"Puisque tous les croyants forment un seul corps, le bien des uns est communiqu\u00e9 aux autres (...) Il faut de la sorte croire qu\u2019il existe une communion des biens dans l\u2019\u00c9glise. Mais le membre le plus important est le Christ, puisqu\u2019Il est la t\u00eate (...) Ainsi, le bien du Christ est communiqu\u00e9 \u00e0 tous les membres, et cette communication se fait par les sacrements de l\u2019\u00c9glise\"(S. Thomas d\u2019A., symb. 13).\"Comme cette \u00c9glise est gouvern\u00e9e par un seul et m\u00eame Esprit, tous les biens qu\u2019elle a re\u00e7us deviennent n\u00e9cessairement un fonds commun\"(Catech. R. 1, 10, 24).</p> <p>948 Le terme\"communion des saints\"a d\u00e8s lors deux significations, \u00e9troitement li\u00e9es:\"communion aux choses saintes, sancta\"et\"communion entre les personnes saintes, sancti\".</p> <p>\"Sancta sanctis ! (Ce qui est saint pour ceux qui sont saints)\"est proclam\u00e9 par le c\u00e9l\u00e9brant dans la plupart des liturgies orientales lors de l\u2019\u00e9l\u00e9vation des saints Dons avant le service de la communion. Les fid\u00e8les (sancti) sont nourris du Corps et du Sang du Christ (sancta) afin de cro\u00eetre dans la communion de l\u2019Esprit Saint (Koin\u00f4nia) et de la communiquer au monde.</p>"},{"location":"CEC-1/#i-la-communion-des-biens-spirituels","title":"I. La communion des biens spirituels","text":"<p>949 Dans la communaut\u00e9 primitive de J\u00e9rusalem, les disciples\"se montraient assidus \u00e0 l\u2019enseignement des ap\u00f4tres, fid\u00e8les \u00e0 la communion fraternelle, \u00e0 la fraction du pain et aux pri\u00e8res\"(Ac 2, 42):</p> <p>La communion dans la foi. La foi des fid\u00e8les est la foi de l\u2019\u00c9glise re\u00e7ue des ap\u00f4tres, tr\u00e9sor de vie qui s\u2019enrichit en \u00e9tant partag\u00e9.</p> <p>950 La communion des sacrements.\"Le fruit de tous les sacrements appartient \u00e0 tous. Car les sacrements, et surtout le Bapt\u00eame qui est comme la porte par laquelle les hommes entrent dans l\u2019\u00c9glise, sont autant de liens sacr\u00e9s qui les unissent tous et les attachent \u00e0 J\u00e9sus-Christ. La communion des saints, c\u2019est la communion des sacrements (...). Le nom de communion peut s\u2019appliquer \u00e0 chacun d\u2019eux, car chacun d\u2019eux nous unit \u00e0 Dieu (...). Mais ce nom convient mieux \u00e0 l\u2019Eucharistie qu\u2019\u00e0 tout autre, parce que c\u2019est elle principalement qui consomme cette communion\"(Catech. R. 1, 10, 24).</p> <p>951 La communion des charismes: Dans la communion de l\u2019\u00c9glise, l\u2019Esprit Saint\"distribue aussi parmi les fid\u00e8les de tous ordres (...) les gr\u00e2ces sp\u00e9ciales\"pour l\u2019\u00e9dification de l\u2019\u00c9glise (LG 12). Or,\"\u00e0 chacun la manifestation de l\u2019Esprit est donn\u00e9e en vue du bien commun\"(1 Co 12, 7).</p> <p>952 \"Ils mettaient tout en commun\"(Ac 4, 32):\"Tout ce que le vrai chr\u00e9tien poss\u00e8de, il doit le regarder comme un bien qui lui est commun avec tous, et toujours il doit \u00eatre pr\u00eat et empress\u00e9 \u00e0 venir au secours de l\u2019indigent et de la mis\u00e8re du prochain\"(Catech. R. 1, 10, 27). Le chr\u00e9tien est un administrateur des biens du Seigneur (cf. Lc 16, 1. 3).</p> <p>953 La communion de la charit\u00e9: dans la sanctorum communio\"nul d\u2019entre nous ne vit pour soi-m\u00eame, comme nul ne meurt pour soi-m\u00eame\"(Rm 14, 7).\"Un membre souffre-t-il ? tous les membres souffrent avec lui. Un membre est-il \u00e0 l\u2019honneur ? tous les membres prennent part \u00e0 sa joie. Or vous \u00eates le Corps du Christ, et membres chacun pour sa part\"(1 Co 12, 26-27).\"La charit\u00e9 ne cherche pas ce qui est \u00e0 elle\"(1 Co 13, 5 ; cf. 10, 24). Le moindre de nos actes fait dans la charit\u00e9 retentit au profit de tous, dans cette solidarit\u00e9 avec tous les hommes, vivants ou morts, qui se fonde sur la communion des saints. Tout p\u00e9ch\u00e9 nuit \u00e0 cette communion.</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-la-communion-de-leglise-du-ciel-et-de-la-terre","title":"II. La communion de l\u2019\u00c9glise du ciel et de la terre","text":"<p>954 Les trois \u00e9tats de l\u2019\u00c9glise.\"En attendant que le Seigneur soit venu dans sa majest\u00e9 accompagn\u00e9 de tous les anges et que la mort d\u00e9truite, tout lui soit soumis, les uns parmi ses disciples continuent sur terre leur p\u00e8lerinage ; d\u2019autres, ayant achev\u00e9 leur vie, se purifient encore ; d\u2019autres enfin sont dans la gloire contemplant \u2018dans la pleine lumi\u00e8re, tel qu\u2019il est, le Dieu un en trois Personnes\u2019\"(LG 49):</p> <p>Tous cependant, \u00e0 des degr\u00e9s divers et sous des formes diverses, nous communions dans la m\u00eame charit\u00e9 envers Dieu et envers le prochain, chantant \u00e0 notre Dieu le m\u00eame hymne de gloire. En effet, tous ceux qui sont du Christ et poss\u00e8dent son Esprit, constituent une seule \u00c9glise et se tiennent mutuellement comme un tout dans le Christ (LG 49).</p> <p>955 \"L\u2019union de ceux qui sont encore en chemin avec leurs fr\u00e8res qui se sont endormis dans la paix du Christ ne conna\u00eet pas la moindre intermittence ; au contraire, selon la foi constante de l\u2019\u00c9glise, cette union est renforc\u00e9e par l\u2019\u00e9change des biens spirituels\"(LG 49).</p> <p>956 L\u2019intercession des saints.\"\u00c9tant en effet plus intimement li\u00e9s avec le Christ, les habitants du ciel contribuent \u00e0 affermir plus solidement l\u2019\u00c9glise en saintet\u00e9 (...). Ils ne cessent d\u2019interc\u00e9der pour nous aupr\u00e8s du P\u00e8re, offrant les m\u00e9rites qu\u2019ils ont acquis sur terre par l\u2019unique M\u00e9diateur de Dieu et des hommes, le Christ J\u00e9sus (...). Ainsi leur sollicitude fraternelle est du plus grand secours pour notre infirmit\u00e9\"(LG 49):</p> <p>Ne pleurez pas, je vous serai plus utile apr\u00e8s ma mort et je vous aiderai plus efficacement que pendant ma vie (S. Dominique, mourant, \u00e0 ses fr\u00e8res, cf. Jourdain de Saxe, lib. 93).</p> <p>Je passerai mon ciel \u00e0 faire du bien sur la terre (Ste. Th\u00e9r\u00e8se de l\u2019Enfant-J\u00e9sus, verba).</p> <p>957 La communion avec les saints.\"Nous ne v\u00e9n\u00e9rons pas seulement au titre de leur exemple la m\u00e9moire des habitants du ciel ; nous cherchons bien davantage par l\u00e0 \u00e0 renforcer l\u2019union de toute l\u2019\u00c9glise dans l\u2019Esprit gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019exercice de la charit\u00e9 fraternelle. Car tout comme la communion entre les chr\u00e9tiens de la terre nous approche de plus pr\u00e8s du Christ, ainsi la communaut\u00e9 avec les saints nous unit au Christ de qui d\u00e9coulent, comme de leur chef, toute gr\u00e2ce et la vie du Peuple de Dieu lui-m\u00eame\"(LG 50):</p> <p>Le Christ, nous l\u2019adorons, parce qu\u2019il est le fils de Dieu ; quant aux martyrs, nous les aimons comme disciples et imitateurs du Seigneur, et c\u2019est juste, \u00e0 cause de leur d\u00e9votion incomparable envers leur roi et ma\u00eetre ; puissions-nous, nous aussi, \u00eatre leurs compagnons et leurs condisciples (S. Polycarpe, mart. 17).</p> <p>958 La communion avec les d\u00e9funts.\"Reconnaissant d\u00e8s l\u2019abord cette communion qui existe \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de tout le corps mystique de J\u00e9sus-Christ, l\u2019\u00c9glise en ses membres qui cheminent sur terre a entour\u00e9 de beaucoup de pi\u00e9t\u00e9 la m\u00e9moire des d\u00e9funts d\u00e8s les premiers temps du christianisme en offrant aussi pour eux ses suffrages ; car \u2018la pens\u00e9e de prier pour les morts, afin qu\u2019ils soient d\u00e9livr\u00e9s de leurs p\u00e9ch\u00e9s, est une pens\u00e9e sainte et pieuse\u2019 (2 M 12, 45)\"(LG 50). Notre pri\u00e8re pour eux peut non seulement les aider mais aussi rendre efficace leur intercession en notre faveur.</p> <p>959 Dans l\u2019unique famille de Dieu.\"Lorsque la charit\u00e9 mutuelle et la louange unanime de la Tr\u00e8s Sainte Trinit\u00e9 nous font communier les uns aux autres, nous tous, fils de Dieu qui ne faisons dans le Christ qu\u2019une seule famille, nous r\u00e9pondons \u00e0 la vocation profonde de l\u2019\u00c9glise\"(LG 51).</p> <p>En bref</p> <p>960 L\u2019\u00c9glise est\"communion des saints\": cette expression d\u00e9signe d\u2019abord les\"choses saintes\"(sancta), et avant tout l\u2019Eucharistie, par laquelle\"est repr\u00e9sent\u00e9e et r\u00e9alis\u00e9e l\u2019unit\u00e9 des fid\u00e8les qui, dans le Christ, forment un seul Corps\"(LG 3).</p> <p>961 Ce terme d\u00e9signe aussi la communion des\"personnes saintes\"(sancti) dans le Christ qui est\"mort pour tous\", de sorte que ce que chacun fait ou souffre dans et pour le Christ porte du fruit pour tous.</p> <p>962 \"Nous croyons \u00e0 la communion de tous les fid\u00e8les du Christ, de ceux qui sont p\u00e8lerins sur la terre, des d\u00e9funts qui ach\u00e8vent leur purification, des bienheureux du ciel, tous ensemble formant une seule \u00c9glise, et nous croyons que dans cette communion l\u2019amour mis\u00e9ricordieux de Dieu et de ses saints est toujours \u00e0 l\u2019\u00e9coute de nos pri\u00e8res\"(SPF 30).</p>"},{"location":"CEC-1/#vi-marie-mere-du-christ-mere-de-leglise","title":"VI. Marie \u2013 M\u00e8re du Christ, M\u00e8re de l\u2019\u00c9glise","text":"<p>963 Apr\u00e8s avoir parl\u00e9 du r\u00f4le de la Vierge Marie dans le myst\u00e8re du Christ et de l\u2019Esprit, il convient de consid\u00e9rer maintenant sa place dans le myst\u00e8re de l\u2019\u00c9glise.\"En effet, la Vierge Marie (...) est reconnue et honor\u00e9e comme la v\u00e9ritable M\u00e8re de Dieu et du R\u00e9dempteur (...). Elle est aussi vraiment \u2018M\u00e8re des membres [du Christ] (...) ayant coop\u00e9r\u00e9 par sa charit\u00e9 \u00e0 la naissance dans l\u2019\u00c9glise des fid\u00e8les qui sont les membres de ce Chef\u2019 (S. Augustin, virg. 6: PL 40, 399)\"(LG 53).\"... Marie M\u00e8re du Christ, M\u00e8re de l\u2019\u00c9glise\"(Paul VI, discours 21 novembre 1964).</p>"},{"location":"CEC-1/#i-la-maternite-de-marie-envers-leglise","title":"I. La maternit\u00e9 de Marie envers l\u2019\u00c9glise","text":""},{"location":"CEC-1/#toute-unie-a-son-fils","title":"Toute unie \u00e0 son Fils","text":"<p>964 Le r\u00f4le de Marie envers l\u2019\u00c9glise est ins\u00e9parable de son union au Christ, elle en d\u00e9coule directement.\"Cette union de Marie avec son Fils dans l\u2019\u0153uvre du salut est manifeste d\u00e8s l\u2019heure de la conception virginale du Christ, jusqu\u2019\u00e0 sa mort\"(LG 57). Elle est particuli\u00e8rement manifeste \u00e0 l\u2019heure de sa passion:</p> <p>La bienheureuse Vierge avan\u00e7a dans son p\u00e8lerinage de foi, gardant fid\u00e8lement l\u2019union avec son Fils jusqu\u2019\u00e0 la Croix o\u00f9, non sans un dessein divin, elle \u00e9tait debout, souffrant cruellement avec son Fils unique, associ\u00e9e d\u2019un c\u0153ur maternel \u00e0 son sacrifice, donnant \u00e0 l\u2019immolation de la victime, n\u00e9e de sa chair, le consentement de son amour, pour \u00eatre enfin, par le m\u00eame Christ J\u00e9sus mourant sur la Croix, donn\u00e9e comme sa M\u00e8re au disciple par ces mots:\"Femme, voici ton fils\"(Jn 19, 26-27) (LG 58).</p> <p>965 Apr\u00e8s l\u2019Ascension de son Fils, Marie a\"assist\u00e9 de ses pri\u00e8res l\u2019\u00c9glise naissante\"(LG 69). R\u00e9unie avec les ap\u00f4tres et quelques femmes,\"on voit Marie appelant elle aussi de ses pri\u00e8res le don de l\u2019Esprit qui, \u00e0 l\u2019Annonciation, l\u2019avait d\u00e9j\u00e0 elle-m\u00eame prise sous son ombre\"(LG 59).</p>"},{"location":"CEC-1/#aussi-dans-son-assomption","title":"... aussi dans son Assomption","text":"<p>966 \"Enfin la Vierge immacul\u00e9e, pr\u00e9serv\u00e9e par Dieu de toute atteinte de la faute originelle, ayant accompli le cours de sa vie terrestre, fut \u00e9lev\u00e9e corps et \u00e2me \u00e0 la gloire du ciel, et exalt\u00e9e par le Seigneur comme la Reine de l\u2019univers, pour \u00eatre ainsi plus enti\u00e8rement conforme \u00e0 son Fils, Seigneur des seigneurs, victorieux du p\u00e9ch\u00e9 et de la mort\"(LG 59 ; cf. la proclamation du dogme de l\u2019Assomption de la Bienheureuse Vierge Marie par le Pape Pie XII en 1950: DS 3903). L\u2019Assomption de la Sainte Vierge est une participation singuli\u00e8re \u00e0 la R\u00e9surrection de son Fils et une anticipation de la r\u00e9surrection des autres chr\u00e9tiens:</p> <p>Dans ton enfantement tu as gard\u00e9 la virginit\u00e9, dans ta dormition tu n\u2019as pas quitt\u00e9 le monde, \u00f4 M\u00e8re de Dieu: tu as rejoint la source de la Vie, toi qui con\u00e7us le Dieu vivant et qui, par tes pri\u00e8res, d\u00e9livreras nos \u00e2mes de la mort (Liturgie byzantine, Tropaire de la f\u00eate de la Dormition [15 ao\u00fbt]).</p>"},{"location":"CEC-1/#elle-est-notre-mere-dans-lordre-de-la-grace","title":"... elle est notre M\u00e8re dans l\u2019ordre de la gr\u00e2ce","text":"<p>967 Par son adh\u00e9sion enti\u00e8re \u00e0 la volont\u00e9 du P\u00e8re, \u00e0 l\u2019\u0153uvre r\u00e9demptrice de son Fils, \u00e0 toute motion de l\u2019Esprit Saint, la Vierge Marie est pour l\u2019\u00c9glise le mod\u00e8le de la foi et de la charit\u00e9. Par l\u00e0 elle est\"membre sur\u00e9minent et absolument unique de l\u2019\u00c9glise\"(LG 53), elle constitue m\u00eame\"la r\u00e9alisation exemplaire\", typus, de l\u2019\u00c9glise (LG 63).</p> <p>968 Mais son r\u00f4le par rapport \u00e0 l\u2019\u00c9glise et \u00e0 toute l\u2019humanit\u00e9 va encore plus loin.\"Elle a apport\u00e9 \u00e0 l\u2019\u0153uvre du Sauveur une coop\u00e9ration absolument sans pareil par son ob\u00e9issance, sa foi, son esp\u00e9rance, son ardente charit\u00e9, pour que soit rendue aux \u00e2mes la vie surnaturelle. C\u2019est pourquoi elle est devenue pour nous, dans l\u2019ordre de la gr\u00e2ce, notre M\u00e8re\"(LG 61).</p> <p>969 \"A partir du consentement qu\u2019elle apporta par sa foi au jour de l\u2019Annonciation et qu\u2019elle maintint dans sa fermet\u00e9 sous la Croix, cette maternit\u00e9 de Marie dans l\u2019\u00e9conomie de la gr\u00e2ce se continue sans interruption jusqu\u2019\u00e0 la consommation d\u00e9finitive de tous les \u00e9lus. En effet, apr\u00e8s son Assomption au ciel, son r\u00f4le dans le salut ne s\u2019interrompt pas: par son intercession r\u00e9p\u00e9t\u00e9e elle continue \u00e0 nous obtenir les dons qui assurent notre salut \u00e9ternel. (...) C\u2019est pourquoi la bienheureuse Vierge est invoqu\u00e9e dans l\u2019\u00c9glise sous les titres d\u2019avocate, d\u2019auxiliatrice, de secourable, de m\u00e9diatrice\"(LG 62).</p> <p>970 \"Le r\u00f4le maternel de Marie \u00e0 l\u2019\u00e9gard des hommes n\u2019offusque cependant et ne diminue en rien l\u2019unique m\u00e9diation du Christ: il en manifeste au contraire la vertu. Car toute influence salutaire de la part de la bienheureuse Vierge (...) d\u00e9coule de la surabondance des m\u00e9rites du Christ ; elle s\u2019appuie sur sa m\u00e9diation, dont elle d\u00e9pend en tout et d\u2019o\u00f9 elle tire toute sa vertu\"(LG 60).\"Aucune cr\u00e9ature en effet ne peut jamais \u00eatre mise sur le m\u00eame plan que le Verbe incarn\u00e9 et r\u00e9dempteur. Mais tout comme le sacerdoce du Christ est particip\u00e9 sous formes diverses, tant par les ministres que par le peuple fid\u00e8le, et tout comme l\u2019unique bont\u00e9 de Dieu se r\u00e9pand r\u00e9ellement sous des formes diverses dans les cr\u00e9atures, ainsi l\u2019unique m\u00e9diation du R\u00e9dempteur n\u2019exclut pas, mais suscite au contraire une coop\u00e9ration vari\u00e9e de la part des cr\u00e9atures, en d\u00e9pendance de l\u2019unique source\"(LG 62).</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-le-culte-de-la-sainte-vierge","title":"II. Le culte de la Sainte Vierge","text":"<p>971 \"Toutes les g\u00e9n\u00e9rations me diront bienheureuse\"(Lc 1, 48):\"La pi\u00e9t\u00e9 de l\u2019\u00c9glise envers la Saint Vierge est intrins\u00e8que au culte chr\u00e9tien\"(MC 56). La sainte Vierge\"est l\u00e9gitimement honor\u00e9e par l\u2019\u00c9glise d\u2019un culte sp\u00e9cial. Et de fait, depuis les temps les plus recul\u00e9s, la bienheureuse Vierge est honor\u00e9e sous le titre de \u2018M\u00e8re de Dieu\u2019 ; les fid\u00e8les se r\u00e9fugient sous sa protection, l\u2019implorant dans tous leurs dangers et leurs besoins (...). Ce culte (...) bien que pr\u00e9sentant un caract\u00e8re absolument unique (...) n\u2019en est pas moins essentiellement diff\u00e9rent du culte d\u2019adoration qui est rendu au Verbe incarn\u00e9 ainsi qu\u2019au P\u00e8re et \u00e0 l\u2019Esprit Saint ; il est \u00e9minemment apte \u00e0 le servir\"(LG 66) ; il trouve son expression dans les f\u00eates liturgiques d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la M\u00e8re de Dieu (cf. SC 103) et dans la pri\u00e8re mariale, telle le Saint Rosaire,\"abr\u00e9g\u00e9 de tout l\u2019\u00c9vangile\"(cf. MC 42).</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-marie-icone-eschatologique-de-leglise","title":"III. Marie \u2013 Ic\u00f4ne eschatologique de l\u2019\u00c9glise","text":"<p>972 Apr\u00e8s avoir parl\u00e9 de l\u2019\u00c9glise, de son origine, de sa mission et de sa destin\u00e9e, nous ne saurions mieux conclure qu\u2019en tournant le regard vers Marie pour contempler en elle ce qu\u2019est l\u2019\u00c9glise dans son myst\u00e8re, dans son\"p\u00e8lerinage de la foi\", et ce qu\u2019elle sera dans la patrie au terme de sa marche, o\u00f9 l\u2019attend,\"dans la gloire de la Tr\u00e8s Sainte et indivisible Trinit\u00e9\",\"dans la communion de tous les saints\"(LG 69), celle que l\u2019\u00c9glise v\u00e9n\u00e8re comme la M\u00e8re de son Seigneur et comme sa propre M\u00e8re:</p> <p>Tout comme dans le ciel o\u00f9 elle est d\u00e9j\u00e0 glorifi\u00e9e corps et \u00e2me, la M\u00e8re de J\u00e9sus repr\u00e9sente et inaugure l\u2019\u00c9glise en son ach\u00e8vement dans le si\u00e8cle futur, de m\u00eame sur terre, en attendant la venue du jour du Seigneur, elle brille d\u00e9j\u00e0 comme un signe d\u2019esp\u00e9rance assur\u00e9e et de consolation devant le Peuple de Dieu en p\u00e8lerinage (LG 68).</p> <p>En bref</p> <p>973 En pronon\u00e7ant le\"fiat\"de l\u2019Annonciation et en donnant son consentement au myst\u00e8re de l\u2019Incarnation, Marie collabore d\u00e9j\u00e0 \u00e0 toute l\u2019\u0153uvre que doit accomplir son Fils. Elle est m\u00e8re partout o\u00f9 Il est Sauveur et T\u00eate du Corps mystique.</p> <p>974 La Tr\u00e8s Sainte Vierge Marie, ayant accompli le cours de sa vie terrestre, fut enlev\u00e9e corps et \u00e2me \u00e0 la gloire du ciel, o\u00f9 elle participe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la gloire de la r\u00e9surrection de son Fils, anticipant la r\u00e9surrection de tous les membres de son Corps.</p> <p>975 \"Nous croyons que la Tr\u00e8s Sainte M\u00e8re de Dieu, nouvelle Eve, M\u00e8re de l\u2019\u00c9glise, continue au ciel son r\u00f4le maternel \u00e0 l\u2019\u00e9gard des membres du Christ\"(SPF 15).</p>"},{"location":"CEC-1/#article-10je-crois-au-pardon-des-peches","title":"Article 10:\"Je crois au pardon des p\u00e9ch\u00e9s\"","text":"<p>976 Le Symbole des ap\u00f4tres lie la foi au pardon des p\u00e9ch\u00e9s \u00e0 la foi en l\u2019Esprit Saint, mais aussi \u00e0 la foi en l\u2019\u00c9glise et en la communion des saints. C\u2019est en donnant l\u2019Esprit Saint \u00e0 ses ap\u00f4tres que le Christ ressuscit\u00e9 leur a conf\u00e9r\u00e9 son propre pouvoir divin de pardonner les p\u00e9ch\u00e9s:\"Recevez l\u2019Esprit Saint. Ceux \u00e0 qui vous remettrez les p\u00e9ch\u00e9s, ils leur seront remis ; ceux \u00e0 qui vous les retiendrez, ils leur seront retenus\"(Jn 20, 22-23).</p> <p>(La deuxi\u00e8me partie du Cat\u00e9chisme traitera explicitement du pardon des p\u00e9ch\u00e9s par le Bapt\u00eame, le sacrement de P\u00e9nitence et les autres sacrements, surtout l\u2019Eucharistie. Il suffit donc d\u2019\u00e9voquer ici bri\u00e8vement quelques donn\u00e9es de base).</p>"},{"location":"CEC-1/#i-un-seul-bapteme-pour-le-pardon-des-peches","title":"I. Un seul bapt\u00eame pour le pardon des p\u00e9ch\u00e9s","text":"<p>977 Notre Seigneur a li\u00e9 le pardon des p\u00e9ch\u00e9s \u00e0 la foi et au Bapt\u00eame:\"Allez par le monde entier, proclamez la Bonne Nouvelle \u00e0 toute la cr\u00e9ation. Celui qui croira et sera baptis\u00e9, sera sauv\u00e9\"(Mc 16, 15-16). Le Bapt\u00eame est le premier et principal sacrement du pardon des p\u00e9ch\u00e9s parce qu\u2019il nous unit au Christ mort pour nos p\u00e9ch\u00e9s, ressuscit\u00e9 pour notre justification (cf. Rm 4, 25), afin que\"nous vivions nous aussi dans une vie nouvelle\"(Rm 6, 4).</p> <p>978 \"Au moment o\u00f9 nous faisons notre premi\u00e8re profession de Foi, en recevant le saint Bapt\u00eame qui nous purifie, le pardon que nous recevons est si plein et si entier, qu\u2019il ne nous reste absolument rien \u00e0 effacer, soit de la faute originelle, soit des fautes commises par notre volont\u00e9 propre, ni aucune peine \u00e0 subir pour les expier (...). Mais n\u00e9anmoins la gr\u00e2ce du Bapt\u00eame ne d\u00e9livre personne de toutes les infirmit\u00e9s de la nature. Au contraire nous avons encore \u00e0 combattre les mouvements de la concupiscence qui ne cessent de nous porter au mal\"(Catech. R. 1, 11, 3).</p> <p>979 En ce combat avec l\u2019inclination au mal, qui serait assez vaillant et vigilant pour \u00e9viter toute blessure du p\u00e9ch\u00e9 ?\"Si donc il \u00e9tait n\u00e9cessaire que l\u2019\u00c9glise e\u00fbt le pouvoir de remettre les p\u00e9ch\u00e9s, il fallait aussi que le Bapt\u00eame ne f\u00fbt pas pour elle l\u2019unique moyen de se servir de ces clefs du Royaume des cieux qu\u2019elle avait re\u00e7ues de J\u00e9sus-Christ ; il fallait qu\u2019elle f\u00fbt capable de pardonner leurs fautes \u00e0 tous les p\u00e9nitents, quand m\u00eame ils auraient p\u00e9ch\u00e9 jusqu\u2019au dernier moment de leur vie\"(Catech. R. 1, 11, 4).</p> <p>980 C\u2019est par le sacrement de P\u00e9nitence que le baptis\u00e9 peut \u00eatre r\u00e9concili\u00e9 avec Dieu et avec l\u2019\u00c9glise:</p> <p>Les p\u00e8res ont eu raison d\u2019appeler la p\u00e9nitence\"un bapt\u00eame laborieux\"(S. Gr\u00e9goire de Naz., or. 39, 17: PG 36, 356A). Ce sacrement de P\u00e9nitence est, pour ceux qui sont tomb\u00e9s apr\u00e8s le Bapt\u00eame, n\u00e9cessaire au salut, comme l\u2019est le Bapt\u00eame lui-m\u00eame pour ceux qui ne sont pas encore r\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s (Cc. Trente: DS 1672).</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-le-pouvoir-des-clefs","title":"II. Le pouvoir des clefs","text":"<p>981 Le Christ apr\u00e8s sa r\u00e9surrection a envoy\u00e9 ses ap\u00f4tres\"annoncer \u00e0 toutes les nations le repentir en son nom en vue de la r\u00e9mission des p\u00e9ch\u00e9s\"(Lc 24, 47). Ce\"minist\u00e8re de la r\u00e9conciliation\"(2 Co 5, 18), les ap\u00f4tres et leurs successeurs ne l\u2019accomplissent pas seulement en annon\u00e7ant aux hommes le pardon de Dieu m\u00e9rit\u00e9 pour nous par le Christ et en les appelant \u00e0 la conversion et \u00e0 la foi, mais aussi en leur communicant la r\u00e9mission des p\u00e9ch\u00e9s par le Bapt\u00eame et en les r\u00e9conciliant avec Dieu et avec l\u2019\u00c9glise gr\u00e2ce au pouvoir des clefs re\u00e7u du Christ:</p> <p>L\u2019\u00c9glise a re\u00e7u les cl\u00e9s du Royaume des cieux, afin que se fasse en elle la r\u00e9mission des p\u00e9ch\u00e9s par le sang du Christ et l\u2019action du Saint-Esprit. C\u2019est dans cette \u00c9glise que l\u2019\u00e2me revit, elle qui \u00e9tait morte par les p\u00e9ch\u00e9s, afin de vivre avec le Christ, dont la gr\u00e2ce nous a sauv\u00e9s (S. Augustin, serm. 214, 11: PL 38, 1071-1072).</p> <p>982 Il n\u2019y a aucune faute, aussi grave soit-elle, que la Sainte \u00c9glise ne puisse remettre.\"Il n\u2019est personne, si m\u00e9chant et si coupable qu\u2019il soit, qui ne doive esp\u00e9rer avec assurance son pardon, pourvu que son repentir soit sinc\u00e8re\"(Catech. R. 1, 11, 5). Le Christ qui est mort pour tous les hommes, veut que, dans son \u00c9glise, les portes du pardon soient toujours ouvertes \u00e0 quiconque revient du p\u00e9ch\u00e9 (cf. Mt 18, 21-22).</p> <p>983 La cat\u00e9ch\u00e8se s\u2019efforcera d\u2019\u00e9veiller et de nourrir chez les fid\u00e8les la foi en la grandeur incomparable du don que le Christ ressuscit\u00e9 a fait \u00e0 son \u00c9glise: la mission et le pouvoir de pardonner v\u00e9ritablement les p\u00e9ch\u00e9s, par le minist\u00e8re des ap\u00f4tres et de leurs successeurs:</p> <p>Le Seigneur veut que ses disciples aient un pouvoir immense: il veut que ses pauvres serviteurs accomplissent en son nom tout ce qu\u2019il avait fait quand il \u00e9tait sur la terre (S. Ambroise, p\u0153nit. 1, 34: PL 16, 477A).</p> <p>Les pr\u00eatres ont re\u00e7u un pouvoir que Dieu n\u2019a donn\u00e9 ni aux anges ni aux archanges. (...) Dieu sanctionne l\u00e0-haut tout ce que les pr\u00eatres font ici-bas (S. Jean Chrysostome, sac. 3, 5: PG 48, 643A).</p> <p>Si dans l\u2019\u00c9glise il n\u2019y avait pas la r\u00e9mission des p\u00e9ch\u00e9s, nul espoir existerait, nulle esp\u00e9rance d\u2019une vie \u00e9ternelle et d\u2019une lib\u00e9ration \u00e9ternelle. Rendons gr\u00e2ce \u00e0 Dieu qui a donn\u00e9 \u00e0 son \u00c9glise un tel don (S. Augustin, serm. 213, 8: PL 38, 1064).</p> <p>En bref</p> <p>984 Le Credo met en relation\"le pardon des p\u00e9ch\u00e9s\"avec la profession de foi en l\u2019Esprit Saint. En effet, le Christ ressuscit\u00e9 a confi\u00e9 aux ap\u00f4tres le pouvoir de pardonner les p\u00e9ch\u00e9s lorsqu\u2019il leur a donn\u00e9 l\u2019Esprit Saint.</p> <p>985 Le Bapt\u00eame est le premier et principal sacrement pour le pardon des p\u00e9ch\u00e9s: il nous unit au Christ mort et ressuscit\u00e9 et nous donne l\u2019Esprit Saint.</p> <p>986 De par la volont\u00e9 du Christ, l\u2019\u00c9glise poss\u00e8de le pouvoir de pardonner les p\u00e9ch\u00e9s des baptis\u00e9s et elle l\u2019exerce par les \u00e9v\u00eaques et les pr\u00eatres de fa\u00e7on habituelle dans le sacrement de p\u00e9nitence.</p> <p>987 \"Dans la r\u00e9mission des p\u00e9ch\u00e9s, les pr\u00eatres et les sacrements sont de purs instruments dont notre Seigneur J\u00e9sus-Christ, unique auteur et dispensateur de notre salut, veut bien se servir pour effacer nos iniquit\u00e9s et nous donner la gr\u00e2ce de la justification\"(Catech. R. 1, 11, 6).</p>"},{"location":"CEC-1/#article-11je-crois-a-la-resurrection-de-la-chair","title":"Article 11:\"Je crois \u00e0 la r\u00e9surrection de la chair\"","text":"<p>988 Le Credo chr\u00e9tien \u2013 profession de notre foi en Dieu le P\u00e8re, le Fils et le Saint Esprit, et dans son action cr\u00e9atrice, salvatrice et sanctificatrice \u2013 culmine en la proclamation de la r\u00e9surrection des morts \u00e0 la fin des temps, et en la vie \u00e9ternelle.</p> <p>989 Nous croyons fermement, et ainsi nous esp\u00e9rons, que de m\u00eame que le Christ est vraiment ressuscit\u00e9 des morts, et qu\u2019il vit pour toujours, de m\u00eame apr\u00e8s leur mort les justes vivront pour toujours avec le Christ ressuscit\u00e9 et qu\u2019il les ressuscitera au dernier jour (cf. Jn 6, 39-40). Comme la sienne, notre r\u00e9surrection sera l\u2019\u0153uvre de la Tr\u00e8s Sainte Trinit\u00e9:</p> <p>Si l\u2019Esprit de Celui qui a ressuscit\u00e9 J\u00e9sus d\u2019entre les morts habite en vous, Celui qui a ressuscit\u00e9 J\u00e9sus-Christ d\u2019entre les morts donnera aussi la vie \u00e0 vos corps mortels, par son Esprit qui habite en vous (Rm 8, 11 ; cf. 1 Th 4, 14 ; 1 Co 6, 14 ; 2 Co 4, 14 ; Ph 3, 10-11).</p> <p>990 Le terme\"chair\"d\u00e9signe l\u2019homme dans sa condition de faiblesse et de mortalit\u00e9 (cf. Gn 6, 3 ; Ps 56, 5 ; Is 40, 6). La\"r\u00e9surrection de la chair\"signifie qu\u2019il n\u2019y aura pas seulement, apr\u00e8s la mort, la vie de l\u2019\u00e2me immortelle, mais que m\u00eame nos\"corps mortels\"(Rm 8, 11) reprendront vie.</p> <p>991 Croire en la r\u00e9surrection des morts a \u00e9t\u00e9 d\u00e8s ses d\u00e9buts un \u00e9l\u00e9ment essentiel de la foi chr\u00e9tienne.\"Une conviction des chr\u00e9tiens: la r\u00e9surrection des morts ; cette croyance nous fait vivre\"(Tertullien res. 1, 1):</p> <p>Comment certains d\u2019entre vous peuvent-ils dire qu\u2019il n\u2019y a pas de r\u00e9surrection des morts ? S\u2019il n\u2019y a pas de r\u00e9surrection des morts, le Christ non plus n\u2019est pas ressuscit\u00e9. Mais si le Christ n\u2019est pas ressuscit\u00e9, alors notre pr\u00e9dication est vide, vide aussi votre foi. (...) Mais non, le Christ est ressuscit\u00e9 des morts, pr\u00e9mices de ceux qui se sont endormis (1 Co 15, 12-14. 20).</p>"},{"location":"CEC-1/#i-la-resurrection-du-christ-et-la-notre-revelation-progressive-de-la-resurrection","title":"I. La r\u00e9surrection du Christ et la n\u00f4tre: r\u00e9v\u00e9lation progressive de la r\u00e9surrection","text":"<p>992 La r\u00e9surrection des morts a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e progressivement par Dieu \u00e0 son Peuple. L\u2019esp\u00e9rance en la r\u00e9surrection corporelle des morts s\u2019est impos\u00e9e comme une cons\u00e9quence intrins\u00e8que de la foi en un Dieu cr\u00e9ateur de l\u2019homme tout entier, \u00e2me et corps. Le cr\u00e9ateur du ciel et de la terre est aussi Celui qui maintient fid\u00e8lement son alliance avec Abraham et sa descendance. C\u2019est dans cette double perspective que commencera \u00e0 s\u2019exprimer la foi en la r\u00e9surrection. Dans leurs \u00e9preuves, les martyrs Maccab\u00e9es confessent:</p> <p>Le Roi du monde nous ressuscitera pour une vie \u00e9ternelle, nous qui mourons pour ses lois (2 M 7, 9). Mieux vaut mourir de la main des hommes en tenant de Dieu l\u2019espoir d\u2019\u00eatre ressuscit\u00e9 par lui (2 M 7, 14 ; cf. 7, 29 ; Dn 12, 1-13).</p> <p>993 Les Pharisiens (cf. Ac 23, 6) et bien des contemporains du Seigneur (cf. Jn 11, 24) esp\u00e9raient la r\u00e9surrection. J\u00e9sus l\u2019enseigne fermement. Aux Sadduc\u00e9ens qui la nient il r\u00e9pond:\"Vous ne connaissez ni les \u00c9critures ni la puissance de Dieu, vous \u00eates dans l\u2019erreur\"(Mc 12, 24). La foi en la r\u00e9surrection repose sur la foi en Dieu qui\"n\u2019est pas un Dieu des morts, mais des vivants\"(Mc 12, 27).</p> <p>994 Mais il y a plus: J\u00e9sus lie la foi en la r\u00e9surrection \u00e0 sa propre personne:\"Je suis la R\u00e9surrection et la vie\"(Jn 11, 25). C\u2019est J\u00e9sus lui-m\u00eame qui ressuscitera au dernier jour ceux qui auront cru en lui (cf. Jn 5, 24-25 ; 6, 40) et qui auront mang\u00e9 son corps et bu son sang (cf. Jn 6, 54). Il en donne d\u00e8s maintenant un signe et un gage en rendant la vie \u00e0 certains morts (cf. Mc 5, 21-42 ; Lc 7, 11-17 ; Jn 11), annon\u00e7ant par l\u00e0 sa propre R\u00e9surrection qui sera cependant d\u2019un autre ordre. De cet \u00e9v\u00e9nement unique Il parle comme du\"signe de Jonas\"(Mt 12, 40), du signe du Temple (cf. Jn 2, 19-22): il annonce sa R\u00e9surrection le troisi\u00e8me jour apr\u00e8s sa mise \u00e0 mort (cf. Mc 10, 34).</p> <p>995 \u00catre t\u00e9moin du Christ, c\u2019est \u00eatre\"t\u00e9moin de sa R\u00e9surrection\"(Ac 1, 22 ; cf. 4, 33),\"avoir mang\u00e9 et bu avec lui apr\u00e8s sa R\u00e9surrection d\u2019entre les morts\"(Ac 10, 41). L\u2019esp\u00e9rance chr\u00e9tienne en la r\u00e9surrection est toute marqu\u00e9e par les rencontres avec le Christ ressuscit\u00e9. Nous ressusciterons comme Lui, avec Lui, par Lui.</p> <p>996 D\u00e8s le d\u00e9but, la foi chr\u00e9tienne en la r\u00e9surrection a rencontr\u00e9 incompr\u00e9hensions et oppositions (cf. Ac 17, 32 ; 1 Co 15, 12-13).\"Sur aucun point la foi chr\u00e9tienne ne rencontre plus de contradiction que sur la r\u00e9surrection de la chair\"(S. Augustin, Psal. 88, 2, 5). Il est tr\u00e8s commun\u00e9ment accept\u00e9 qu\u2019apr\u00e8s la mort la vie de la personne humaine continue d\u2019une fa\u00e7on spirituelle. Mais comment croire que ce corps si manifestement mortel puisse ressusciter \u00e0 la vie \u00e9ternelle ?</p>"},{"location":"CEC-1/#comment-les-morts-ressuscitent-ils","title":"Comment les morts ressuscitent-ils ?","text":"<p>997 Qu\u2019est-ce que\"ressusciter\"? Dans la mort, s\u00e9paration de l\u2019\u00e2me et du corps, le corps de l\u2019homme tombe dans la corruption, alors que son \u00e2me va \u00e0 la rencontre de Dieu, tout en demeurant en attente d\u2019\u00eatre r\u00e9unie \u00e0 son corps glorifi\u00e9. Dieu dans sa Toute-Puissance rendra d\u00e9finitivement la vie incorruptible \u00e0 nos corps en les unissant \u00e0 nos \u00e2mes, par la vertu de la R\u00e9surrection de J\u00e9sus.</p> <p>998 Qui ressuscitera ? Tous les hommes qui sont morts:\"ceux qui auront fait le bien ressusciteront pour la vie, ceux qui auront fait le mal, pour la damnation\"(Jn 5, 29 ; cf. Dn 12, 2).</p> <p>999 Comment ? Le Christ est ressuscit\u00e9 avec son propre corps:\"Regardez mes mains et mes pieds: c\u2019est bien moi\"(Lc 24, 39) ; mais Il n\u2019est pas revenu \u00e0 une vie terrestre. De m\u00eame, en Lui,\"tous ressusciteront avec leur propre corps, qu\u2019ils ont maintenant\"(Cc. Latran IV: DS 801), mais ce corps sera\"transfigur\u00e9 en corps de gloire\"(Ph 3, 21), en\"corps spirituel\"(1 Co 15, 44):</p> <p>Mais, dira-t-on, comment les morts ressuscitent-ils ? Avec quel corps reviennent-ils ? Insens\u00e9 ! Ce que tu s\u00e8mes, toi, ne reprend vie, s\u2019il ne meurt. Et ce que tu s\u00e8mes, ce n\u2019est pas le corps \u00e0 venir, mais un grain tout nu (...). On s\u00e8me de la corruption, il ressuscite de l\u2019incorruption ; (...) les morts ressusciteront incorruptibles (...). Il faut en effet que cet \u00eatre corruptible rev\u00eate l\u2019incorruptibilit\u00e9, que cet \u00eatre mortel rev\u00eate l\u2019immortalit\u00e9 (1 Co 15, 35-37. 42. 52-53).</p> <p>1000 Ce\"comment\"d\u00e9passe notre imagination et notre entendement ; il n\u2019est accessible que dans la foi. Mais notre participation \u00e0 l\u2019Eucharistie nous donne d\u00e9j\u00e0 un avant-go\u00fbt de la transfiguration de notre corps par le Christ:</p> <p>De m\u00eame que le pain qui vient de la terre, apr\u00e8s avoir re\u00e7u l\u2019invocation de Dieu, n\u2019est plus du pain ordinaire, mais eucharistie, constitu\u00e9e de deux choses, l\u2019une terrestre et l\u2019autre c\u00e9leste, de m\u00eame nos corps qui participent \u00e0 l\u2019eucharistie ne sont plus corruptibles, puisqu\u2019ils ont l\u2019esp\u00e9rance de la r\u00e9surrection (S. Ir\u00e9n\u00e9e, h\u00e6r. 4, 18, 4-5)</p> <p>1001 Quand ? D\u00e9finitivement\"au dernier jour\"(Jn 6, 39-40. 44. 54 ; 11, 24) ;\"\u00e0 la fin du monde\"(LG 48). En effet, la r\u00e9surrection des morts est intimement associ\u00e9e \u00e0 la Parousie du Christ:</p> <p>Car lui-m\u00eame, le Seigneur, au signal donn\u00e9 par la voix de l\u2019archange et la trompette de Dieu, descendra du ciel, et les morts qui sont dans le Christ ressusciteront en premier lieu (1 Th 4, 16).</p>"},{"location":"CEC-1/#ressuscites-avec-le-christ","title":"Ressuscit\u00e9s avec le Christ","text":"<p>1002 S\u2019il est vrai que le Christ nous ressuscitera\"au dernier jour\", il est vrai aussi que, d\u2019une certaine fa\u00e7on, nous sommes d\u00e9j\u00e0 ressuscit\u00e9s avec le Christ. En effet, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019Esprit Saint, la vie chr\u00e9tienne est, d\u00e8s maintenant sur terre, une participation \u00e0 la mort et \u00e0 la R\u00e9surrection du Christ:</p> <p>Ensevelis avec le Christ lors du Bapt\u00eame, vous en \u00eates aussi ressuscit\u00e9s avec lui, parce que vous avez cru en la force de Dieu qui L\u2019a ressuscit\u00e9 des morts (...). Du moment donc que vous \u00eates ressuscit\u00e9s avec le Christ, recherchez les choses d\u2019en haut, l\u00e0 o\u00f9 se trouve le Christ, assis \u00e0 la droite de Dieu (Col 2, 12 ; 3, 1)</p> <p>1003 Unis au Christ par le Bapt\u00eame, les croyants participent d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ellement \u00e0 la vie c\u00e9leste du Christ ressuscit\u00e9 (cf. Ph 3, 20), mais cette vie demeure\"cach\u00e9e avec le Christ en Dieu\"(Col 3, 3)\"Avec lui Il nous a ressuscit\u00e9s et fait asseoir au cieux, dans le Christ J\u00e9sus\"(Ep 2, 6). Nourris de son Corps dans l\u2019Eucharistie, nous appartenons d\u00e9j\u00e0 au Corps du Christ. Lorsque nous ressusciterons au dernier jour nous serons aussi\"manifest\u00e9s avec lui pleins de gloire\"(Col 3, 3).</p> <p>1004 Dans l\u2019attente de ce jour, le corps et l\u2019\u00e2me du croyant participent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la dignit\u00e9 d\u2019\u00eatre\"au Christ\"; d\u2019o\u00f9 l\u2019exigence de respect envers son propre corps, mais aussi envers celui d\u2019autrui, particuli\u00e8rement lorsqu\u2019il souffre:</p> <p>Le corps est pour le Seigneur, et le Seigneur pour le corps. Et Dieu, qui a ressuscit\u00e9 le Seigneur, nous ressuscitera, nous aussi, par sa puissance. Ne savez-vous pas que vos corps sont des membres du Christ ? (...) Vous ne vous appartenez pas (...) Glorifiez donc Dieu dans votre corps (1 Co 6, 13-15. 19-20).</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-mourir-dans-le-christ-jesus","title":"II. Mourir dans le Christ J\u00e9sus","text":"<p>1005 Pour ressusciter avec le Christ, il faut mourir avec le Christ, il faut\"quitter ce corps pour aller demeurer aupr\u00e8s du Seigneur\"(2 Co 5, 8). Dans ce\"d\u00e9part\"(Ph 1, 23) qu\u2019est la mort, l\u2019\u00e2me est s\u00e9par\u00e9e du corps. Elle sera r\u00e9unie \u00e0 son corps le jour de la r\u00e9surrection des morts (cf. SPF 28).</p>"},{"location":"CEC-1/#la-mort","title":"La mort","text":"<p>1006 \"C\u2019est en face de la mort que l\u2019\u00e9nigme de la condition humaine atteint son sommet\"(GS 18). En un sens, la mort corporelle est naturelle, mais pour la foi elle est en fait\"salaire du p\u00e9ch\u00e9\"(Rm 6, 23 ; cf. Gn 2, 17). Et pour ceux qui meurent dans la gr\u00e2ce du Christ, elle est une participation \u00e0 la mort du Seigneur, afin de pouvoir participer aussi \u00e0 sa R\u00e9surrection (cf. Rm 6, 3-9 ; Ph 3, 10-11).</p> <p>1007 La mort est le terme de la vie terrestre. Nos vies sont mesur\u00e9es par le temps, au cours duquel nous changeons, nous vieillissons et, comme chez tous les \u00eatres vivants de la terre, la mort appara\u00eet comme la fin normale de la vie. Cet aspect de la mort donne une urgence \u00e0 nos vies: le souvenir de notre mortalit\u00e9 sert aussi \u00e0 nous rappeler que nous n\u2019avons qu\u2019un temps limit\u00e9 pour r\u00e9aliser notre vie:</p> <p>Souviens-toi de ton Cr\u00e9ateur aux jours de ton adolescence, (...) avant que la poussi\u00e8re ne retourne \u00e0 la terre, selon qu\u2019elle \u00e9tait, et que le souffle ne retourne \u00e0 Dieu qui l\u2019avait donn\u00e9 (Qo 12, 1. 7).</p> <p>1008 La mort est cons\u00e9quence du p\u00e9ch\u00e9. Interpr\u00e8te authentique des affirmations de la Sainte \u00c9criture (cf. Gn 2, 17 ; 3, 3 ; 3, 19 ; Sg 1, 13 ; Rm 5, 12 ; 6, 23) et de la Tradition, le Magist\u00e8re de l\u2019\u00c9glise enseigne que la mort est entr\u00e9e dans le monde \u00e0 cause du p\u00e9ch\u00e9 de l\u2019homme (cf. DS 1511). Bien que l\u2019homme poss\u00e9d\u00e2t une nature mortelle, Dieu le destinait \u00e0 ne pas mourir. La mort fut donc contraire aux desseins de Dieu Cr\u00e9ateur, et elle entra dans le monde comme cons\u00e9quence du p\u00e9ch\u00e9 (cf. Sg 2, 23-24).\"La mort corporelle, \u00e0 laquelle l\u2019homme aurait \u00e9t\u00e9 soustrait s\u2019il n\u2019avait pas p\u00e9ch\u00e9\"(GS 18), est ainsi\"le dernier ennemi\"de l\u2019homme \u00e0 devoir \u00eatre vaincu (cf. 1 Co 15, 26).</p> <p>1009 La mort est transform\u00e9e par le Christ. J\u00e9sus, le Fils de Dieu, a souffert lui aussi la mort, propre de la condition humaine. Mais, malgr\u00e9 son effroi face \u00e0 elle (cf. Mc 14, 33-34 ; He 5, 7-8), il l\u2019assuma dans un acte de soumission totale et libre \u00e0 la volont\u00e9 de son P\u00e8re. L\u2019ob\u00e9issance de J\u00e9sus a transform\u00e9 la mal\u00e9diction de la mort en b\u00e9n\u00e9diction (cf. Rm 5, 19-21).</p>"},{"location":"CEC-1/#le-sens-de-la-mort-chretienne","title":"Le sens de la mort chr\u00e9tienne","text":"<p>1010 Gr\u00e2ce au Christ, la mort chr\u00e9tienne a un sens positif.\"Pour moi, la vie c\u2019est le Christ et mourir un gain\"(Ph 1, 21).\"C\u2019est l\u00e0 une parole certaine: si nous mourons avec lui, nous vivrons avec lui\"(2 Tm 2, 11). La nouveaut\u00e9 essentielle de la mort chr\u00e9tienne est l\u00e0: par le Bapt\u00eame, le chr\u00e9tien est d\u00e9j\u00e0 sacramentellement\"mort avec le Christ\", pour vivre d\u2019une vie nouvelle ; et si nous mourons dans la gr\u00e2ce du Christ, la mort physique consomme ce\"mourir avec le Christ\"et ach\u00e8ve ainsi notre incorporation \u00e0 Lui dans son acte r\u00e9dempteur:</p> <p>Il est bon pour moi de mourir dans (eis) le Christ J\u00e9sus, plus que de r\u00e9gner sur les extr\u00e9mit\u00e9s de la terre. C\u2019est lui que je cherche, qui est mort pour nous ; lui que je veux, qui est ressuscit\u00e9 pour nous. Mon enfantement approche (...). Laissez-moi recevoir la pure lumi\u00e8re ; quand je serai arriv\u00e9 l\u00e0, je serai un homme (S. Ignace d\u2019Antioche, Rom. 6, 1-2).</p> <p>1011 Dans la mort, Dieu appelle l\u2019homme vers Lui. C\u2019est pourquoi le chr\u00e9tien peut \u00e9prouver envers la mort un d\u00e9sir semblable \u00e0 celui de S. Paul:\"J\u2019ai le d\u00e9sir de m\u2019en aller et d\u2019\u00eatre avec le Christ\"(Ph 1, 23) ; et il peut transformer sa propre mort en un acte d\u2019ob\u00e9issance et d\u2019amour envers le P\u00e8re, \u00e0 l\u2019exemple du Christ (cf. Lc 23, 46):</p> <p>Mon d\u00e9sir terrestre a \u00e9t\u00e9 crucifi\u00e9 ; (...) il y a en moi une eau vive qui murmure et qui dit au dedans de moi\"Viens vers le P\u00e8re\"(S. Ignace d\u2019Antioche, Rom. 7, 2).</p> <p>Je veux voir Dieu, et pour le voir il faut mourir (Ste. Th\u00e9r\u00e8se de J\u00e9sus, vida 1).</p> <p>Je ne meurs pas, j\u2019entre dans la vie (Ste. Th\u00e9r\u00e8se de l\u2019Enfant-J\u00e9sus, verba).</p> <p>1012 La vision chr\u00e9tienne de la mort (cf. 1 Th 4, 13-14) est exprim\u00e9e de fa\u00e7on privil\u00e9gi\u00e9e dans la liturgie de l\u2019\u00c9glise:</p> <p>Pour tous ceux qui croient en toi, Seigneur, la vie n\u2019est pas d\u00e9truite, elle est transform\u00e9e ; et lorsque prend fin leur s\u00e9jour sur la terre, ils ont d\u00e9j\u00e0 une demeure \u00e9ternelle dans les cieux (MR, Pr\u00e9face des d\u00e9funts).</p> <p>1013 La mort est la fin du p\u00e8lerinage terrestre de l\u2019homme, du temps de gr\u00e2ce et de mis\u00e9ricorde que Dieu lui offre pour r\u00e9aliser sa vie terrestre selon le dessein divin et pour d\u00e9cider son destin ultime. Quand a pris fin\"l\u2019unique cours de notre vie terrestre\"(LG 48), nous ne reviendrons plus \u00e0 d\u2019autres vies terrestres.\"Les hommes ne meurent qu\u2019une fois\"(He 9, 27). Il n\u2019y a pas de\"r\u00e9incarnation\"apr\u00e8s la mort.</p> <p>1014 L\u2019\u00c9glise nous encourage \u00e0 nous pr\u00e9parer pour l\u2019heure de notre mort (\"D\u00e9livre-nous, Seigneur, d\u2019une mort subite et impr\u00e9vue\": ancienne Litanie des saints), \u00e0 demander \u00e0 la M\u00e8re de Dieu d\u2019interc\u00e9der pour nous\"\u00e0 l\u2019heure de notre mort\"(Pri\u00e8re Ave Maria), et \u00e0 nous confier \u00e0 saint Joseph, patron de la bonne mort:</p> <p>Dans toutes tes actions, dans toutes tes pens\u00e9es tu devrais te comporter comme si tu devais mourir aujourd\u2019hui. Si ta conscience \u00e9tait en bon \u00e9tat, tu ne craindrais pas beaucoup la mort. Il vaudrait mieux se garder de p\u00e9cher que de fuir la mort. Si aujourd\u2019hui tu n\u2019es pas pr\u00eat, comment le seras-tu demain ? (Imitation du Christ 1, 23, 1).</p> <p>Lou\u00e9 sois-tu, mon Seigneur, pour s\u0153ur notre mort corporelle, \u00e0 qui nul homme vivant ne peut \u00e9chapper. Malheur \u00e0 ceux qui mourront dans les p\u00e9ch\u00e9s mortels, heureux ceux qu\u2019elle trouvera dans ses tr\u00e8s saintes volont\u00e9s, car la seconde mort ne leur fera pas mal (S. Fran\u00e7ois d\u2019Assise, cant.).</p> <p>En bref</p> <p>1015 \"La chair est le pivot du salut\"(Tertullien, res. 8, 2). Nous croyons en Dieu qui est le cr\u00e9ateur de la chair ; nous croyons au Verbe fait chair pour racheter la chair ; nous croyons en la r\u00e9surrection de la chair, ach\u00e8vement de la cr\u00e9ation et de la r\u00e9demption de la chair.</p> <p>1016 Par la mort l\u2019\u00e2me est s\u00e9par\u00e9e du corps, mais dans la r\u00e9surrection Dieu rendra la vie incorruptible \u00e0 notre corps transform\u00e9 en le r\u00e9unissant \u00e0 notre \u00e2me. De m\u00eame que le Christ est ressuscit\u00e9 et vit pour toujours, tous nous ressusciterons au dernier jour.</p> <p>1017 \"Nous croyons en la vraie r\u00e9surrection de cette chair que nous poss\u00e9dons maintenant\"(DS 854). Cependant, on s\u00e8me dans le tombeau un corps corruptible, il ressuscite un corps incorruptible (cf. 1 Co 15, 42), un\"corps spirituel\"(1 Co 15, 44).</p> <p>1018 En cons\u00e9quence du p\u00e9ch\u00e9 originel, l\u2019homme doit subir\"la mort corporelle, \u00e0 laquelle il aurait \u00e9t\u00e9 soustrait s\u2019il n\u2019avait pas p\u00e9ch\u00e9\"(GS 18).</p> <p>1019 J\u00e9sus, le Fils de Dieu, a librement souffert la mort pour nous dans une soumission totale et libre \u00e0 la volont\u00e9 de Dieu, son P\u00e8re. Par sa mort il a vaincu la mort, ouvrant ainsi \u00e0 tous les hommes la possibilit\u00e9 du salut.</p>"},{"location":"CEC-1/#article-12je-crois-a-la-vie-eternelle","title":"Article 12:\"Je crois \u00e0 la vie \u00e9ternelle\"","text":"<p>1020 Le chr\u00e9tien qui unit sa propre mort \u00e0 celle de J\u00e9sus voit la mort comme une venue vers Lui et une entr\u00e9e dans la vie \u00e9ternelle. Lorsque l\u2019\u00c9glise a, pour la derni\u00e8re fois, dit les paroles de pardon de l\u2019absolution du Christ sur le chr\u00e9tien mourant, l\u2019a scell\u00e9 pour la derni\u00e8re fois d\u2019une onction fortifiante et lui a donn\u00e9 le Christ dans le viatique comme nourriture pour le voyage, elle lui parle avec une douce assurance:</p> <p>Quitte ce monde, \u00e2me chr\u00e9tienne, au nom du P\u00e8re Tout-Puissant qui t\u2019a cr\u00e9\u00e9, au nom de J\u00e9sus-Christ, le Fils du Dieu vivant, qui a souffert pour toi, au nom du Saint-Esprit qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pandu en toi. Prends ta place aujourd\u2019hui dans la paix, et fixe ta demeure avec Dieu dans la sainte Sion, avec la Vierge Marie, la M\u00e8re de Dieu, avec saint Joseph, les anges et tous les saints de Dieu (...). Retourne aupr\u00e8s de ton Cr\u00e9ateur qui t\u2019a form\u00e9 de la poussi\u00e8re du sol. Qu\u2019\u00e0 l\u2019heure o\u00f9 ton \u00e2me sortira de ton corps, Marie, les anges et tous les saints se h\u00e2tent \u00e0 ta rencontre (...). Que tu puisses voir ton R\u00e9dempteur face \u00e0 face ... (OEx\"Commendatio anim\u00e6\").</p>"},{"location":"CEC-1/#i-le-jugement-particulier","title":"I. Le jugement particulier","text":"<p>1021 La mort met fin \u00e0 la vie de l\u2019homme comme temps ouvert \u00e0 l\u2019accueil ou au rejet de la gr\u00e2ce divine manifest\u00e9e dans le Christ (cf. 2 Tm 1, 9-10). Le Nouveau Testament parle du jugement principalement dans la perspective de la rencontre finale avec le Christ dans son second av\u00e8nement, mais il affirme aussi \u00e0 plusieurs reprises la r\u00e9tribution imm\u00e9diate apr\u00e8s la mort de chacun en fonction de ses \u0153uvres et de sa foi. La parabole du pauvre Lazare (cf. Lc 16, 22) et la parole du Christ en Croix au bon larron (cf. Lc 23, 43), ainsi que d\u2019autres textes du Nouveau Testament (cf. 2 Co 5, 8 ; Ph 1, 23 ; He 9, 27 ; 12, 23) parlent d\u2019une destin\u00e9e ultime de l\u2019\u00e2me (cf. Mt 16, 26) qui peut \u00eatre diff\u00e9rente pour les unes et pour les autres.</p> <p>1022 Chaque homme re\u00e7oit dans son \u00e2me immortelle sa r\u00e9tribution \u00e9ternelle d\u00e8s sa mort en un jugement particulier qui r\u00e9f\u00e8re sa vie au Christ, soit \u00e0 travers une purification (cf. Cc. Lyon: DS 857-858 ; Cc. Florence: DS 1304-1306 ; Cc. Trente: DS 1820), soit pour entrer imm\u00e9diatement dans la b\u00e9atitude du ciel (cf. Beno\u00eet XII: DS 1000-1001 ; Jean XXII: DS 990), soit pour se damner imm\u00e9diatement pour toujours (cf. Beno\u00eet XII: DS 1002).</p> <p>Au soir de notre vie, nous serons jug\u00e9s sur l\u2019amour (S. Jean de la Croix, dichos 64)</p>"},{"location":"CEC-1/#ii-le-ciel","title":"II. Le Ciel","text":"<p>1023 Ceux qui meurent dans la gr\u00e2ce et l\u2019amiti\u00e9 de Dieu, et qui sont parfaitement purifi\u00e9es, vivent pour toujours avec le Christ. Ils sont pour toujours semblables \u00e0 Dieu, parce qu\u2019ils le voient\"tel qu\u2019il est\"(1 Jn 3, 2), face \u00e0 face (cf. 1 Co 13, 12 ; Ap 22, 4):</p> <p>De notre autorit\u00e9 apostolique nous d\u00e9finissons que, d\u2019apr\u00e8s la disposition g\u00e9n\u00e9rale de Dieu, les \u00e2mes de tous les saints (...) et de tous les autres fid\u00e8les morts apr\u00e8s avoir re\u00e7u le saint Bapt\u00eame du Christ, en qui il n\u2019y a rien eu \u00e0 purifier lorsqu\u2019ils sont morts, (...) ou encore, s\u2019il y a eu ou qu\u2019il y a quelque chose \u00e0 purifier, lorsque, apr\u00e8s leur mort, elles auront achev\u00e9 de le faire, (...) avant m\u00eame la r\u00e9surrection dans leur corps et le Jugement g\u00e9n\u00e9ral, et cela depuis l\u2019Ascension du Seigneur et Sauveur J\u00e9sus-Christ au ciel, ont \u00e9t\u00e9, sont et seront au ciel, au Royaume des cieux et au Paradis c\u00e9leste avec le Christ, admis dans la soci\u00e9t\u00e9 des saints anges. Depuis la passion et la mort de notre Seigneur J\u00e9sus-Christ, elles ont vu et voient l\u2019essence divine d\u2019une vision intuitive et m\u00eame face \u00e0 face, sans la m\u00e9diation d\u2019aucune cr\u00e9ature (Beno\u00eet XII: DS 1000 ; cf. LG 49).</p> <p>1024 Cette vie parfaite avec la Tr\u00e8s Sainte Trinit\u00e9, cette communion de vie et d\u2019amour avec Elle, avec la Vierge Marie, les anges et tous les bienheureux est appel\u00e9e\"le ciel\". Le ciel est la fin ultime et la r\u00e9alisation des aspirations les plus profondes de l\u2019homme, l\u2019\u00e9tat de bonheur supr\u00eame et d\u00e9finitif.</p> <p>1025 Vivre au ciel c\u2019est\"\u00eatre avec le Christ\"(cf. Jn 14, 3 ; Ph 1, 23 ; 1 Th 4, 17). Les \u00e9lus vivent\"en Lui\", mais ils y gardent, mieux, ils y trouvent leur vraie identit\u00e9, leur propre nom (cf. Ap 2, 17):</p> <p>Car la vie c\u2019est d\u2019\u00eatre avec le Christ: l\u00e0 o\u00f9 est le Christ, l\u00e0 est la vie, l\u00e0 est le royaume. (S. Ambroise, Luc. 10, 121: PL 15, 1834A).</p> <p>1026 Par sa mort et sa R\u00e9surrection J\u00e9sus-Christ nous a\"ouvert\"le ciel. La vie des bienheureux consiste dans la possession en pl\u00e9nitude des fruits de la r\u00e9demption op\u00e9r\u00e9e par le Christ qui associe \u00e0 sa glorification c\u00e9leste ceux qui ont cru en Lui et qui sont demeur\u00e9s fid\u00e8les \u00e0 sa volont\u00e9. Le ciel est la communaut\u00e9 bienheureuse de tous ceux qui sont parfaitement incorpor\u00e9s \u00e0 Lui.</p> <p>1027 Ce myst\u00e8re de communion bienheureuse avec Dieu et avec tous ceux qui sont dans le Christ d\u00e9passe toute compr\u00e9hension et toute repr\u00e9sentation. L\u2019\u00c9criture nous en parle en images: vie, lumi\u00e8re, paix, festin de noces, vin du royaume, maison du P\u00e8re, J\u00e9rusalem c\u00e9leste, paradis:\"Ce que l\u2019\u0153il n\u2019a pas vu, ce que l\u2019oreille n\u2019a pas entendu, ce qui n\u2019est pas mont\u00e9 au c\u0153ur de l\u2019homme, tout ce que Dieu a pr\u00e9par\u00e9 pour ceux qui l\u2019aiment\"(1 Co 2, 9).</p> <p>1028 A cause de sa transcendance, Dieu ne peut \u00eatre vu tel qu\u2019Il est que lorsqu\u2019il ouvre lui-m\u00eame son myst\u00e8re \u00e0 la contemplation imm\u00e9diate de l\u2019homme et qu\u2019Il lui en donne la capacit\u00e9. Cette contemplation de Dieu dans sa gloire c\u00e9leste est appel\u00e9e par l\u2019\u00c9glise\"la vision b\u00e9atifique\":</p> <p>Quelle ne sera pas ta gloire et ton bonheur: \u00eatre admis \u00e0 voir Dieu, avoir l\u2019honneur de participer aux joies du salut et de la lumi\u00e8re \u00e9ternelle dans la compagnie du Christ le Seigneur ton Dieu, (...) jouir au Royaume des cieux dans la compagnie des justes et des amis de Dieu, les joies de l\u2019immortalit\u00e9 acquise (S. Cyprien, ep. 56, 10, 1: PL 4, 357B).</p> <p>1029 Dans la gloire du ciel, les bienheureux continuent d\u2019accomplir avec joie la volont\u00e9 de Dieu par rapport aux autres hommes et \u00e0 la cr\u00e9ation toute enti\u00e8re. D\u00e9j\u00e0 ils r\u00e8gnent avec le Christ ; avec Lui\"ils r\u00e9gneront pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles\"(Ap 22, 5 ; cf. Mt 25, 21. 23).</p>"},{"location":"CEC-1/#iii-la-purification-finale-ou-purgatoire","title":"III. La purification finale ou Purgatoire","text":"<p>1030 Ceux qui meurent dans la gr\u00e2ce et l\u2019amiti\u00e9 de Dieu, mais imparfaitement purifi\u00e9s, bien qu\u2019assur\u00e9s de leur salut \u00e9ternel, souffrent apr\u00e8s leur mort une purification, afin d\u2019obtenir la saintet\u00e9 n\u00e9cessaires pour entrer dans la joie du ciel .</p> <p>1031 L\u2019\u00c9glise appelle Purgatoire cette purification finale des \u00e9lus qui est tout \u00e0 fait distincte du ch\u00e2timent des damn\u00e9s. L\u2019\u00c9glise a formul\u00e9 la doctrine de la foi relative au Purgatoire surtout aux Conciles de Florence (cf. DS 1304) et de Trente (cf. DS 1820 ; 1580). La tradition de l\u2019\u00c9glise, faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 certains textes de l\u2019\u00c9criture (par exemple 1 Co 3, 15 ; 1 P 1, 7), parle d\u2019un feu purificateur:</p> <p>Pour ce qui est de certaines fautes l\u00e9g\u00e8res, il faut croire qu\u2019il existe avant le jugement un feu purificateur, selon ce qu\u2019affirme Celui qui est la V\u00e9rit\u00e9, en disant que si quelqu\u2019un a prononc\u00e9 un blasph\u00e8me contre l\u2019Esprit Saint, cela ne lui sera pardonn\u00e9 ni dans ce si\u00e8cle-ci, ni dans le si\u00e8cle futur (Mt 12, 31). Dans cette sentence nous pouvons comprendre que certaines fautes peuvent \u00eatre remises dans ce si\u00e8cle-ci, mais certaines autres dans le si\u00e8cle futur (S. Gr\u00e9goire le Grand, dial. 4, 39).</p> <p>1032 Cet enseignement s\u2019appuie aussi sur la pratique de la pri\u00e8re pour les d\u00e9funts dont parle d\u00e9j\u00e0 la Sainte \u00c9criture:\"Voil\u00e0 pourquoi il (Judas Maccab\u00e9e) fit faire ce sacrifice expiatoire pour les morts, afin qu\u2019ils fussent d\u00e9livr\u00e9s de leur p\u00e9ch\u00e9\"(2 M 12, 46). D\u00e8s les premiers temps, l\u2019\u00c9glise a honor\u00e9 la m\u00e9moire des d\u00e9funts et offert des suffrages en leur faveur, en particulier le sacrifice eucharistique (cf. DS 856 ;), afin que, purifi\u00e9s, ils puissent parvenir \u00e0 la vision b\u00e9atifique de Dieu. L\u2019\u00c9glise recommande aussi les aum\u00f4nes, les indulgences et les \u0153uvres de p\u00e9nitence en faveur des d\u00e9funts:</p> <p>Portons-leur secours et faisons leur comm\u00e9moraison. Si les fils de Job ont \u00e9t\u00e9 purifi\u00e9s par le sacrifice de leur p\u00e8re (cf. Jb 1, 5), pourquoi douterions-nous que nos offrandes pour les morts leur apportent quelque consolation ? N\u2019h\u00e9sitons pas \u00e0 porter secours \u00e0 ceux qui sont partis et \u00e0 offrir nos pri\u00e8res pour eux (S. Jean Chrysostome, hom. in 1 Cor. 41, 5: PG 61, 361C).</p>"},{"location":"CEC-1/#iv-lenfer","title":"IV. L\u2019enfer","text":"<p>1033 Nous ne pouvons pas \u00eatre unis \u00e0 Dieu \u00e0 moins de choisir librement de l\u2019aimer. Mais nous ne pouvons pas aimer Dieu si nous p\u00e9chons gravement contre Lui, contre notre prochain ou contre nous-m\u00eames:\"Celui qui n\u2019aime pas demeure dans la mort. Quiconque hait son fr\u00e8re est un homicide ; or vous savez qu\u2019aucun homicide n\u2019a la vie \u00e9ternelle demeurant en lui\"(1 Jn 3, 15). Notre Seigneur nous avertit que nous serons s\u00e9par\u00e9s de Lui si nous omettons de rencontrer les besoins graves des pauvres et des petits qui sont ses fr\u00e8res (cf. Mt 25, 31-46). Mourir en p\u00e9ch\u00e9 mortel sans s\u2019en \u00eatre repenti et sans accueillir l\u2019amour mis\u00e9ricordieux de Dieu, signifie demeurer s\u00e9par\u00e9 de Lui pour toujours par notre propre choix libre. Et c\u2019est cet \u00e9tat d\u2019auto-exclusion d\u00e9finitive de la communion avec Dieu et avec les bienheureux qu\u2019on d\u00e9signe par le mot\"enfer\".</p> <p>1034 J\u00e9sus parle souvent de la\"g\u00e9henne\"du\"feu qui ne s\u2019\u00e9teint pas\"(cf. Mt 5, 22. 29 ; 13, 42. 50 ; Mc 9, 43-48), r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 ceux qui refusent jusqu\u2019\u00e0 la fin de leur vie de croire et de se convertir , et o\u00f9 peuvent \u00eatre perdus \u00e0 la fois l\u2019\u00e2me et le corps (cf. Mt 10, 28). J\u00e9sus annonce en termes graves qu\u2019il\"enverra ses anges, qui ramasseront tous les fauteurs d\u2019iniquit\u00e9 (...), et les jetteront dans la fournaise ardente\"(Mt 13, 41-42), et qu\u2019il prononcera la condamnation:\"Allez loin de moi, maudits, dans le feu \u00e9ternel !\"(Mt 25, 41).</p> <p>1035 L\u2019enseignement de l\u2019\u00c9glise affirme l\u2019existence de l\u2019enfer et son \u00e9ternit\u00e9. Les \u00e2mes de ceux qui meurent en \u00e9tat de p\u00e9ch\u00e9 mortel descendent imm\u00e9diatement apr\u00e8s la mort dans les enfers, o\u00f9 elles souffrent les peines de l\u2019enfer,\"le feu \u00e9ternel\"(cf. DS 76 ; 409 ; 411 ; 801 ; 858 ; 1002 ; 1351 ; 1575 ; SPF 12). La peine principale de l\u2019enfer consiste en la s\u00e9paration \u00e9ternelle d\u2019avec Dieu en qui seul l\u2019homme peut avoir la vie et le bonheur pour lesquels il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e et auxquels il aspire.</p> <p>1036 Les affirmations de la Sainte \u00c9criture et les enseignements de l\u2019\u00c9glise au sujet de l\u2019enfer sont un appel \u00e0 la responsabilit\u00e9 avec laquelle l\u2019homme doit user de sa libert\u00e9 en vue de son destin \u00e9ternel. Elles constituent en m\u00eame temps un appel pressant \u00e0 la conversion:\"Entrez par la porte \u00e9troite. Car large et spacieux est le chemin qui m\u00e8ne \u00e0 la perdition, et il en est beaucoup qui le prennent ; mais \u00e9troite est la porte et resserr\u00e9 le chemin qui m\u00e8ne \u00e0 la Vie, et il en est peu qui le trouvent\"(Mt 7, 13-14):</p> <p>Ignorants du jour et de l\u2019heure, il faut que, suivant l\u2019avertissement du Seigneur, nous restions constamment vigilants pour m\u00e9riter, quand s\u2019ach\u00e8vera le cours unique de notre vie terrestre, d\u2019\u00eatre admis avec lui aux noces et compt\u00e9s parmi les b\u00e9nis de Dieu, au lieu d\u2019\u00eatre, comme de mauvais et paresseux serviteurs, \u00e9cart\u00e9s par l\u2019ordre de Dieu vers le feu \u00e9ternel, vers ces t\u00e9n\u00e8bres du dehors o\u00f9 seront les pleurs et les grincements de dents (LG 48).</p> <p>1037 Dieu ne pr\u00e9destine personne \u00e0 aller en enfer (cf. DS 397 ; 1567) ; il faut pour cela une aversion volontaire de Dieu (un p\u00e9ch\u00e9 mortel), et y persister jusqu\u2019\u00e0 la fin.Dans la liturgie eucharistique et dans les pri\u00e8res quotidiennes de ses fid\u00e8les, l\u2019\u00c9glise implore la mis\u00e9ricorde de Dieu, qui veut\"que personne ne p\u00e9risse, mais que tous arrivent au repentir\"(2 P 3, 9):</p> <p>Voici l\u2019offrande que nous pr\u00e9sentons devant toi, nous, tes serviteurs, et ta famille enti\u00e8re: dans ta bienveillance, accepte-la. Assure toi-m\u00eame la paix de notre vie, arrache-nous \u00e0 la damnation et re\u00e7ois-nous parmi tes \u00e9lus (MR, Canon Romain 88).</p>"},{"location":"CEC-1/#v-le-jugement-dernier","title":"V. Le Jugement dernier","text":"<p>1038 La r\u00e9surrection de tous les morts,\"des justes et des p\u00e9cheurs\"(Ac 24, 15), pr\u00e9c\u00e9dera le Jugement dernier. Ce sera\"l\u2019heure o\u00f9 ceux qui gisent dans la tombe en sortiront \u00e0 l\u2019appel de la voix du Fils de l\u2019Homme ; ceux qui auront fait le bien ressusciteront pour la vie, ceux qui auront fait le mal pour la damnation\"(Jn 5, 28-29). Alors le Christ\"viendra dans sa gloire, escort\u00e9 de tous les anges (...). Devant lui seront rassembl\u00e9s toutes les nations, et il s\u00e9parera les gens les uns des autres, tout comme le berger s\u00e9pare les brebis des boucs. Il placera les brebis \u00e0 sa droite, et les boucs \u00e0 sa gauche (...). Et ils s\u2019en iront, ceux-ci \u00e0 une peine \u00e9ternelle, et les justes \u00e0 la vie \u00e9ternelle\"(Mt 25, 31. 32. 46).</p> <p>1039 C\u2019est face au Christ qui est la V\u00e9rit\u00e9 que sera d\u00e9finitivement mise \u00e0 nu la v\u00e9rit\u00e9 sur la relation de chaque homme \u00e0 Dieu (cf. Jn 12, 49). Le jugement dernier r\u00e9v\u00e9lera jusque dans ses ultimes cons\u00e9quences ce que chacun aura fait de bien ou omis de faire durant sa vie terrestre:</p> <p>Tout le mal que font les m\u00e9chants est enregistr\u00e9 \u2013 et ils ne le savent pas. Le Jour o\u00f9\"Dieu ne se taira pas\"(Ps 50, 3) (...) Il se tournera vers les mauvais:\"J\u2019avais, leur dira-t-il, plac\u00e9 sur terre mes petits pauvres, pour vous. Moi, leur chef, je tr\u00f4nais dans le ciel \u00e0 la droite de mon P\u00e8re \u2013 mais sur la terre mes membres avaient faim. Si vous aviez donn\u00e9 \u00e0 mes membres, ce que vous auriez donn\u00e9 serait parvenu jusqu\u2019\u00e0 la t\u00eate. Quand j\u2019ai plac\u00e9 mes petits pauvres sur la terre, je les ai institu\u00e9s vos commissionnaires pour porter vos bonnes \u0153uvres dans mon tr\u00e9sor: vous n\u2019avez rien d\u00e9pos\u00e9 dans leurs mains, c\u2019est pourquoi vous ne poss\u00e9dez rien aupr\u00e8s de moi\"(S. Augustin, serm. 18, 4, 4: PL 38, 130-131).</p> <p>1040 Le jugement dernier interviendra lors du retour glorieux du Christ. Le P\u00e8re seul en conna\u00eet l\u2019heure et le jour, Lui seul d\u00e9cide de son av\u00e8nement. Par son Fils J\u00e9sus-Christ Il prononcera alors sa parole d\u00e9finitive sur toute l\u2019histoire. Nous conna\u00eetrons le sens ultime de toute l\u2019\u0153uvre de la cr\u00e9ation et de toute l\u2019\u00e9conomie du salut, et nous comprendrons les chemins admirables par lesquels Sa Providence aura conduit toute chose vers sa fin ultime. Le jugement dernier r\u00e9v\u00e9lera que la justice de Dieu triomphe de toutes les injustices commises par ses cr\u00e9atures et que son amour est plus fort que la mort (cf. Ct 8, 6).</p> <p>1041 Le message du Jugement dernier appelle \u00e0 la conversion pendant que Dieu donne encore aux hommes\"le temps favorable, le temps du salut\"(2 Co 6, 2). Il inspire la sainte crainte de Dieu. Il engage pour la justice du Royaume de Dieu. Il annonce la\"bienheureuse esp\u00e9rance\"(Tt 2, 13) du retour du Seigneur qui\"viendra pour \u00eatre glorifi\u00e9 dans ses saints et admir\u00e9 en tous ceux qui auront cru\"(2 Th 1, 10).</p>"},{"location":"CEC-1/#vi-lesperance-des-cieux-nouveaux-et-de-la-terre-nouvelle","title":"VI. L\u2019esp\u00e9rance des cieux nouveaux et de la terre nouvelle","text":"<p>1042 A la fin des temps, le Royaume de Dieu arrivera \u00e0 sa pl\u00e9nitude. Apr\u00e8s le jugement universel, les justes r\u00e9gneront pour toujours avec le Christ, glorifi\u00e9s en corps et en \u00e2me, et l\u2019univers lui-m\u00eame sera renouvel\u00e9:</p> <p>Alors l\u2019\u00c9glise sera\"consomm\u00e9e dans la gloire c\u00e9leste, lorsque, avec le genre humain, tout l\u2019univers lui-m\u00eame, intimement uni avec l\u2019homme et atteignant par lui sa destin\u00e9e, trouvera dans le Christ sa d\u00e9finitive perfection\"(LG 48).</p> <p>1043 Cette r\u00e9novation myst\u00e9rieuse, qui transformera l\u2019humanit\u00e9 et le monde, la Sainte \u00c9criture l\u2019appelle\"les cieux nouveaux et la terre nouvelle\"(2 P 3, 13 ; cf. Ap 21, 1). Ce sera la r\u00e9alisation d\u00e9finitive du dessein de Dieu de\"ramener toutes choses sous un seul Chef, le Christ, les \u00eatres c\u00e9lestes comme les terrestres\"(Ep 1, 10).</p> <p>1044 Dans cet\"univers nouveau\"(Ap 21, 5), la J\u00e9rusalem c\u00e9leste, Dieu aura sa demeure parmi les hommes.\"Il essuiera toute larme de leurs yeux ; de mort, il n\u2019y en aura plus ; de pleur, de cri et de peine, il n\u2019y en aura plus, car l\u2019ancien monde s\u2019en est all\u00e9\"(Ap 21, 4 ; cf. 21, 27).</p> <p>1045 Pour l\u2019homme, cette consommation sera la r\u00e9alisation ultime de l\u2019unit\u00e9 du genre humain, voulue par Dieu d\u00e8s la cr\u00e9ation et dont l\u2019\u00c9glise p\u00e9r\u00e9grinante \u00e9tait\"comme le sacrement\"(LG 1). Ceux qui seront unis au Christ formeront la communaut\u00e9 des rachet\u00e9s, la Cit\u00e9 Sainte de Dieu (Ap 21, 2),\"l\u2019\u00c9pouse de l\u2019Agneau\"(Ap 21, 9). Celle-ci ne sera plus bless\u00e9e par le p\u00e9ch\u00e9, les souillures (cf. Ap 21, 27), l\u2019amour propre, qui d\u00e9truisent ou blessent la communaut\u00e9 terrestre des hommes. La vision b\u00e9atifique, dans laquelle Dieu s\u2019ouvrira de fa\u00e7on in\u00e9puisable aux \u00e9lus, sera la source intarissable de bonheur, de paix et de communion mutuelle.</p> <p>1046 Quant au cosmos, la R\u00e9v\u00e9lation affirme la profonde communaut\u00e9 de destin du monde mat\u00e9riel et de l\u2019homme:</p> <p>Car la cr\u00e9ation en attente aspire \u00e0 la r\u00e9v\u00e9lation des fils de Dieu (...) avec l\u2019esp\u00e9rance d\u2019\u00eatre elle aussi lib\u00e9r\u00e9e de la servitude de la corruption. (...) Nous le savons en effet, toute la cr\u00e9ation jusqu\u2019\u00e0 ce jour g\u00e9mit en travail d\u2019enfantement. Et non pas elle seule ; nous-m\u00eames qui poss\u00e9dons les pr\u00e9mices de l\u2019Esprit, nous g\u00e9missons nous aussi int\u00e9rieurement dans l\u2019attente de la r\u00e9demption de notre corps (Rm 8, 19-23).</p> <p>1047 L\u2019univers visible est donc destin\u00e9, lui aussi, \u00e0 \u00eatre transform\u00e9,\"afin que le monde lui-m\u00eame, restaur\u00e9 dans son premier \u00e9tat, soit, sans plus aucun obstacle, au service des justes\", participant \u00e0 leur glorification en J\u00e9sus-Christ ressuscit\u00e9 (S. Ir\u00e9n\u00e9e, h\u00e6r. 5, 32, 1).</p> <p>1048 \"Nous ignorons le temps de l\u2019ach\u00e8vement de la terre et de l\u2019humanit\u00e9, nous ne connaissons pas le mode de transformation du cosmos. Elle passe, certes, la figure de ce monde d\u00e9form\u00e9e par le p\u00e9ch\u00e9 ; mais nous l\u2019avons appris, Dieu nous pr\u00e9pare une nouvelle demeure et une nouvelle terre o\u00f9 r\u00e9gnera la justice et dont la b\u00e9atitude comblera et d\u00e9passera tous les d\u00e9sirs de paix qui montent au c\u0153ur de l\u2019homme\"(GS 39, \u00a7 1).</p> <p>1049 \"Mais l\u2019attente de la terre nouvelle, loin d\u2019affaiblir en nous le souci de cultiver cette terre, doit plut\u00f4t le r\u00e9veiller: le corps de la nouvelle famille humaine y grandit, qui offre d\u00e9j\u00e0 quelque \u00e9bauche du si\u00e8cle \u00e0 venir. C\u2019est pourquoi, s\u2019il faut soigneusement distinguer le progr\u00e8s terrestre de la croissance du r\u00e8gne du Christ, ce progr\u00e8s a cependant beaucoup d\u2019importance pour le royaume de Dieu, dans la mesure o\u00f9 il peut contribuer \u00e0 une meilleure organisation de la soci\u00e9t\u00e9 humaine\"(GS 39, \u00a7 2).</p> <p>1050 \"Car tous les fruits excellents de notre nature et de notre industrie, que nous aurons propag\u00e9s sur terre selon le commandement du Seigneur et dans son Esprit, nous les retrouverons plus tard, mais purifi\u00e9s de toute souillure, illumin\u00e9s, transfigur\u00e9s, lorsque le Christ remettra \u00e0 son P\u00e8re le royaume \u00e9ternel et universel\"(GS 39, \u00a7 3 ; cf. LG 2). Dieu sera alors\"tout en tous\"(1 Co 15, 28), dans la vie \u00e9ternelle:</p> <p>La vie subsistante et vraie, c\u2019est le P\u00e8re qui, par le Fils et en l\u2019Esprit Saint, d\u00e9verse sur tous sans exception les dons c\u00e9lestes. Gr\u00e2ce \u00e0 sa mis\u00e9ricorde, nous aussi, hommes, nous avons re\u00e7u la promesse ind\u00e9fectible de la vie \u00e9ternelle (S. Cyrille de J\u00e9rusalem, catech. ill. 18, 29: PG 33, 1049).</p> <p>En bref</p> <p>1051 Chaque homme dans son \u00e2me immortelle re\u00e7oit sa r\u00e9tribution \u00e9ternelle d\u00e8s sa mort en un jugement particulier par le Christ, juge des vivants et des morts.</p> <p>1052 \"Nous croyons que les \u00e2mes de tous ceux qui meurent dans la gr\u00e2ce du Christ (...) sont le Peuple de Dieu dans l\u2019au-del\u00e0 de la mort, laquelle sera d\u00e9finitivement vaincue le jour de la r\u00e9surrection o\u00f9 ces \u00e2mes seront r\u00e9unies \u00e0 leurs corps\"(SPF 28).</p> <p>1053 \"Nous croyons que la multitude de celles qui sont rassembl\u00e9es autour de J\u00e9sus et de Marie au Paradis forme l\u2019\u00c9glise du ciel, o\u00f9 dans l\u2019\u00e9ternelle b\u00e9atitude elles voient Dieu tel qu\u2019il est et o\u00f9 elles sont aussi, \u00e0 des degr\u00e9s divers, associ\u00e9es avec les saints anges au gouvernement divin exerc\u00e9 par le Christ en gloire, en interc\u00e9dant pour nous et aidant notre faiblesse par leur sollicitude fraternelle\"(SPF 29).</p> <p>1054 Ceux qui meurent dans la gr\u00e2ce et l\u2019amiti\u00e9 de Dieu, mais imparfaitement purifi\u00e9s, bien qu\u2019assur\u00e9s de leur salut \u00e9ternel, souffrent apr\u00e8s leur mort une purification, afin d\u2019obtenir la saintet\u00e9 n\u00e9cessaire pour entrer dans la joie de Dieu.</p> <p>1055 En vertu de la\"communion des saints\", l\u2019\u00c9glise recommande les d\u00e9funts \u00e0 la mis\u00e9ricorde de Dieu et offre en leur faveur des suffrages, en particulier le saint sacrifice eucharistique.</p> <p>1056 Suivant l\u2019exemple du Christ, l\u2019\u00c9glise avertit les fid\u00e8les de la\"triste et lamentable r\u00e9alit\u00e9 de la mort \u00e9ternelle\"(DCG 69), appel\u00e9e aussi\"enfer\".</p> <p>1057 La peine principale de l\u2019enfer consiste en la s\u00e9paration \u00e9ternelle d\u2019avec Dieu en qui seul l\u2019homme peut avoir la vie et le bonheur pour lesquels il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e et auxquels il aspire.</p> <p>1058 L\u2019\u00c9glise prie pour que personne ne se perde:\"Seigneur, ne permets pas que je sois jamais s\u00e9par\u00e9 de toi\". S\u2019il est vrai que personne ne peut se sauver lui-m\u00eame, il est vrai aussi que\"Dieu veut que tous soient sauv\u00e9s\"(1 Tm 2, 4) et que pour Lui\"tout est possible\"(Mt 19, 26).</p> <p>1059\"La tr\u00e8s sainte \u00c9glise romaine croit et confesse fermement qu\u2019au jour du Jugement tous les hommes compara\u00eetront avec leur propre corps devant le tribunal du Christ pour rendre compte de leurs propres actes\"(DS 859 ; cf. DS 1549).</p> <p>1060 A la fin des temps, le Royaume de Dieu arrivera \u00e0 sa pl\u00e9nitude. Alors les justes r\u00e9gneront avec le Christ pour toujours, glorifi\u00e9s en corps et en \u00e2me, et l\u2019univers mat\u00e9riel lui-m\u00eame sera transform\u00e9. Dieu sera alors\"tout en tous\"(1 Co 15, 28), dans la vie \u00e9ternelle.</p>"},{"location":"CEC-1/#amen","title":"\"Amen\"","text":"<p>1061 Le Credo, comme aussi le dernier livre de l\u2019\u00c9criture Sainte (cf. Ap 22, 21), se termine avec le mot h\u00e9breu Amen. On le trouve fr\u00e9quemment \u00e0 la fin des pri\u00e8res du Nouveau Testament. De m\u00eame, l\u2019\u00c9glise termine ses pri\u00e8res par\"Amen\".</p> <p>1062 En h\u00e9breux,\"Amen\"se rattache \u00e0 la m\u00eame racine que le mot\"croire\". Cette racine exprime la solidit\u00e9, la fiabilit\u00e9, la fid\u00e9lit\u00e9. Ainsi on comprend pourquoi le\"Amen\"peut \u00eatre dit de la fid\u00e9lit\u00e9 de Dieu envers nous et de notre confiance en Lui.</p> <p>1063 Dans le proph\u00e8te Isa\u00efe on trouve l\u2019expression\"Dieu de v\u00e9rit\u00e9\", litt\u00e9ralement\"Dieu de l\u2019Amen\", c\u2019est-\u00e0-dire le Dieu fid\u00e8le \u00e0 ses promesses:\"Quiconque voudra \u00eatre b\u00e9ni sur terre voudra \u00eatre b\u00e9ni par le Dieu de l\u2019Amen\"(Is 65, 16). Notre Seigneur emploie souvent le terme\"Amen\"(cf. Mt 6, 2. 5. 16), parfois sous forme redoubl\u00e9e (cf. Jn 5, 19), pour souligner la fiabilit\u00e9 de son enseignement, son Autorit\u00e9 fond\u00e9e sur la V\u00e9rit\u00e9 de Dieu.</p> <p>1064 L\u2019\"Amen\"final du Credo reprend et confirme donc ses deux premiers mots:\"Je crois\". Croire, c\u2019est dire\"Amen\"aux paroles, aux promesses, aux commandements de Dieu, c\u2019est se fier totalement en Celui qui est l\u2019\"Amen\"d\u2019infini amour et de parfaite fid\u00e9lit\u00e9. La vie chr\u00e9tienne de chaque jour sera alors l\u2019\"Amen\"au\"Je crois\"de la Profession de foi de notre Bapt\u00eame:</p> <p>Que ton Symbole soit pour toi comme un miroir. Regarde-toi en lui: pour voir si tu crois tout ce que tu d\u00e9clares croire. Et r\u00e9jouis-toi chaque jour en ta foi (S. Augustin, serm. 58, 11, 13: PL 38, 399).</p> <p>1065 J\u00e9sus-Christ lui-m\u00eame est\"l\u2019Amen\"(Ap 3, 14). Il est l\u2019\"Amen\"d\u00e9finitif de l\u2019amour du P\u00e8re pour nous ; il assume et ach\u00e8ve notre\"Amen\"au P\u00e8re:\"Toutes les promesses de Dieu ont en effet leur \u2018oui\u2019 en lui ; aussi bien est-ce par lui que nous disons notre \u2018Amen\u2019 \u00e0 la gloire de Dieu\"(2 Co 1, 20):</p> <p>Par Lui, avec Lui et en Lui, \u00e0 toi, Dieu le P\u00e8re Tout-Puissant, dans l\u2019unit\u00e9 du Saint-Esprit, tout honneur et toute gloire, pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles.</p> <p>AMEN.</p>"},{"location":"CEC-2/","title":"Partie 2: La c\u00e9l\u00e9bration du myst\u00e8re chr\u00e9tien","text":""},{"location":"CEC-2/#section-1-leconomie-sacramentelle","title":"Section 1: L'\u00e9conomie sacramentelle","text":""},{"location":"CEC-2/#chapitre-1-le-mystere-pascal-dans-le-temps-de-leglise","title":"Chapitre 1: Le myst\u00e8re pascal dans le temps de l'\u00c9glise","text":""},{"location":"CEC-2/#article-1-la-liturgie-uvre-de-la-sainte-trinite","title":"Article 1: La liturgie - \u0153uvre de la Sainte Trinit\u00e9","text":""},{"location":"CEC-2/#i-le-pere-source-et-fin-de-la-liturgie","title":"I. Le P\u00e8re, Source et Fin de la Liturgie","text":""},{"location":"CEC-2/#ii-luvre-du-christ-dans-la-liturgie","title":"II. L'\u0153uvre du Christ dans la liturgie","text":""},{"location":"CEC-2/#iii-lesprit-saint-et-leglise-dans-la-liturgie","title":"III. L'Esprit Saint et l'\u00c9glise dans la liturgie","text":""},{"location":"CEC-2/#en-bref","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-2/#article-2-le-mystere-pascal-dans-les-sacrements-de-leglise","title":"Article 2: Le myst\u00e8re pascal dans les sacrements de l'\u00c9glise","text":""},{"location":"CEC-2/#i-les-sacrements-du-christ","title":"I. Les sacrements du Christ","text":""},{"location":"CEC-2/#ii-les-sacrements-de-leglise","title":"II. Les sacrements de l'\u00c9glise","text":""},{"location":"CEC-2/#iii-les-sacrements-de-la-foi","title":"III. Les sacrements de la foi","text":""},{"location":"CEC-2/#iv-sacrements-du-salut","title":"IV. Sacrements du salut","text":""},{"location":"CEC-2/#v-les-sacrements-de-la-vie-eternelle","title":"V. Les sacrements de la vie \u00e9ternelle","text":""},{"location":"CEC-2/#en-bref_1","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-2/#chapitre-2-la-celebration-sacramentelle-du-mystere-pascal","title":"Chapitre 2: La c\u00e9l\u00e9bration sacramentelle du myst\u00e8re pascal","text":""},{"location":"CEC-2/#article-1-celebrer-la-liturgie-de-leglise","title":"Article 1: C\u00e9l\u00e9brer la liturgie de l'\u00c9glise","text":""},{"location":"CEC-2/#i-qui-celebre","title":"I. Qui c\u00e9l\u00e8bre ?","text":""},{"location":"CEC-2/#ii-comment-celebrer","title":"II. Comment c\u00e9l\u00e9brer ?","text":""},{"location":"CEC-2/#iii-quand-celebrer","title":"III. Quand c\u00e9l\u00e9brer ?","text":""},{"location":"CEC-2/#iv-ou-celebrer","title":"IV. O\u00f9 c\u00e9l\u00e9brer ?","text":""},{"location":"CEC-2/#en-bref_2","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-2/#article-2-diversite-liturgique-et-unite-du-mystere","title":"Article 2: Diversit\u00e9 liturgique et unit\u00e9 du myst\u00e8re","text":""},{"location":"CEC-2/#en-bref_3","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-2/#section-2-les-sept-sacrements-de-leglise","title":"Section 2: Les sept sacrements de l'\u00c9glise","text":""},{"location":"CEC-2/#chapitre-1-les-sacrements-de-linitiation-chretienne","title":"Chapitre 1: Les sacrements de l'initiation chr\u00e9tienne","text":""},{"location":"CEC-2/#article-1-le-sacrement-du-bapteme","title":"Article 1: Le sacrement du bapt\u00eame","text":""},{"location":"CEC-2/#i-comment-est-appele-ce-sacrement","title":"I. Comment est appel\u00e9 ce sacrement ?","text":""},{"location":"CEC-2/#ii-le-bapteme-dans-leconomie-du-salut","title":"II. Le Bapt\u00eame dans l'\u00e9conomie du salut","text":""},{"location":"CEC-2/#iii-comment-est-celebre-le-sacrement-du-bapteme","title":"III. Comment est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le sacrement du bapt\u00eame ?","text":""},{"location":"CEC-2/#iv-qui-peut-recevoir-le-bapteme","title":"IV. Qui peut recevoir le bapt\u00eame ?","text":""},{"location":"CEC-2/#v-qui-peut-baptiser","title":"V. Qui peut baptiser ?","text":""},{"location":"CEC-2/#vi-la-necessite-du-bapteme","title":"VI. La n\u00e9cessit\u00e9 du bapt\u00eame","text":""},{"location":"CEC-2/#vii-la-grace-du-bapteme","title":"VII. La gr\u00e2ce du bapt\u00eame","text":""},{"location":"CEC-2/#en-bref_4","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-2/#article-2-le-sacrement-de-la-confirmation","title":"Article 2: Le sacrement de la confirmation","text":""},{"location":"CEC-2/#i-la-confirmation-dans-leconomie-du-salut","title":"I. La confirmation dans l'\u00e9conomie du salut","text":""},{"location":"CEC-2/#ii-les-signes-et-le-rite-de-la-confirmation","title":"II. Les signes et le rite de la Confirmation","text":""},{"location":"CEC-2/#iii-les-effets-de-la-confirmation","title":"III. Les effets de la Confirmation","text":""},{"location":"CEC-2/#iv-qui-peut-recevoir-ce-sacrement","title":"IV. Qui peut recevoir ce sacrement ?","text":""},{"location":"CEC-2/#v-le-ministre-de-la-confirmation","title":"V. Le ministre de la Confirmation","text":""},{"location":"CEC-2/#en-bref_5","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-2/#article-3-le-sacrement-de-leucharistie","title":"Article 3: Le sacrement de l'Eucharistie","text":""},{"location":"CEC-2/#i-leucharistie-source-et-sommet-de-la-vie-ecclesiale","title":"I. L'Eucharistie - source et sommet de la vie eccl\u00e9siale","text":""},{"location":"CEC-2/#ii-comment-est-appele-ce-sacrement","title":"II. Comment est appel\u00e9 ce sacrement ?","text":""},{"location":"CEC-2/#iii-leucharistie-dans-leconomie-du-salut","title":"III. L'Eucharistie dans l'\u00e9conomie du salut","text":""},{"location":"CEC-2/#iv-la-celebration-liturgique-de-leucharistie","title":"IV. La c\u00e9l\u00e9bration liturgique de l'Eucharistie","text":""},{"location":"CEC-2/#v-le-sacrifice-sacramentel-action-de-grace-memorial-presence","title":"V. Le sacrifice sacramentel: action de gr\u00e2ce, m\u00e9morial, pr\u00e9sence","text":""},{"location":"CEC-2/#vi-le-banquet-pascal","title":"VI. Le banquet pascal","text":""},{"location":"CEC-2/#vii-leucharistie-pignus-futurae-gloriae","title":"VII. L'Eucharistie -\"pignus futurae gloriae\"","text":""},{"location":"CEC-2/#en-bref_6","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-2/#chapitre-2-les-sacrements-de-guerison","title":"Chapitre 2: Les sacrements de gu\u00e9rison","text":""},{"location":"CEC-2/#article-4-le-sacrement-de-penitence-et-de-reconciliation","title":"Article 4: Le sacrement de P\u00e9nitence et de R\u00e9conciliation","text":""},{"location":"CEC-2/#i-comment-est-appele-ce-sacrement_1","title":"I. Comment est appel\u00e9 ce sacrement ?","text":""},{"location":"CEC-2/#ii-pourquoi-un-sacrement-de-la-reconciliation-apres-le-bapteme","title":"II. Pourquoi un sacrement de la r\u00e9conciliation apr\u00e8s le Bapt\u00eame ?","text":""},{"location":"CEC-2/#iii-la-conversion-des-baptises","title":"III. La conversion des baptis\u00e9s","text":""},{"location":"CEC-2/#iv-la-penitence-interieure","title":"IV. La p\u00e9nitence int\u00e9rieure","text":""},{"location":"CEC-2/#v-les-multiples-formes-de-la-penitence-dans-la-vie-chretienne","title":"V. Les multiples formes de la p\u00e9nitence dans la vie chr\u00e9tienne","text":""},{"location":"CEC-2/#vi-le-sacrement-de-la-penitence-et-de-la-reconciliation","title":"VI. Le sacrement de la p\u00e9nitence et de la r\u00e9conciliation","text":""},{"location":"CEC-2/#vii-les-actes-du-penitent","title":"VII. Les actes du p\u00e9nitent","text":""},{"location":"CEC-2/#viii-le-ministre-de-ce-sacrement","title":"VIII. Le ministre de ce sacrement","text":""},{"location":"CEC-2/#ix-les-effets-de-ce-sacrement","title":"IX. Les effets de ce sacrement","text":""},{"location":"CEC-2/#x-les-indulgences","title":"X. Les indulgences","text":""},{"location":"CEC-2/#xi-la-celebration-du-sacrement-de-penitence","title":"XI. La c\u00e9l\u00e9bration du sacrement de p\u00e9nitence","text":""},{"location":"CEC-2/#en-bref_7","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-2/#article-5-lonction-des-malades","title":"Article 5: L'Onction des malades","text":""},{"location":"CEC-2/#i-ses-fondements-dans-leconomie-du-salut","title":"I. Ses fondements dans l'\u00c9conomie du Salut","text":""},{"location":"CEC-2/#ii-qui-recoit-et-qui-administre-ce-sacrement","title":"II. Qui re\u00e7oit et qui administre ce sacrement ?","text":""},{"location":"CEC-2/#iv-les-effets-de-la-celebration-de-ce-sacrement","title":"IV. Les effets de la c\u00e9l\u00e9bration de ce sacrement","text":""},{"location":"CEC-2/#v-le-viatique-dernier-sacrement-du-chretien","title":"V. Le Viatique, dernier sacrement du chr\u00e9tien","text":""},{"location":"CEC-2/#en-bref_8","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-2/#chapitre-3-les-sacrements-du-service-de-la-communion","title":"Chapitre 3: Les sacrements du service de la communion","text":""},{"location":"CEC-2/#article-6-le-sacrement-de-lordre","title":"Article 6: Le sacrement de l'Ordre","text":""},{"location":"CEC-2/#i-pourquoi-ce-nom-de-sacrement-de-lordre","title":"I. Pourquoi ce nom de sacrement de l'ordre ?","text":""},{"location":"CEC-2/#ii-le-sacrement-de-lordre-dans-leconomie-du-salut","title":"II. Le sacrement de l'Ordre dans l'\u00e9conomie du salut","text":""},{"location":"CEC-2/#iii-les-trois-degres-du-sacrement-de-lordre","title":"III. Les trois degr\u00e9s du sacrement de l'ordre","text":""},{"location":"CEC-2/#iv-la-celebration-de-ce-sacrement","title":"IV. La c\u00e9l\u00e9bration de ce sacrement","text":""},{"location":"CEC-2/#v-qui-peut-conferer-ce-sacrement","title":"V. Qui peut conf\u00e9rer ce sacrement ?","text":""},{"location":"CEC-2/#vi-qui-peut-recevoir-ce-sacrement","title":"VI. Qui peut recevoir ce sacrement ?","text":""},{"location":"CEC-2/#vii-les-effets-du-sacrement-de-lordre","title":"VII. Les effets du sacrement de l'Ordre","text":""},{"location":"CEC-2/#en-bref_9","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-2/#article-7-le-sacrement-du-mariage","title":"Article 7: Le sacrement du Mariage","text":""},{"location":"CEC-2/#i-le-mariage-dans-le-dessein-de-dieu","title":"I. Le Mariage dans le dessein de Dieu","text":""},{"location":"CEC-2/#ii-la-celebration-du-mariage","title":"II. La c\u00e9l\u00e9bration du mariage","text":""},{"location":"CEC-2/#iii-le-consentement-matrimonial","title":"III. Le consentement matrimonial","text":""},{"location":"CEC-2/#iv-les-effets-du-sacrement-du-mariage","title":"IV. Les effets du sacrement du Mariage","text":""},{"location":"CEC-2/#v-les-biens-et-les-exigences-de-lamour-conjugal","title":"V. Les biens et les exigences de l'amour conjugal","text":""},{"location":"CEC-2/#vi-leglise-domestique","title":"VI. L'\u00c9glise domestique","text":""},{"location":"CEC-2/#en-bref_10","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-2/#chapitre-4-les-autres-celebrations-liturgiques","title":"Chapitre 4: Les autres c\u00e9l\u00e9brations liturgiques","text":""},{"location":"CEC-2/#article-1-les-sacramentaux","title":"Article 1: Les sacramentaux","text":""},{"location":"CEC-2/#en-bref_11","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-2/#article-2-les-funerailles-chretiennes","title":"Article 2: Les fun\u00e9railles chr\u00e9tiennes","text":""},{"location":"CEC-2/#i-la-derniere-paque-du-chretien","title":"I. La derni\u00e8re P\u00e2que du Chr\u00e9tien","text":""},{"location":"CEC-2/#ii-la-celebration-des-funerailles","title":"II. La c\u00e9l\u00e9bration des fun\u00e9railles","text":""},{"location":"CEC-3/","title":"Partie 3: La vie dans le Christ","text":""},{"location":"CEC-3/#section-1-la-vocation-de-lhomme-la-vie-dans-lesprit","title":"Section 1: La vocation de l'homme: la vie dans l'Esprit","text":""},{"location":"CEC-3/#chapitre-1-la-dignite-de-la-personne-humaine","title":"Chapitre 1: La dignit\u00e9 de la personne humaine","text":""},{"location":"CEC-3/#article-1-lhomme-image-de-dieu","title":"Article 1: L'homme image de Dieu","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#article-2-notre-vocation-a-la-beatitude","title":"Article 2: Notre vocation \u00e0 la b\u00e9atitude","text":""},{"location":"CEC-3/#i-les-beatitudes","title":"I. Les b\u00e9atitudes","text":""},{"location":"CEC-3/#ii-le-desir-de-bonheur","title":"II. Le d\u00e9sir de bonheur","text":""},{"location":"CEC-3/#iii-la-beatitude-chretienne","title":"III. La b\u00e9atitude chr\u00e9tienne","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_1","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#article-3-la-liberte-de-lhomme","title":"Article 3: La libert\u00e9 de l'homme","text":""},{"location":"CEC-3/#i-liberte-et-responsabilite","title":"I. Libert\u00e9 et responsabilit\u00e9","text":""},{"location":"CEC-3/#ii-la-liberte-humaine-dans-leconomie-du-salut","title":"II. La libert\u00e9 humaine dans l'\u00e9conomie du salut","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_2","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#article-4-la-moralite-des-actes-humains","title":"Article 4: La moralit\u00e9 des actes humains","text":""},{"location":"CEC-3/#i-les-sources-de-la-moralite","title":"I. Les sources de la moralit\u00e9","text":""},{"location":"CEC-3/#ii-les-actes-bons-et-les-actes-mauvais","title":"II. Les actes bons et les actes mauvais","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_3","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#article-5-la-moralite-des-passions","title":"Article 5: La moralit\u00e9 des passions","text":""},{"location":"CEC-3/#i-les-passions","title":"I. Les Passions","text":""},{"location":"CEC-3/#ii-passions-et-vie-morale","title":"II. Passions et vie morale","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_4","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#article-6-la-conscience-morale","title":"Article 6: La conscience morale","text":""},{"location":"CEC-3/#i-le-jugement-de-conscience","title":"I. Le jugement de conscience","text":""},{"location":"CEC-3/#ii-la-formation-de-la-conscience","title":"II. La formation de la conscience","text":""},{"location":"CEC-3/#iii-les-choix-de-la-conscience","title":"III. Les choix de la conscience","text":""},{"location":"CEC-3/#iv-le-jugement-errone","title":"IV. le jugement erron\u00e9","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_5","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#article-7-les-vertus","title":"Article 7: Les vertus","text":""},{"location":"CEC-3/#i-les-vertus-humaines","title":"I. Les vertus humaines","text":""},{"location":"CEC-3/#ii-les-vertus-theologales","title":"II. Les vertus th\u00e9ologales","text":""},{"location":"CEC-3/#iii-les-dons-et-les-fruits-du-saint-esprit","title":"III. Les dons et les Fruits du Saint-Esprit","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_6","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#article-8-le-peche","title":"Article 8: Le p\u00e9ch\u00e9","text":""},{"location":"CEC-3/#i-la-misericorde-et-le-peche","title":"I. La mis\u00e9ricorde et le p\u00e9ch\u00e9","text":""},{"location":"CEC-3/#ii-la-definition-du-peche","title":"II. La d\u00e9finition du p\u00e9ch\u00e9","text":""},{"location":"CEC-3/#iii-la-diversite-des-peches","title":"III. La diversit\u00e9 des p\u00e9ch\u00e9s","text":""},{"location":"CEC-3/#iv-la-gravite-du-peche-peche-mortel-et-veniel","title":"IV. La gravit\u00e9 du p\u00e9ch\u00e9: p\u00e9ch\u00e9 mortel et v\u00e9niel","text":""},{"location":"CEC-3/#v-la-proliferation-du-peche","title":"V. La prolif\u00e9ration du p\u00e9ch\u00e9","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_7","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#chapitre-2-la-communaute-humaine","title":"Chapitre 2: La communaut\u00e9 humaine","text":""},{"location":"CEC-3/#article-1-la-personne-et-la-societe","title":"Article 1: La personne et la soci\u00e9t\u00e9","text":""},{"location":"CEC-3/#i-le-caractere-communautaire-de-la-vocation-humaine","title":"I. Le caract\u00e8re communautaire de la vocation humaine","text":""},{"location":"CEC-3/#ii-la-conversion-et-la-societe","title":"II. La conversion et la soci\u00e9t\u00e9","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_8","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#article-2-la-participation-a-la-vie-sociale","title":"Article 2: La participation \u00e0 la vie sociale","text":""},{"location":"CEC-3/#i-lautorite","title":"I. L'autorit\u00e9","text":""},{"location":"CEC-3/#ii-le-bien-commun","title":"II. Le Bien Commun","text":""},{"location":"CEC-3/#iii-responsabilite-et-participation","title":"III. Responsabilit\u00e9 et Participation","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_9","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#article-3-la-justice-sociale","title":"Article 3: La Justice Sociale","text":""},{"location":"CEC-3/#i-le-respect-de-la-personne-humaine","title":"I. Le respect de la personne humaine","text":""},{"location":"CEC-3/#ii-egalite-et-differences-entre-les-hommes","title":"II. Egalit\u00e9 et Diff\u00e9rences entre les hommes","text":""},{"location":"CEC-3/#iii-la-solidarite-humaine","title":"III. La Solidarit\u00e9 humaine","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_10","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#chapitre-3-le-salut-de-dieu-la-loi-et-la-grace","title":"Chapitre 3: Le salut de Dieu: la loi et la gr\u00e2ce","text":""},{"location":"CEC-3/#article-1-la-loi-morale","title":"Article 1: La loi morale","text":""},{"location":"CEC-3/#i-la-loi-morale-naturelle","title":"I. La loi morale naturelle","text":""},{"location":"CEC-3/#ii-la-loi-ancienne","title":"II. La loi ancienne","text":""},{"location":"CEC-3/#iii-la-loi-nouvelle-ou-loi-evangelique","title":"III. La Loi nouvelle ou Loi \u00e9vang\u00e9lique","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_11","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#article-2-grace-et-justification","title":"Article 2: Gr\u00e2ce et justification","text":""},{"location":"CEC-3/#i-la-justification","title":"I. La justification","text":""},{"location":"CEC-3/#ii-la-grace","title":"II. La gr\u00e2ce","text":""},{"location":"CEC-3/#iii-le-merite","title":"III. Le m\u00e9rite","text":""},{"location":"CEC-3/#iv-la-saintete-chretienne","title":"IV. La saintet\u00e9 chr\u00e9tienne","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_12","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#article-3-eglise-mere-et-educatrice","title":"Article 3: Eglise, m\u00e8re et \u00e9ducatrice","text":""},{"location":"CEC-3/#i-vie-morale-et-magistere-de-leglise","title":"I. Vie morale et magist\u00e8re de l'Eglise","text":""},{"location":"CEC-3/#ii-les-commandements-de-leglise","title":"II. Les commandements de l'Eglise","text":""},{"location":"CEC-3/#iii-vie-morale-et-temoignage-missionnaire","title":"III. Vie morale et t\u00e9moignage missionnaire","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_13","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#section-2-les-dix-commandements","title":"Section 2: Les dix commandements","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_14","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#chapitre-1tu-aimeras-le-seigneur-ton-dieu-de-tout-ton-cur-de-toute-ton-ame-et-de-tout-ton-esprit","title":"Chapitre 1:\"Tu aimeras le Seigneur ton Dieu de tout ton c\u0153ur, de toute ton \u00e2me et de tout ton esprit\"","text":""},{"location":"CEC-3/#article-1-le-premier-commandement","title":"Article 1: Le premier commandement","text":""},{"location":"CEC-3/#itu-adoreras-le-seigneur-ton-dieu-et-tu-le-serviras","title":"I.\"Tu adoreras le Seigneur, ton Dieu, et tu le serviras\"","text":""},{"location":"CEC-3/#iicest-a-lui-seul-que-tu-rendras-un-culte","title":"II.\"C\u2019est \u00e0 lui seul que tu rendras un culte\"","text":""},{"location":"CEC-3/#iiitu-nauras-pas-dautres-dieux-devant-moi","title":"III.\"Tu n\u2019auras pas d\u2019autres dieux devant moi\"","text":""},{"location":"CEC-3/#ivtu-ne-te-feras-aucune-image-sculptee","title":"IV.\"Tu ne te feras aucune image sculpt\u00e9e...\"","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_15","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#article-2-le-deuxieme-commandement","title":"Article 2: Le deuxi\u00e8me commandement","text":""},{"location":"CEC-3/#i-le-nom-du-seigneur-est-saint","title":"I. Le nom du Seigneur est saint","text":""},{"location":"CEC-3/#ii-le-nom-du-seigneur-prononce-a-faux","title":"II. Le nom du Seigneur prononc\u00e9 \u00e0 faux","text":""},{"location":"CEC-3/#iii-le-nom-chretien","title":"III. Le nom chr\u00e9tien","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_16","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#article-3-le-troisieme-commandement","title":"Article 3: Le troisi\u00e8me commandement","text":""},{"location":"CEC-3/#i-le-jour-du-sabbat","title":"I. Le jour du Sabbat","text":""},{"location":"CEC-3/#ii-le-jour-du-seigneur","title":"II. Le jour du Seigneur","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_17","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#chapitre-2tu-aimeras-ton-prochain-comme-toi-meme","title":"Chapitre 2:\"Tu aimeras ton prochain comme toi-m\u00eame\"","text":""},{"location":"CEC-3/#article-4-le-quatrieme-commandement","title":"Article 4: Le quatri\u00e8me commandement","text":""},{"location":"CEC-3/#i-la-famille-dans-le-plan-de-dieu","title":"I. La famille dans le plan de Dieu","text":""},{"location":"CEC-3/#ii-la-famille-et-la-societe","title":"II. La famille et la soci\u00e9t\u00e9","text":""},{"location":"CEC-3/#iii-devoirs-des-membres-de-la-famille","title":"III. Devoirs des membres de la famille","text":""},{"location":"CEC-3/#iv-la-famille-et-le-royaume","title":"IV. La famille et le royaume","text":""},{"location":"CEC-3/#v-les-autorites-dans-la-societe-civile","title":"V. Les autorit\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 civile","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_18","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#article-5-le-cinquieme-commandement","title":"Article 5: Le cinqui\u00e8me commandement","text":""},{"location":"CEC-3/#i-le-respect-de-la-vie-humaine","title":"I. Le respect de la vie humaine","text":""},{"location":"CEC-3/#ii-le-respect-de-la-dignite-des-personnes","title":"II. Le respect de la dignit\u00e9 des personnes","text":""},{"location":"CEC-3/#iii-la-sauvegarde-de-la-paix","title":"III. La sauvegarde de la paix","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_19","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#article-6-le-sixieme-commandement","title":"Article 6: Le sixi\u00e8me commandement","text":""},{"location":"CEC-3/#ihomme-et-femme-il-les-crea","title":"I.\"Homme et femme, il les cr\u00e9a...\"","text":""},{"location":"CEC-3/#ii-la-vocation-a-la-chastete","title":"II. La vocation \u00e0 la chastet\u00e9","text":""},{"location":"CEC-3/#iii-lamour-des-epoux","title":"III. L\u2019amour des \u00e9poux","text":""},{"location":"CEC-3/#iv-les-offenses-a-la-dignite-du-mariage","title":"IV. Les offenses \u00e0 la dignit\u00e9 du mariage","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_20","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#article-7-le-septieme-commandement","title":"Article 7: Le septi\u00e8me commandement","text":""},{"location":"CEC-3/#i-la-destination-universelle-et-la-propriete-privee-des-biens","title":"I. La Destination universelle et la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des biens","text":""},{"location":"CEC-3/#ii-le-respect-des-personnes-et-de-leurs-biens","title":"II. Le respect des personnes et de leurs biens","text":""},{"location":"CEC-3/#iii-la-doctrine-sociale-de-leglise","title":"III. La doctrine sociale de l\u2019\u00c9glise","text":""},{"location":"CEC-3/#iv-lactivite-economique-et-la-justice-sociale","title":"IV. L\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique et la justice sociale","text":""},{"location":"CEC-3/#v-justice-et-solidarite-entre-les-nations","title":"V. Justice et solidarit\u00e9 entre les nations","text":""},{"location":"CEC-3/#vi-lamour-des-pauvres","title":"VI. L\u2019amour des pauvres","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_21","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#article-8-le-huitieme-commandement","title":"Article 8: Le huiti\u00e8me commandement","text":""},{"location":"CEC-3/#i-vivre-dans-la-verite","title":"I. Vivre dans la v\u00e9rit\u00e9","text":""},{"location":"CEC-3/#iirendre-temoignage-a-la-verite","title":"II.\"Rendre t\u00e9moignage \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9\"","text":""},{"location":"CEC-3/#iii-les-offenses-a-la-verite","title":"III. Les offenses \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9","text":""},{"location":"CEC-3/#iv-le-respect-de-la-verite","title":"IV. Le respect de la v\u00e9rit\u00e9","text":""},{"location":"CEC-3/#v-lusage-des-moyens-de-communication-sociale","title":"V. L\u2019usage des Moyens de communication sociale","text":""},{"location":"CEC-3/#vi-verite-beaute-et-art-sacre","title":"VI. V\u00e9rit\u00e9, Beaut\u00e9 et Art sacr\u00e9","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_22","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#article-9-le-neuvieme-commandement","title":"Article 9: Le neuvi\u00e8me commandement","text":""},{"location":"CEC-3/#i-la-purification-du-cur","title":"I. La purification du c\u0153ur","text":""},{"location":"CEC-3/#ii-le-combat-pour-la-purete","title":"II. Le combat pour la puret\u00e9","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_23","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-3/#article-10-le-dixieme-commandement","title":"Article 10: Le dixi\u00e8me commandement","text":""},{"location":"CEC-3/#i-le-desordre-des-convoitises","title":"I. Le d\u00e9sordre des convoitises","text":""},{"location":"CEC-3/#ii-les-desirs-de-lesprit","title":"II. Les d\u00e9sirs de l\u2019Esprit","text":""},{"location":"CEC-3/#iii-la-pauvrete-de-cur","title":"III. La pauvret\u00e9 de c\u0153ur","text":""},{"location":"CEC-3/#ivje-veux-voir-dieu","title":"IV.\"Je veux voir Dieu\"","text":""},{"location":"CEC-3/#en-bref_24","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-4/","title":"Partie 4: La pri\u00e8re chr\u00e9tienne","text":""},{"location":"CEC-4/#premiere-section-la-priere-dans-la-vie-chretienne","title":"Premi\u00e8re section: La pri\u00e8re dans la vie chr\u00e9tienne","text":""},{"location":"CEC-4/#chapitre-1-la-revelation-de-la-priere-lappel-universel-a-la-priere","title":"Chapitre 1: La r\u00e9v\u00e9lation de la pri\u00e8re - L'appel universel \u00e0 la pri\u00e8re","text":""},{"location":"CEC-4/#article-1-dans-lancien-testament","title":"Article 1: Dans l'Ancien Testament","text":""},{"location":"CEC-4/#en-bref","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-4/#article-2-dans-la-plenitude-du-temps","title":"Article 2: Dans la pl\u00e9nitude du temps","text":""},{"location":"CEC-4/#en-bref_1","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-4/#article-3-dans-le-temps-de-leglise","title":"Article 3: Dans le temps de l'\u00c9glise","text":""},{"location":"CEC-4/#i-la-benediction-et-ladoration","title":"I. La b\u00e9n\u00e9diction et l'adoration","text":""},{"location":"CEC-4/#ii-la-priere-de-demande","title":"II. La pri\u00e8re de demande","text":""},{"location":"CEC-4/#iii-la-priere-dintercession","title":"III. La pri\u00e8re d'intercession","text":""},{"location":"CEC-4/#iv-la-priere-daction-de-graces","title":"IV. La pri\u00e8re d'action de gr\u00e2ces","text":""},{"location":"CEC-4/#v-la-priere-de-louange","title":"V. La pri\u00e8re de louange","text":""},{"location":"CEC-4/#en-bref_2","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-4/#chapitre-2-la-tradition-de-la-priere","title":"Chapitre 2: La tradition de la pri\u00e8re","text":""},{"location":"CEC-4/#article-1-aux-sources-de-la-priere","title":"Article 1: Aux sources de la pri\u00e8re","text":""},{"location":"CEC-4/#en-bref_3","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-4/#article-2-le-chemin-de-la-priere","title":"Article 2: Le chemin de la pri\u00e8re","text":""},{"location":"CEC-4/#en-bref_4","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-4/#article-3-des-guides-pour-la-priere","title":"Article 3: Des guides pour la pri\u00e8re","text":""},{"location":"CEC-4/#en-bref_5","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-4/#chapitre-3-la-vie-de-priere","title":"Chapitre 3: La vie de pri\u00e8re","text":""},{"location":"CEC-4/#article-1-les-expressions-de-la-priere","title":"Article 1: Les expressions de la pri\u00e8re","text":""},{"location":"CEC-4/#i-la-priere-vocale","title":"I. La pri\u00e8re vocale","text":""},{"location":"CEC-4/#ii-la-meditation","title":"II. La m\u00e9ditation","text":""},{"location":"CEC-4/#iii-loraison","title":"III. L'oraison","text":""},{"location":"CEC-4/#en-bref_6","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-4/#article-2-le-combat-de-la-priere","title":"Article 2: Le combat de la pri\u00e8re","text":""},{"location":"CEC-4/#i-les-objections-a-la-priere","title":"I. Les objections \u00e0 la pri\u00e8re","text":""},{"location":"CEC-4/#ii-lhumble-vigilance-du-cur","title":"II. L'humble vigilance du c\u0153ur","text":""},{"location":"CEC-4/#iii-la-confiance-filiale","title":"III. La confiance filiale","text":""},{"location":"CEC-4/#iv-perseverer-dans-lamour","title":"IV. Pers\u00e9v\u00e9rer dans l'amour","text":""},{"location":"CEC-4/#en-bref_7","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-4/#deuxieme-section-la-priere-du-seigneurnotre-pere","title":"Deuxi\u00e8me section: La pri\u00e8re du Seigneur\"Notre P\u00e8re!\"","text":""},{"location":"CEC-4/#article-1-le-resume-de-tout-levangile","title":"Article 1: Le r\u00e9sum\u00e9 de tout l'\u00c9vangile","text":""},{"location":"CEC-4/#i-au-centre-des-ecritures","title":"I. Au centre des \u00c9critures","text":""},{"location":"CEC-4/#iila-priere-du-seigneur","title":"II.\"La pri\u00e8re du Seigneur\"","text":""},{"location":"CEC-4/#iii-la-priere-de-leglise","title":"III. La pri\u00e8re de l'\u00c9glise","text":""},{"location":"CEC-4/#en-bref_8","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-4/#article-2notre-pere-qui-es-aux-cieux","title":"Article 2:\"Notre P\u00e8re qui es aux cieux\"","text":""},{"location":"CEC-4/#ioser-nous-approcher-en-toute-confiance","title":"I.\"Oser nous approcher en toute confiance\"","text":""},{"location":"CEC-4/#iipere","title":"II.\"P\u00e8re!\"","text":""},{"location":"CEC-4/#iiinotrepere","title":"III.\"Notre\"P\u00e8re","text":""},{"location":"CEC-4/#ivqui-es-aux-cieux","title":"IV.\"Qui es aux cieux\"","text":""},{"location":"CEC-4/#en-bref_9","title":"En bref","text":""},{"location":"CEC-4/#article-3-les-sept-demandes","title":"Article 3: Les sept demandes","text":""},{"location":"CEC-4/#i-que-ton-nom-soit-sanctifie","title":"I. Que ton Nom soit sanctifi\u00e9","text":""},{"location":"CEC-4/#ii-que-ton-regne-vienne","title":"II. Que ton R\u00e8gne vienne","text":""},{"location":"CEC-4/#iii-que-ta-volonte-soit-faite-sur-la-terre-comme-au-ciel","title":"III. Que ta Volont\u00e9 soit faite sur la terre comme au ciel","text":""},{"location":"CEC-4/#iv-donne-nous-aujourdhui-notre-pain-de-ce-jour","title":"IV. Donne-nous aujourd'hui notre pain de ce jour","text":""},{"location":"CEC-4/#v-pardonne-nous-nos-offenses-comme-nous-pardonnons-aussi-a-ceux-qui-nous-ont-offenses","title":"V. Pardonne-nous nos offenses, comme nous pardonnons aussi \u00e0 ceux qui nous ont offens\u00e9s","text":""},{"location":"CEC-4/#vi-ne-nous-soumets-pas-a-la-tentation","title":"VI. Ne nous soumets pas \u00e0 la tentation","text":""},{"location":"CEC-4/#vii-mais-delivre-nous-du-mal","title":"VII. Mais d\u00e9livre-nous du Mal","text":""},{"location":"CEC-4/#la-doxologie-finale","title":"La doxologie finale","text":""},{"location":"CEC-4/#en-bref_10","title":"En bref","text":""}]}